<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>構文・照応・評価情報つきブログコーパスの構築</jtitle>
  <jauthor>橋本力黒橋禎夫河原大輔新里圭司永田昌明</jauthor>
  <jabstract>近年，ブログを対象とした情報アクセス・情報分析技術が盛んに研究されている．我々は，この種の研究の基礎データの提供を目的とし，249記事，4,186文からなる，解析済みブログコーパスを構築した．主な特長は次の4点である．i)文境界のアノテーション．ii)京大コーパス互換の，形態素，係り受け，格・省略・照応，固有表現のアノテーション．iii)評価表現のアノテーション．iv)アノテーションを可視化したHTMLファイルの提供．記事は，大学生81名に「京都観光」「携帯電話」「スポーツ」「グルメ」のいずれかのテーマで執筆してもらうことで収集した．解析済みブログコーパスを構築する際，不明瞭な文境界，括弧表現，誤字，方言，顔文字等，多様な形態素への対応が課題になる．本稿では，本コーパスの全容とともに，いかに上記の課題に対応しつつコーパスを構築したかについて述べる．</jabstract>
  <jkeywords>ブログ，解析済みコーパス</jkeywords>
  <section title="関連研究 ">近年，コーパスベースの手法の発展とともに，言語やタスクを問わず，自然言語処理技術の精度は向上してきた．本稿では，コーパスベースの技術とは，人手で正解が付与されたコーパスから機械学習に基づき言語処理システムを実現するアプローチと捉える．例えば英語の品詞タグ付けではLaffertyらが，日本語の形態素解析では工藤らがConditionalRandomFieldsを用いてそれぞれのタスクで高精度化を果たした．また，言語に依存しない係り受け解析として，SVMによる機械学習を用いたNivreらの手法やMiraによる機械学習を用いたMcDonaldらの手法が注目されている．これら解析技術の高精度化は，人手でアノテーションされた解析済みコーパスに支えられてきた．日本語の代表的な解析済みコーパスとして，京大コーパスとNAISTテキストコーパスがある．前者は，新聞記事を対象に，4万文に対して形態素・構文情報を，5,000文に対して格関係，照応・省略関係，共参照の情報を付与したものである．加えて，IREXにおいて，京大コーパス中の1万文に対する固有表現アノテーションが配布されている．後者は，京大コーパスの4万文に対して，述語と表層格の関係，事態性名詞と表層格の関係，名詞間の共参照関係の情報を付与したものである．これらのコーパスは新聞記事から作られているため，それらによって訓練された解析器は，新聞記事あるいはそれに文体が近い文章は高精度で解析できるが，ブログやWWW上の掲示板等の，文体が新聞記事とは大きくかけ離れている文章の解析は不得手となることが知られている．一方，自然言語処理技術の適用領域は，WWWの爆発的な拡大とともに，ブログやWWW上の掲示板等の文章へと広がりを見せている．ブログを対象とした自然言語処理技術の高精度化の鍵は，解析済みブログコーパスを充実させることができるかどうかにかかっている．そして，解析済みブログコーパスを充実させるためには，構築ノウハウの蓄積と実際に構築した解析済みブログコーパスの流通が欠かせない．我々はこの役割を担うべく，KNBコーパスとして，ブログ記事に各種言語情報（文境界，形態素，係り受け，格・省略・照応，固有表現，評価表現）をアノテーションした．アノテーションの仕様は，ブログ特有の現象に対応するため一部KNBコーパス独自の仕様を策定したが，京大コーパスのものと極力互換性のあるものとした．KNBコーパスの独自仕様の一部には，話し言葉を対象とした代表的な解析済みコーパスである日本語話し言葉コーパス（以下，CSJ）の仕様と類似したものが含まれている．節でKNBコーパスの仕様を述べる際，話し言葉と類似する現象のアノテーションに関しては，適宜CSJの仕様と比較する．ブログを対象とした既存のコーパスとして，Spinn3rBlogDatasetがある．これは44,000,000記事からなる大規模なものだが，係り受けや照応等の言語情報は付与されていない．KNBコーパスには，京大コーパスにはない評価表現のアノテーションがなされている．既存の評価表現コーパスとしてNTCIR-6意見分析パイロットタスクのテストコレクションや，小林ら，宮崎ら，川田らのものがあるが，本コーパスの評価表現アノテーションは，評価表現を「当為」「要望」「採否」等の意味的なタイプに分類する川田らの仕様に基づく．</section>
  <section title="はじめに">近年の自然言語処理技術は，新聞記事等のフォーマルな文章だけでなく，ブログ等のインフォーマルな文章をもその射程に入れつつある．この背景の一つには，世論や消費者のニーズ等をブログを含めたWeb文書から取り出そうとする，自然言語処理技術を援用した情報アクセス・情報分析研究の盛り上がりがある．近年の自然言語処理技術は，機械学習等のコーパスベースの手法の発展により高い精度が得られるようになったが，これらの手法の成功の鍵は，処理対象の分野／ジャンルの解析済みコーパスの充実にある．ブログに自然言語処理技術を高精度に適用するには，同様に，解析済みのブログコーパスの整備／充実が必須である．我々は，ブログを対象とした自然言語処理技術の高精度化に寄与することを目的とし，249記事，4,186文からなる解析済みブログコーパス（以下，KNBコーパスyotoUniversityandNTTBlogコーパス）を構築し，配布を開始した．本研究でアノテーションしている言語情報は，多くの自然言語処理タスクで基盤的な役割を果たしている形態素情報，係り受け情報，格・省略・照応情報，固有表現情報と，文境界である．これらのアノテーションの仕様は，コーパスユーザの利便性を重視し，世の中に広く浸透している京都大学テキストコーパス（以下，京大コーパス）と極力互換性のあるものにした．これらのアノテーションに加えて，ブログを対象とした情報アクセス・情報分析研究にとっての要となる評価表現情報もKNBコーパスのアノテーション対象に含めた．ブログ記事は，京都の大学生81名に「京都観光」「携帯電話」「スポーツ」「グルメ」のいずれかのテーマで執筆してもらうことで収集した．執筆者らは記事執筆に際し，記事の著作権譲渡に同意しているため，アノテーションだけでなく本文も併せてKNBコーパスとして無料配布している．KNBコーパス構築の過程で，我々は次の問題に直面した．18pt不明瞭な文境界構文構造の解析を困難にする文中の括弧表現誤字，方言，顔文字等の多様な形態素これらは，校閲等の過程を経た上で世に公開される新聞記事等のフォーマルな文章とは異なる，ブログ記事，あるいはCGM(ConsumerGeneratedMedia)テキストの特徴と言える．KNBコーパス構築の際には，このようなブログ記事特有の現象を可能な限りそのままの形で残すよう心がけた．一方で，新聞記事を対象にして作られた京大コーパスとの互換性も重視した．本稿では，KNBコーパスの全容とともに，京大コーパスとの互換性の保持と，ブログの言語現象の正確な記述のために我々が採用した方針について詳述する．なお本稿では，京大コーパスの仕様からの拡張部分に焦点を当てる．本稿に記述されていない詳細については，京大コーパスに付属のマニュアルを参照されたい．以下，節で関連研究について述べた後，節でKNBコーパスの全体像を具体例とともに詳述する．節で記事収集から構築，配布までの過程を説明し，節で結論を述べる．</section>
  <subsection title="文境界">新聞記事とは違い，ブログ記事では，例文(1)のような境界が明確な文だけでなく，例文(2)にあるような境界が不明確な文もある（以下，はアノテーションされた文境界を，は元の記事における改行を表す）．私はプリペイド携帯をずっと使っている．ヒマな大学生の人はチケット買って西京極でボクと握手！なぜか清水寺に着きました笑京都のほうだったような・・・まぁ観光スポット多いですもんね？京都は．KNBコーパスでは，原則的には，母語話者の直観に基づき一文として最も適切だと思われる個所で文を区切った．それ以外に，(1)に挙げる個別的な方針を導入した．日付だけからなる行も一文とする2006年10月09日URLだけからなる行も一文とするhttp://www.shigureden.com/箇条書きの一行一行をそれぞれ一文とする・藤井大丸・紀伊國屋書店途中にURLが含まれていても，全体を一文とするhttp://url/とでも入力すると，	http//url/と出ます．途中に文末によく現れる記号があっても，明らかな一文である場合は区切らない散歩？？かな．文頭，文末の記号は一文に含めるそんな日本語ないか．笑脱力．ORZP.S.数年前，電車の...CSJでは，対象が話し言葉であり，文の終わりが不明確であるという特徴がより顕著である．そこで「節単位」という「文」に概ね相当する単位を規定し，文境界アノテーションを施している．</subsection>
  <subsection title="括弧表現">京大コーパスでは括弧表現は削除されていたが，ブログ記事の括弧表現は，新聞記事と比べると，本文と密接不可分な内容のものが多く無視できない．例文(1)はKNBコーパスの括弧表現の例である．ここもＦｏｏｄ（パンメインでカレーとか）の量は少なかったなー貴重な（まぁどのへんが貴重なのかはわからないけど）時間を無駄にしてしまう．どでかい神楽松明（激しく燃えている！）を担いで，狭い鞍馬街道をどこからともなく練り歩き出す．一方で，ブログ記事の括弧表現は多種多様で，文内に埋め込まれたままだと，係り受け等のアノテーションが困難になる．そこで，括弧表現を文中から取り出して一つの独立した文とした．例文(2)は例文(1)から括弧表現を抽出したものである．#S-ID:KN012_Gourmet_6-1-23ここもＦｏｏｄ（パンメインでカレーとか）の量は少なかったなー#S-ID:KN012_Gourmet_6-1-23-01ここもＦｏｏｄの量は少なかったなー#S-ID:KN012_Gourmet_6-1-23-02括弧タイプ：例示括弧位置：7括弧始：（括弧終：）パンメインでカレーとか「#」の行には文IDを表すS-IDをはじめ，直下の文の各種情報が記述されている．抽出され一文になった括弧表現は，元の文の直後に置かれ，新たに文IDが与えられる．具体的には，元の文のID末尾に「-01」を付与し，抽出されて別の文となった文のIDには「-02」「-03」「-04」等を付与する．例えば例文(-1)はIDが「KN012_Gourmet_6-1-23」だが，括弧抽出後は，「KN012_Gourmet_6-1-23-01」(0a)と「KN012_Gourmet_6-1-23-02」(0b)の二文になる．なお，括弧表現の元の文における位置情報が記録されており，復元も可能である．例文(0b)における「括弧位置：7」がその情報にあたり，「7」は括弧の開始位置を字数により示している．さらに，抽出された括弧文には，読み，日付，金額，場所，同義，例示，その他のいずれかの括弧タイプが与えられる．以下にKNBコーパスにおける括弧タイプとその例を挙げる．括弧表現はコーパス全体で137回出現した．その内訳を表に挙げる．「その他」に分類される括弧文のほとんどは，上の例にあるような，本文に対する補足説明と呼べるものだった．なお，表では，抽出された括弧表現も一文としてカウントしている．</subsection>
  <subsection title="形態素">形態素アノテーションでは，形態素と呼ばれる，当該言語において意味をもつ最小の単位に文を分割し，各形態素に読み，原形，品詞，活用型，活用形を付与する．形態素は，文の構造を解析する上での最も基本的な単位である．KNBコーパスでは京大コーパスと同様に，形態素単位，タグ単位，文節単位の3段階で階層的に文を分割している．タグ単位とは，基本的に自立語1語を核として，その前後に存在する接頭辞，接尾辞，助詞，助動詞などの付属語をまとめたものである．タグ単位は，格・省略・照応関係と係り受け関係のアノテーションで使用される．文節単位は，1語あるいは複数の自立語を核として，その前後に存在する接頭辞，接尾辞，助詞，助動詞などの付属語をまとめたものであり，係り受け関係のアノテーションで使用される．また，文節境界はタグ単位境界でもある．例として表に，「半年ほど前に携帯電話の機種変更をしました．」という文を対象にした形態素，タグ単位，文節単位のアノテーションを示す．形態素単位と文節単位の他にタグ単位を用意するのは，格・省略・照応アノテーションの際，形態素より大きく文節より小さい単位でアノテーションする必要があるためである．例えば「５００メートル地点」という表現に対しては，「５００メートル」と「地点」の間に修飾格関係が成立する旨をアノテーションするが，「５００メートル地点」は全体で1文節であり，また，「５００メートル」は「５００」と「メートル」の2つの形態素に分かれる．このため，「５００メートル」を1つの単位としてまとめるタグ単位の導入が必要になる．KNBコーパスの形態素アノテーションは，品詞・活用体系，フォーマットともに京大コーパスの仕様に準拠しているが，次のようなブログの特徴に対応するため仕様を拡張した．誤変換，脱字，衍字口語的表現（方言，外国語，擬音・擬態語，言い淀み）創造的表現（記号，Webで頻出のスラング）以下，それぞれについて詳述する．</subsection>
  <subsubsection title="誤変換，脱字，衍字">下に例を挙げる．矢印の右側が誤変換，脱字，衍字の例である．誤変換：「通信機能が内蔵されたもの」「通信機能が内臓されたもの」脱字：「早めに行かないと」「早めにかないと」「属するようになり」「属するようなり」衍字：「何が安いのか，考えて買っていきます．」「何が安いのか，考えて買いっていきます．」「高級な料亭や，焼肉屋，ダイニングも多い．」「高級なり料亭や，焼肉屋，ダイニングも多い．」誤変換あるいは脱字を含む文は，元の誤った表現を残しつつ，正式な書き方・表現に基づいてアノテーションすることとした．例えば「早めにかないと」なら「早めに行かないと」としてアノテーションした．加えて，コーパス中に用意されているメモ欄に，「ER:（正しい書き方）」のように，誤りフラグERと正しい書き方を記載することとした．このメモはタグ単位に与えられている．表左に脱字のアノテーション例を挙げる．衍字を含む文は，衍字が語句の内部にある場合と，語句の前あるいは後ろに接している場合の2通りに分けて対応した．前者の場合，上述した誤変換あるいは脱字の場合と同様にアノテーションする．つまり，元の表現を残しつつ，正式な書き方・表現に基づいてアノテーションし，メモ欄には誤りフラグERと正しい書き方を記載する．後者の場合，衍字とそれが接している語句を別々の形態素としてアノテーションし，メモ欄には誤りフラグERと正しい書き方を記載する．一方，タグ単位としては1つにまとめる．表右に衍字のアノテーション例を挙げる．KNBコーパス全体では，誤変換，脱字，あるいは衍字が102回出現した．その内訳は，「京都観光」では43回，「携帯電話」では30回，「グルメ」では20回，「スポーツ」では9回である．</subsubsection>
  <subsubsection title="口語的表現">方言や外国語，擬音・擬態語，意図的な言い淀み等がこれに該当する．後述するように，結局これらの表現は元の形のままでアノテーションしている．CSJにおいても，融合，省略，フィラー，断片化といった口語表現特有の現象を，元の表現そのままでアノテーションしており，元のテキストを可能な限りそのままの形で正確に記述するという我々の方針と一致している．方言では活用をどう記述するかが問題となる．我々は，京大コーパスとの互換性と文法記述の正確性を最大限確保するため，既存の活用に該当しない方言に対して，形態素解析器JUMANの活用記述法に準拠しつつ，新たな活用を定義した．例として，関西方言の「や」に関連するものと，それに対応する標準語の（つまりJUMANに既存の）活用情報を例文(1)に挙げる．「面倒やん」ナ形容詞ヤ列基本形（「面倒だ」ナ形容詞基本形）「悲しくなったりするんやろ〜？」ナ形容詞ヤ列基本推量形異表記（「悲しくなったりするんだろう？」ナ形容詞ダ列基本推量形）「小さいもんやのに」判定詞ヤ列基本連体形（「小さいものなのに」判定詞ダ列基本連体形）「もの大切にしいや」（終助詞につき無活用）また，全ての方言に対して，メモ欄に「DI」(dialect)と記載した．方言は全体で114回出現した．その内訳は，「京都観光」では40回，「携帯電話」では45回，「グルメ」では3回，「スポーツ」では26回である．本研究における外国語とは，固有表現やURL（の一部），日本語として日常的に用いられている名詞（「ＨＤＤ」「ＰＤＦ」等）を除く，外国語の表現全てを指す．例として，「今日は３限をさぼらせて友達を連れて祇園界隈へＧＯ！！」という文における「ＧＯ」がある．外国語のアノテーションでは，どのような日本語の品詞を割り当てるべきかが問題になる．KNBコーパスでは，外国語の形態素に対し，原則として，サ変名詞，普通名詞，形容詞のいずれかを割り当てることとした．サ変名詞：「祇園界隈へＧＯ！！」普通名詞：「予想ＧＵＹ」形容詞：「京都ＬＯＶＥなので」（ナ形容詞ダ列基本連体形）読みは英単語アルファベットそのままとした．外国語のフレーズは，１単語１形態素とし，フレーズ全体で１タグ単位とした．例えば「ｗｉｔｈｍｙｆｒｉｅｎｄ」なら，３つの形態素と２つの空白から成る１フレーズなので，５形態素１タグ単位となる．アルファベットで書かれたものに限定してKNBコーパスにおける外国語を集計した結果，外国語に該当する表現が16個存在した．テーマ別に見ると，「京都観光」には8表現，「携帯電話」には3表現，「グルメ」には5表現で，「スポーツ」には存在しなかった．擬音語・擬態語として，KNBコーパスでは，辞書には登録されていない，『ピリリリリリ』『ポフュー』等が出現した．「携帯『ピリリリリリ』」「『ポフュー』って粉が出て」JUMANでは，「ごくごく（飲む）」や「どしどし（応募する）」のような既知の擬音語・擬態語を副詞としているため，KNBコーパスでもこれに倣い，これらを全て副詞とした．JUMANに未登録の擬音語・擬態語をKNBコーパスから抽出したところ，16語が得られた．テーマ別に見ると，「京都観光」から3語，「携帯電話」から8語，「グルメ」から2語，「スポーツ」から3語が得られた．言い淀みの例を以下に挙げる．牛乳を入れてぎゅうにゅにゅ牛乳ねぇぇぇー！現vodaもといソフトバンクモバイルこれらは未定義語として，メモ欄に「言い淀み」と記載する．KNBコーパス全体で言い淀みは4回出現した．その内訳は，「携帯電話」では1回，「グルメ」では2回，「スポーツ」では1回である．</subsubsection>
  <subsubsection title="創造的表現">顔文字等の記号や，「サーバ」を意味する「鯖」等のWeb上で多用されるスラングはブログ特有の表現といえるが，これらを創造的表現と呼ぶことにする．KNBコーパスにおけるスラングは，「サーバ」を意味する「鯖」と，「マスコミ」を意味する「マスゴミ」，「終わった」を意味する「オワタ」があった．ＭＮＰ鯖が落ちているから．マスゴミで報道されてしまったし，スラングも，他の表現と同様に京大コーパスとの互換性を最大限保つよう配慮する．例えば上記の「鯖」は，普通名詞として扱う．なおスラングには，メモ欄に「スラング：（正式あるいは一般的な表記）」を付記している．KNBコーパス全体におけるスラングの出現回数は3回で，いずれも「携帯電話」に関する記事において出現した．人がうなだれている姿を現す「ｏｒｚ」や顔文字，「！！」「．．．」のような同じ記号の連続は１形態素の記号とした．自分の部屋で紅茶をいれ，一人で味わいましたｏｒｚ京都大好きな人が増えていけばいいなと密かに思ってます住んでみて改めて思います！！厳かさに畏れを抱く．．．「ｏｒｚ」（変種も含む）と顔文字の出現頻度を調べたところ，KNBコーパス全体では26回だった．テーマ別で見ると，「京都観光」では11回，「携帯電話」では8回，「グルメ」では5回，「スポーツ」では2回だった．一方，「ー」「〜」などの長音記号は，それを含む形態素，あるいは直前の形態素の一部とし，独立した記号とはしない．また，長音記号付きの形態素は，対応する標準的な表現の異表記としてアノテーションした．気分悪くなってきたのでやめまーす笑動詞性接尾辞ます型基本形異表記（cf.「（やめ）ます」は「動詞性接尾辞ます型基本形」）誰か一緒にいこ〜！！子音動詞カ行促音便形意志形異表記（cf.「（一緒に）行こう」は「子音動詞カ行促音便形意志形」）長音記号に関するもの以外で，標準的表現の異表記としてアノテーションされている表現として「分厚っ」や「すげぇ」，「大好きだあ」などがある．これら標準的表現の異表記を集計したところ，KNBコーパス全体では38表現存在した．その内訳は，「京都観光」が15表現，「携帯電話」が8表現，「グルメ」が11表現，「スポーツ」が4表現である．</subsubsection>
  <subsection title="固有表現">固有表現アノテーションでは，文中の人名や地名，日付，時間表現等をマークする．固有表現は解析システムの辞書に登録されていない場合が多く，何も手段を講じなければ未知語として扱われ，解析誤りを引き起こしうる．解析システムをより頑健にするには，本コーパスの固有表現アノテーションのような，固有表現自動抽出を学習するためのデータが必要である．KNBコーパスの固有表現は，京大コーパスと同様に，IREXの仕様に準拠してアノテーションされている．固有表現は次の8つのいずれかに分類される．ORGANIZATION…組織名LOCATION…地名PERSON…人名ARTIFACT…固有物名PERCENT…割合表現MONEY…金額表現DATE…日付表現TIME…時間表現上記分類以外に，それら分類のいずれにも属さない，あるいは判定が困難な場合に用いるOPTIONALという分類基準がある．例文(1)に例を挙げる．近鉄ファンだった．（近鉄：ORGANIZATION）京都を回ってみようと思います☆（京都：LOCATION）あの孫社長が携帯業界に参入してきた．（孫：PERSON）初めてバンホーテンココアを飲んだときも衝撃でしたが，（バンホーテンココア：ARTIFACT）乗車率９０％程度だろうか．（９０％：PERCENT）蕎麦の一杯や定食の一人前が８００円から１０００円もする．（８００円：MONEY，１０００円：MONEY）来シーズンもプロ野球戦線が盛り上がるといいですね〜．（来シーズン：DATE）９時過ぎに出発する．（９時：TIME）節の格・省略・照応アノテーションと同様，固有表現アノテーションにおいても，京大コーパス(IREX)の仕様の拡張は必要なかった．アノテーションの結果，KNBコーパスには固有表現が2,073個含まれていることが分かった．その内訳を表に挙げる．</subsection>
  <subsection title="アノテーション可視化HTMLファイル">以上で述べた通り，KNBコーパスのアノテーションは多岐にわたり，そのままでは（人間にとって）可読性が低い．そこで，アノテーションを可視化したHTMLファイルを別途用意した．図は，「悩んだ末，カシオのＧ’ｚｏｎｅという，衝撃や水濡れに強いのがウリの機種に決めました．」という文へのアノテーションを可視化した例である．図の上段が，係り受けと格・省略・照応，固有表現，評価表現のアノテーションを可視化したもので，下段が形態素のアノテーションを可視化したものである．係り受け関係はタグ単位に基づくものを可視化している．また，「濡れに」に係っている「衝撃や」と「水」は並列関係にあるとアノテーションされているので「P」(Parallel)とラベル付けされている．格・省略アノテーションに関して，例えば「決めました．」はガ格とニ格を取り，それぞれ，省略されている一人称と，直前のタグ単位「機種」がそれらの要素となっている．加えて，「（悩んだ）末」という時間格を取る．照応アノテーションの例として，「機種」が一文前の「機種」と照応関係にあるとアノテーションされている．固有表現として「カシオ」と「Ｇ’ｚｏｎｅ」の２つがこの例文中にある．前者は企業名なので「ORGANIZATION」，後者は製品名であり「ARTIFACT」となる．この例文中の評価情報として「衝撃や水濡れに強いのがウリの機種に決めました」がある．この評価保持者は［著者］である．評価保持者が［著者］あるいは［不定］の場合，可視化HTML中では明示しない．評価タイプは「採否+」であり，評価対象は「衝撃や水濡れに強いのがウリの機種」となる．評価表現は「衝撃や水濡れに強いのがウリの機種に決めました」で，この箇所は係り受けの可視化において当該文字列が黄色でマークされている．図下段の形態素アノテーションの可視化では，形態素ごとに，表出形，読み，原形，品詞，活用型と活用形を示している．また，文節境界とタグ単位境界もこの箇所で明記している．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，我々が構築した，他に類を見ない，解析済みブログコーパスについて報告した．特に，ブログ特有の現象とそれらの正確な記述，京大コーパスとの互換性の重視について述べた．今後は，コーパスの大規模化と，KNBコーパスを用いた各種解析システム（形態素解析器や構文解析器等）のブログドメインへの適応を試みる予定である．自然言語処理技術のブログへの適用が今後ますます活発化することは明らかである．その成否は，本コーパスのような解析済みブログコーパスを充実させることが出来るかどうかにかかっている．一方，解析済みブログコーパスの充実にとって欠かせないのは，本稿で述べたような構築ノウハウの蓄積と構築されたコーパスの流通である．本研究の貢献はこの点にある．</section>
</root>
