<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>多様な文書の書き始めに対する意味関係タグ付きコーパスの構築とその分析</jtitle>
  <jauthor>萩行正嗣河原大輔黒橋禎夫</jauthor>
  <jabstract>現在，自然言語処理では意味解析の本格的な取り組みが始まりつつある．意味解析の研究には意味関係を付与したコーパスが必要であるが，従来の意味関係のタグ付きコーパスは新聞記事を中心に整備されてきた．しかし，文書には多様なジャンル，文体が存在し，その中には新聞記事では出現しないような言語現象も出現する．本研究では，従来のタグ付け基準では扱われてこなかった現象に対して新たなタグ付け基準を設定した．Webを利用することで多様な文書の書き始めからなる意味関係タグ付きコーパスを構築し，その分析を行った．</jabstract>
  <jkeywords>タグ付きコーパス，多様な文書，述語項構造，照応関係，文書の著者・読者</jkeywords>
  <section title="はじめに">現在，自然言語処理では意味解析の本格的な取り組みが始まりつつある．意味解析には様々なタスクがあるが，その中でも文書中の要素間の関係性を明らかにする述語項構造解析と照応解析は最も基本的かつ重要なタスクである．本稿ではこの両者をまとめて意味関係解析と呼ぶこととする．述語項構造解析では用言とそれが取る項の関係を明らかにすることで，表層の係り受けより深い関係を扱う．照応解析では文章中の表現間の関係を明らかにすることで，係り受け関係にない表現間の関係を扱う．意味関係解析の研究では，意味関係を人手で付与したタグ付きコーパスが評価およびその分析において必要不可欠といえる．意味関係およびそのタグ付けを以下の例で説明する．.今日はソフマップ京都に行きました。*4ex()時計を買いたかったのですが、この店舗は扱っていませんでした。*4ex()時計を売っているお店をコメントで教えてください。*4ex()ここでArel:BはAにrelという関係でBというタグを付与することを表す．relが「ガ」「ヲ」「ニ」などの場合はAが述語項構造のrel格の項としてBをとることを表わし，「=」はAがBと照応関係にあることを表す．また以降の例では議論に関係しないタグについては省略する場合がある．照応関係とは談話中のある表現（照応詞）が別の表現（照応先）を指す現象である．ここでは，「店舗」に「=:ソフマップ京都」というタグを付与することで，この照応関係を表現している．述語項構造は述語とその項の関係を表したもので，例の「扱っていませんでした」に対してガ格の項が「店舗」，ヲ格の項が「時計」という関係である．ここで，ヲ格の「時計」は省略されており，一般にゼロ照応と呼ばれる関係にあるが，ゼロ照応も述語項構造の一部として扱う．またゼロ照応では照応先が文章中に出現しない外界ゼロ照応と呼ばれる現象がある．例えば，例の「行きました」や「買いたかった」のガ格の項はこの文章の著者であるが，この著者を指す表現は文章中には出現しない．外界の照応先として[著者]，[読者]，[不特定-人]などを設定することで，外界ゼロ照応を含めた述語項構造のタグ付けを行う．これまでの日本語の意味関係解析の研究で主に用いられてきたのは意味関係を付与した新聞記事コーパスであった．しかし，テキストには新聞記事以外にも百科事典や日記，小説など多様なジャンルがある．これらの多様なテキストの中には依頼表現，敬語表現など新聞記事ではあまり出現しない言語現象も出現し，意味関係と密接に関係している．例えば例の「買いたかった」のガ格が[著者]となることは意志表現に，「教えてください」のガ格が[読者]，ニ格が[著者]になることは依頼表現に密接に関係している．このような言語現象と意味関係の関係を明らかにするためには，多様なテキストからなるタグ付きコーパスの構築とその分析が必要となる．そこで本研究ではニュース記事，百科事典記事，blog，商用ページなどを含むWebページをタグ付け対象として利用することで，多様なジャンル，文体の文書からなる意味関係タグ付きコーパスの作成を行う．上述のように，本研究のタグ付け対象には新聞記事ではあまり出現しない言語現象が含まれる．その中でも特に大きなものとして文章の著者・読者の存在が挙げられる．著者や読者は，省略されやすい，モダリティや敬語などと密接に関係するなど，他の談話要素とは異なった振る舞いをする．新聞記事では，客観的事実を報じる内容がほとんどのため，社説を除くと記事の著者や読者が談話中に出現することはほとんどない．そのため，従来のタグ付け基準では[著者]や[読者]などを外界の照応先として定義していたが，具体的なタグ付け基準についてはあまり議論されてこなかった．一方，本研究で扱うWebではblog記事や通販ページ，マニュアルなど著者や読者が談話中に出現する文書が多く含まれ，その中には従来のタグ付け基準では想定していなかった言語現象および意味関係が出現する．そのため，著者・読者が出現する文書でのタグ付け上の問題点を分析し，タグ付け基準を設けることが重要となる．著者・読者が出現する文書へのタグ付けでの1つ目の問題は，文章中で著者・読者に対応する表現である．.僕は京都に行きたいのですが，皆さんのお勧めの場所があったら教えてください。*4ex()例では，「僕」は著者に対応し，「皆さん」は読者に対応した表現となっている．本研究ではこのような著者や読者に対応する表現を著者表現，読者表現と呼ぶこととする．著者表現，読者表現は外界ゼロ照応における[著者]や[読者]と同様に談話中で特別な振る舞いをする．例えば例の「教えてください」のように，依頼表現の動作主は読者表現に，依頼表現の受け手は著者表現になりやすい．本研究で扱う文書は多様な著者，読者からなり，著者読者，読者表現も人称代名詞だけでなく，固有表現や役割表現など様々な表現で言及され，語の表層的な情報だけからは簡単に判別できない．そこで本研究では著者表現，読者表現をタグ付けし，著者・読者の談話中での振る舞いについて調査した．2つ目の問題は項を明示していない表現に対する述語項構造のタグ付けである．日本語では一般的な事柄に対して述べる場合には，動作主や受け手などを明示しない表現が用いられることが多い．従来の新聞記事を対象としたタグ付けでは，[不特定-人]を動作主などとすることでタグ付けを行ってきた．一方，著者・読者が談話中に出現する場合には，一般的な事項について述べる場合でも動作主などを著者や読者と解釈できる場合が存在する．.ブログに記事を書き込んで、インターネット上で公開するのはとても簡単です。*4ex(公開するガ:[著者]?[読者]?[不特定-人]，ヲ:記事)例の「公開する」の動作主であるガ格は，不特定の人が行える一般論であるが，著者自身の経験とも読者が将来する行為とも解釈することができ，作業者の解釈によりタグ付けに一貫性を欠くこととなる．本研究ではこのような曖昧性が生じる表現を分類し，タグ付けの基準を設定した．本研究の目的である多様な文書を含むタグ付きコーパスの構築を行うためには，多数の文書に対してタグ付け作業を行う必要がある．この際，1文書あたりの作業量が問題となる．形態素，構文関係のタグ付けは文単位で独立であり，文書が長くなっても作業量は文数に対して線形にしか増加しない．一方，意味関係のタグ付けでは文をまたぐ関係を扱うため，文書が長くなると作業者が考慮すべき要素が組み合わせ的に増加する．このため1文書あたりの作業時間が長くなり，文書全体にタグ付けを行うと，タグ付けできる文書数が限られてしまう．そこで，先頭の数文に限定してタグ付けを行うことで1文書あたりの作業量を抑える．意味関係解析では既に解析した前方の文の解析結果を利用する場合があり，先頭の解析誤りが後続文の解析に悪影響を与える．先頭数文に限定したコーパスを作ることで，文書の先頭の解析精度を上げることが期待でき，全体での精度向上にも寄与できると考えられる．本論文では，2節でコーパスを構成する文書の収集について述べ，3節で一般的な意味関係のタグ付けについて述べる．4節では著者・読者表現に対するタグ付け，5節では複数の解釈が可能な表現に対するタグ付けについて述べる．6節でタグ付けされたコーパスの性質について議論し，7節で関連研究について述べ，8節でまとめとする</section>
  <section title="タグ付与対象の文書の収集">従来，意味関係タグ付きコーパスの構築は新聞記事を中心に行われてきた．しかし，新聞記事にはほとんど出現しない言語現象も存在し，そのような言語現象を研究するためには多様な文書を対象としたコーパスを構築する必要がある．本研究ではドメインなどを限定せずにWebを利用することで多様な文書を収集する．多様性を確保するためには，1文書あたりの作業負荷を低くする必要があるので，各文書の先頭3文にタグ付けを限定する．現在1,000文書のタグ付けが完了している．タグ付け対象を先頭3文とした理由は，以下の理由による．本研究では意味関係のうち特にゼロ照応関係を重視している．ゼロ照応における照応先の位置を京都大学テキストコーパスおよびが実験で使用したWebコーパスについて調査した結果を表に示す．この結果から，ゼロ照応関係は1文前までで約70%，2文前までで約80%に出現しており，ゼロ照応関係については先頭から3文までを扱うことで，多くの現象を収集できると考えられる．そのため本研究ではタグ付けする文数を3文とした．本研究では，Webに存在する文書をタグ付け対象とすることで，多様な文書からなるコーパスの構築を目的とするが，Web上に存在する日本語の現象を網羅することやWebに存在する文書の分布を反映することについては重視していない．これは，以下の2つの問題による．1つ目の問題は，Web上には意味関係タグの定義および付与が困難な文書が多数存在することである．本研究では，京都大学テキストコーパスで定義された意味関係とその拡張である著者・読者表現のタグ付けを行う．京都大学テキストコーパスでは，新聞記事をタグ付け対象としており，そのタグ付け基準は以下のようなテキストを前提としていると言える．本文のみで内容を理解できる形態素や文節の単位が認定できる程度に固い文体で記述されている1文書は1人の著者により記述されている本研究でも同様の基準でタグ付けを行うため，上記の条件を満たす文書のみをタグ付け対象として扱う．そのため，Webに存在する文書のうち以下のような文書をタグ付けから除くこととなり，そこに含まれる言語現象については扱うことができない．2つ目の問題は，Web文書の真の分布が不明なことである．Webには誰でも文書をアップロードすることができる一方でクローリングを回避する手段が存在するなど，Web上の文書を網羅的に収集することは困難である．また，網羅的に収集することができたとしても，自動生成されたテキスト，引用・盗用されたテキストの存在などにより，意味関係コーパスとして利用するには不適当なものが大量に含まれると考えられる（404notfoundのページが多数含まれるなど）．これらの問題から，本研究ではタグ付け対象のWebにおける網羅性などを目指すことはせず，タグ付け可能な文書に対して効率よく大量の文書にタグ付けを行うことを目標とした．上記のようにWebに存在する文書には，コーパスとして利用するには不適切な文書も多数存在している．これらのうちテキストのみでは内容の理解が困難な文書の定義や扱いについては節にて詳しく述べる．一方，過度にくだけた文体で記述された文書などテキストの内容からタグ付けが困難な文書の定義や扱いについては節にて詳しく述べる．これらの不適な文書を全て人手で確認し，選別することは非常にコストがかかる．そのため，まず簡単なルールで自動フィルタリングを行い，その後残った文書を人手で確認しコーパスとして適切な文書についてのみタグ付けの作業を行うこととした．ルールにおける自動フィルタリングにより除外される文書にはタグ付けに適当なものも多く含まれる．しかし，Web文書には大量の不適切文書が含まれるため，自動フィルタリングを行わない場合には，作業者が大量の文書の確認を行うことになる．また，上述のように本研究の目的は偏りなくWeb文書を収集することではなく大量の文書のタグ付けを行うことである．そこで本研究では人手によるフィルタリングの作業を減らし，タグ付け作業に時間を割くために，自動フィルタリングを行う．本研究では以下の手順でコーパスの構築を行った．の手法によりWebからクローリングされたHTMLファイルから日本語文を抽出．			文字コード情報から日本語のWebページ候補を判定．		助詞「が」「を」「に」「は」「の」「で」を0.5%以上含むWebページを日本語Webページと判定．		句点および&lt;br&gt;，&lt;p&gt;タグにより文単位に分割．		ひらがな，カタカナ，漢字の割合が60%以上の文のみを日本語文として抽出．	各ファイルで抽出された最初の日本語文から連続して抽出された日本語文を日本語文書として抽出する．抽出された日本語文書の1文目が見出しかを自動判定（節で述べる）．	抽出された3文に対してルールによるフィルタリング（節で述べる）．人手によるフィルタリング．人手によるタグ付け．なお，クローリングの際には日本語のWebページかの判定は行っているが，それ以外のドメインや内容によるフィルタリングは行っていない．また，実際には()の人手によるフィルタリングは，タグ付けの際に作業者が不適と判断した文書をタグ付けしないことで行う</section>
  <subsection title="テキストのみからは意味関係の理解が困難な文書の判定">発話や文書などの言語使用はある場・状況において行われ，場・状況は基本的に話者・著者と聴者・読者の間で共有されている．また，発話や文書の内容は場・状況となんらかの連続性を持っている．Webページにおいては，どのようなWebサイト内に掲載された文書なのか，またサイト内でどのような位置付けにある文書なのか，などがこれにあたる．形態素・構文レベルのタグ付きコーパスでは，各文を独立に扱うので，このような場・状況との連続性を考慮する必要はない．しかし，意味関係コーパスにおいては，この問題を考慮する必要がある．本研究ではコーパスとしてはテキストだけを扱うため，このような場・状況の情報がなくても意味関係を理解可能な文書のみをコーパスに含める．例えば，ニュース記事であれば，その文体からニュース記事であることが分かり，多くの場合その記事に記載されている内容はテキストのみから理解することが可能である．一方で，製品紹介ページ内の「使用上の注意」などのページの場合には，製品自体の知識がない場合には理解することが困難なことが多く，コーパスに含む文書としては不適である．このような文書はタグ付けの前に人手によりコーパスから取り除く．テキストは見出しを持つ場合があり，その見出しは場・状況との連続性において重要な役割を持つ場合がある．しかし，見出しは名詞句の連続など通常の文として成立していないものも少なくないため本研究ではタグ付け対象から除く．本研究では，文書が見出しをもつかどうかを自動的に判定する．WebにはHTMLタグなどの構造情報があるが，見出しを指定する&lt;h&gt;タグ以外で見出しが記述される場合があり，一方で&lt;h&gt;タグでマークアップされていても見出しではない場合もある．そこでHTMLのタグを用いずテキストの内容から見出しの判定を行う．1文目が句点で終わっていない場合または体言止めの場合に1文目を見出しと判定し，それ以外の場合には見出しなしとする．見出しなしの場合には先頭3文をタグ付け対象として抽出し，1文目が見出しの文書の場合には見出しを除いた後続の3文をタグ付け対象として抽出する．ただし，見出しを除くと意味関係の理解が困難になると考えられる文書は以下の手順で除去する．図のようにblog記事の見出しが日付けの場合など，見出しの内容が本文の内容にほとんど関係ない場合には，見出しを除いても本文の意味関係の理解に影響を与えないと考えられる．このように本文に関係ない見出しの場合，見出し中の内容語が以降の文書中に出現しないと考えられる．見出し中の内容語が文書中に出現する場合でも，先頭3文中に出現する場合には，見出しを除いても先頭3文の意味関係は理解できると考えられる．図の例では1文目が要約の役割を果たしており，見出し中の内容語が全て先頭3文に出現している．このような場合には見出しを除いても先頭3文の理解は可能であると考えられる．一方で見出し中の内容語が先頭3文以外に出現した場合には，コーパスとして利用する先頭3文だけで見出しの情報が復元できず，意味関係の理解が困難となると考えられる．図の例では見出しに含まれる「売布神社」が6文目に出現している．しかし先頭3文には「売布神社」は出現せず，先頭3文だけでは「売布神社」に向かうという意味関係の理解が困難である．そこで見出し中の内容語が先頭3文以外に出現する文書は見出しを除くと先頭3文の意味関係の理解が困難になるとし，自動で除去する．この後残された文書に対してもタグ付けの際に人手による判定を行い，抽出された3文だけでは意味関係が理解できない場合にはコーパスから除去する</subsection>
  <subsection title="タグ付けに不適切な文書の判定">Webから収集された文書には様々なものがあり，タグ付けを行うには不適切な文書も含まれる．本研究では以下のいずれかに該当するものはタグ付けが困難であるとして，コーパスに含めない．これらを除くために，まずタグ付け対象となる先頭3文の中に以下の要素を含む文書を自動で除去する．体言止めの文：修辞的な文や箇条書きの一部であることが多い句点で終わっていない文：テキストの抜き出し誤りであることが多い10文節以上ある文：過度にくだけた文体や非文は形態素解析において過分割される場合が多く，文節数も過度に多くなる傾向にあるローマ字：略語や伏せ字，専門用語であることが多い表のストップフレーズ：自動生成ページやWeb独特の表現を除くためまた，ミラーページや引用ページを除去するために，編集距離が50以下の文書ペアがあった場合には一方を除去する．この作業において50字以下の文書は全て削除されるが，3文で50字以下のテキストではほとんど意味関係が理解できないため全て削除しても問題ないと考えられる．自動判定の結果残った不適切な文書はタグ付けの前に人手で除去する</subsection>
  <section title="タグ付け"/>
  <subsection title="タグ付け内容">本コーパスに対して形態素，係り受け関係，固有表現，述語項構造，照応関係のタグ付けを行う．本研究の焦点は意味関係（述語項構造，照応関係）のタグ付けであるが，そのためにはタグ付け単位の設定などのために形態素，係り受け関係のタグ付けが必要となる．固有表現は意味関係のタグ付けには必要ないが，意味関係解析の際には重要な手掛かりとなるのでタグ付けを行う．これらのタグ付けは原則的に京都大学テキストコーパスとIREXの基準に準拠して付与し，一部では基準を変更した．本節ではこれらの基準のうち，本コーパスにおいて重要となる部分および本コーパスで基準を変更した点について述べる．述語項構造と照応関係のタグ付けの単位として，京都大学テキストコーパスと同様に，基本句を設定する．基本句とは自立語1語を核として，前後の付属語を付加した形態素列である．例に基本句単位での分割の例を示す．述語項構造と照応関係の情報は基本句ごとに付与し，述語項構造の項や照応関係の照応先も基本句とする．項や照応先が複合語の場合には，その主辞の基本句を照応先とする．例では，下線部の「党」の照応先は「国民新党」なので，その主辞の基本句である「新党」を照応先としてタグ付けする．.７月/１７日、/国民/新党/災害/対策/事務/局長と/して、/党を/代表して/現地へ/向かいました。*4ex(党=:新党)述語項構造は基本的に京都大学テキストコーパスと同様の基準で付与する．格はガ格，ヲ格，ニ格などの表層格と時間，修飾，外の関係などの関係を表す格として定義され，項としては直接係り受け関係にある項，文章内ゼロ照応の項，外界ゼロ照応の項の3種類がある．直接係り受け関係にある項，文章内ゼロ照応の項については，文章中の基本句から選択する．外界ゼロ照応では表に示す5種類の照応先の中から選択する．ここで，「不特定-人」は不特定の人だけでなく，文章中で言及されていない人全てを指す．述語項構造のタグ付け対象は述語のみでなく，事態性を持つ体言に対してもタグを付与する．京都大学テキストコーパスでは，二重主語構文に対するタグ付けとしてガ2格を設定し，以下の例のようにタグ付けを行っている．.彼はビールが飲みたい。*4ex(飲みたいガ2:彼，ガ:ビール)京都大学テキストコーパスの基準では，例では「象が長い」とは言えないので，「象」は「長い」のガ2格と扱わないこととなっている．「象」は「長い」の主題にあたる役割を持っているが，この基準では述語項構造として「象」と「長い」が関係を持つことを表現できない．そこで，本コーパスでは主題を表す表現の場合にはガ2格とすることとした．.象は鼻が長い。*4ex(長いガ2:象，ガ:鼻)照応関係のタグ付けは京都大学テキストコーパスに準拠する．京都大学テキストコーパスでは，照応関係を「=」（共参照関係），「ノ」（AのBと言い換えられる橋渡し照応），「≒」（それ以外）の3つに分けてタグ付けを行っている．また，照応関係は体言同士だけでなく述語同士および体言・述語間に対してもタグ付けされている．京都大学テキストコーパスでは，ある基本句のある格に対して複数の項を付与するために「AND」「OR」「?」の3つのタイプを定義している．「AND」は「AおよびBが〜」のように付与された項が並列の関係にあり，これらが共に行われる表現に対して利用される．例では「太郎」「花子」が共に「学校に行った」のでこれらを「AND」の関係で付与する．.太郎と花子は学校に行った。*4ex(行ったガ:太郎AND花子)「OR」は「AまたはBが〜」のように付与され項が並列の関係にあり，どちらかが行われる表現に対して利用される．例では「持っていく」のは「太郎」または「花子」のどちらかであるので「OR」の関係で付与する．.太郎か花子が持っていきます。*4ex(持っていきますガ:太郎OR花子)「?」は文脈だけからは，複数の候補から実際の項を特定できない場合に付与される．例では，「撤廃する」の主格は「高知県」，「橋本知事」，[不特定:人]（高知県議員や職員）のいずれにも解釈できるので，「?」の関係で付与する．.高知県の橋本知事は国籍条項を撤廃する方針を明らかにした。*4ex(撤廃するガ:高知県?橋本知事?不特定:人</subsection>
  <section title="著者・読者表現">談話において文書の著者・読者は特別な要素であり他の談話要素と異なった振舞いをする．従来の新聞記事コーパスでは，表で示したように文章中に出現しない外界ゼロ照応先として著者や読者などの要素を考慮していた．しかし，著者・読者は著者・読者表現として文章中に記述される場合がある．.私の担当するお客様に褒めて頂きました。*4ex()例えば，例では「私」が著者表現として文章中に記述されている．このような場合，従来のコーパスでは他の談話要素と同様の文章内ゼロ照応として扱い，著者や読者として特別には扱ってこなかった．しかし，文章中での著者や読者の振る舞いを調査するためには，このような文章中に記述された著者・読者表現の振る舞いも調査する必要がある．本研究では，例の「私」が著者表現であることを共参照としてタグ付けすることとする．本研究で扱う文書は多様な著者によって多様な読者に向けて記述されており，著者・読者表現は人称代名詞に限らず様々な表現で記述される．例えば例の「こま」のように固有名である場合や「主婦」や「母」などのように立場や役職などである場合が存在する．.東京都に住む「お気楽主婦」こまです。*4ex()０歳と６歳の男の子の母をしてます。*4ex()本研究では人称代名詞に限らず，文書の著者・読者に対応する表現全てを著者・読者表現としてタグ付けを行った．著者・読者表現に対しては外界照応のタグとして「=:[著者]」，「=:[読者]」のタグを付与する．著者・読者表現が複合語の場合にはその主辞となる基本句に対して付与する．著者・読者は各文書で1人と仮定し，文書中で「=:[著者]」，「=:[読者]」それぞれ最大でも1基本句にしか付与しないこととする．共参照関係にあり著者・読者が複数回言及されている場合には，原則として初出となる著者表現に対して付与することとする．例では下線部の3つの表現が著者表現だが，「主婦」に対して「=:[著者]」とタグ付けしている</section>
  <subsection title="著者表現">本節では，著者表現を付与する際に問題となる，組織やホームページを指す表現の扱いについて述べる．企業など組織のホームページでは組織自身が人格や主体性をもっているかのように記述されることが多い．そのような場合には，実際の著者はホームページの管理者などであると考えられるが，その組織を著者として扱いタグを付与することとする．例ではサイト管理者が「神戸徳洲会病院」を代表して記述していると考えられるので，その主辞である「病院」に対し「=:[著者]」を付与する．.神戸徳洲会病院では地域の医療機関との連携を大切にしています。*4ex(病院=:[著者])ご来院の際は、是非かかりつけの先生の紹介状をお持ち下さい。紹介状を持参頂いた患者様は、優先的に診察させて頂きます。また，例のようにWebサイト自体を指す表現においても同様に扱う．.結婚応援サイトは、皆さんの素敵な人生のパートナー探しを応援します。*4ex(サイト=:[著者])店舗のページなどでは店舗を表す表現と店長や店員を表す表現が共に出現する場合がある．このような場合には，店舗と店長・店員のどちらが著者的に振る舞っているかを判断してタグ付けを行う．例では店舗が著者的なので「スタッフ」ではなく「館」に「=:著者」を付与する．.タウンロフト館の店舗情報をお伝えします。*4ex(館=:[著者])ご来店予定の際にアクセスでお困りでしたら、当店スタッフまでお気軽にご連絡下さい。*4ex()一方，例では，店長である「かおりん」が著者として店舗を紹介しているので「かおりん」に対して「=:著者」を付与する．.『ソブレ』アマゾン店，店長のかおりんです。*4ex(かおりん=:[著者])新商品の情報や、かおりん日記を相棒☆みかんと一緒に紹介します</subsection>
  <subsection title="読者表現">本コーパスで扱う文書はWebから収集されたものであり，不特定多数の人間が閲覧できる状態である．そのため厳密に常に読者を指す表現といえるのは二人称代名詞のみといえる．例では，「皆さん」は二人称代名詞の敬語表現であり，読者表現としてタグ付けを行う．.皆さんは初詣はどこに行かれたでしょうか？*4ex(皆さん=:[読者])一方，不特定の人が閲覧できる状態であっても，多くの文書では著者が主な読者として想定する対象が存在する．本研究ではそのような対象を指す表現も読者表現にあたると定義してタグ付けを行う．例は「ぽすれん登録会員」に対するガイドラインであるので，「ぽすれん登録会員」を読者表現とし，その主辞である「会員」に「=:[読者]」を付与する．.ぽすれん登録会員がコミュニティサービスをご利用いただくには、本ガイドラインの内容を承諾いただくことが条件となります。*4ex(会員=:[読者])一方，例では「写真を撮られた方」は著者にとって想定している読者のうちの一部であり，読者全体を想定した表現ではないので「方」は読者表現としては扱わない．.桜の下で写真を撮られた方も多いのではないでしょうか</subsection>
  <section title="複数の解釈が可能な表現に対するタグ付け">日本語では用言の動作主や受け手にあたる格要素が明示されない表現が用いられることがある．京都大学テキストコーパスでは明示されていない格要素の候補が文章中に出現する場合には節で説明した「?」による複数付与によってタグ付けを行っている．また，候補が文章中の表現にないような場合でも，京都大学テキストコーパスが対象とする新聞記事では[不特定-人]を格要素としてタグ付けすればよい場合がほとんどである．一方，Webテキストのように著者・読者が談話構造中に出現する場合には，この明示されていない格要素を[不特定-人]だけでなく[著者]や[読者]としても解釈できる場合が多くある．本研究では，複数の解釈ができる場合には「?」の関係で解釈可能な全ての項を付与することとする．複数解釈可能な典型的表現についてはマニュアルを作成し，作業者に例示を行った．例示した内容は付録に示した．本節では，[著者]，[読者]および[不特定-人]を格要素として解釈する際の基準について説明する．なお，以降の例では[著者]，[読者]および[不特定-人]を例として紹介するが，[著者]，[読者]については節で述べた著者表現，読者表現も同様に扱うものとする</section>
  <subsection title="[不特定-人]を付与する基準">行為が一般論といえる場合，著者・読者以外で文章中で言及されていない人を指す場合には[不特定-人]を付与する．例では，一般論と言えるので動作主にあたるガ格に[不特定-人]を付与する．.コーヒー生豆とは焙煎する前の裸の状態の豆をいい、グリーンコーヒーとも呼ばれています。*4ex(焙煎するガ:[不特定-人]，ヲ:豆)例では，文章中で言及されていないメールマガジンの会員が受け手と言えるのでニ格に[不特定-人]を付与する．この例では「是非ご登録ください」と書かれていることから，読者はまだメールマガジンの会員でないと考えられるので，[読者]は付与しない．.メールマガジンではお得な情報をお送りしています。是非ご登録ください。*4ex(お送りしていますガ:[著者]，ニ:[不特定-人]</subsection>
  <subsection title="[著者]を付与する基準">著者自身が実行したことがある，著者自身にもあてはまると解釈できる場合には[著者]を付与する．例では，一般論といえるが，著者（鉄道会社）にもあてはまると解釈できるのでガ格に[不特定-人]に加えて[著者]も付与する．.線路は列車の安全を確保し、快適な乗り心地を維持する状態に整備しておかなければなりません。*4ex(整備しておかねばなりませんガ:[著者]?[不特定-人]，ヲ:線路，ニ:状態)例では，一般論とも言えるが，著者自身が「源流を辿った」経験があるとも解釈できるのでガ格に「[著者]?[不特定-人]」を付与する．.しかし名前からも察することができるように、源流を辿れば「田楽」に行き当たる。*4ex(辿ればガ:[著者]?[不特定-人]，ヲ:源流</subsection>
  <subsection title="[読者]を付与する基準">依頼表現など読者に働きかけをする表現，読者に対して何かを勧めている表現の場合には[読者]を付与する．何かを勧める表現の場合，対象となる用言だけでなく，周辺の文脈も含めて判断する．例では，読者に対して依頼しているのでガ格に[読者]を付与する．.メールの際は必ず名前を添えてください。*4ex(添えてくださいガ:[読者])例は通販サイト内の文である．ここで，「選択できます」自体は一般論と言えるが，ページ全体として読者に通販の利用を勧めていると解釈できるので，ガ格に[読者]および[不特定-人]を付与する．.分割払いなど、多彩なお支払い方法から選択できます。詳しくはガイドをご参照ください。*4ex(選択できますガ:[読者]?[不特定-人])例では，読者に勧めていると解釈できるのでガ格に[読者]を付与している．また，一般論とも著者自身の経験とも解釈できるので[著者]および[不特定-人]も付与している．.ブログに記事を書き込んで、インターネット上で公開するのはとても簡単です。*4ex(公開するガ:[著者]?[読者]?[不特定-人]，ヲ:記事)例では著者が読者を勧誘する表現になっているので[読者]を付与する．Webサイトを通してのやりとりであるが，説明の過程で著者も同時に見ていると仮定して「AND」で付与する．.まずは株式市場の分類を見てみましょう。*4ex(見てみましょうガ:[著者]AND[読者]</subsection>
  <section title="作成されたコーパス">現在までに，3人の作業者により1,000文書のタグ付け作業が終了している．本節ではコーパスを作成した手順について説明し，その後作成されたコーパスの統計量およびその性質について議論を行う．作成されたコーパスの統計量およびその性質についての議論では，まず，コーパスの基本的な統計と文体などの性質について議論する．次に，著者・読者の談話への出現とその振る舞いについて議論する．これらの議論において必要に応じて新聞記事コーパスである京都大学テキストコーパスとの比較を行う．最後に作業者間でのタグ付けの一致度について議論する</section>
  <subsection title="タグ付け作業の手順および環境">タグ付け作業の際にはまず形態素解析器JUMANver.6.0，構文解析器KNPver.3.01のデフォルト設定により自動でタグ付けを行い，その後GUIのツールを利用してタグの付与および自動付与されたタグの修正を行った．各文書に対して一人の作業者が作業した後に別の作業者が内容の確認・修正を行った．タグ付けの際には作業者に与えられた情報は，タグ付け対象となる3文のテキストおよびそのテキストがWeb上から収集されたという情報だけである．作業者は3名であり，全員がコーパスへのタグ付け作業の経験者である．作業開始前に京都大学コーパスのマニュアル，著者・読者表現の定義および例を配布した．事前作業として，3人が同一の50文書に対してタグ付けを行い，特に著者・読者表現に対してのタグ付けの疑問点の確認および基準の修正を行った．その後，1,000記事に対してタグ付け作業を行ったところ，節で述べた複数解釈可能な表現が問題となることが分かった．そこで，作業者を交えてタグ付け基準について検討し，その結果を付録として配布した．新たな基準に基づいて上記1,000記事の修正作業を行った．現在は5,000記事を目標として作業を進行中である．作業中においても，タグ付けの疑問点等については，筆者らと相談のうえで作業を進めている．作成されたコーパスには文書情報として文書を取得したURLを付与する予定である．なお，コーパスにタグ付けされた意味関係はテキストのみに基いており，意味関係コーパスとしてはURL情報は必須的なものではない</subsection>
  <subsection title="コーパスの統計量">作成されたコーパス記事の統計を表に示す．比較のため京都大学テキストコーパスの統計も合わせて示した．本コーパスでは1文あたりの形態素数が約17個であり，京都大学テキストコーパスの約26個と比較して1文あたりの形態素数が少ない傾向にある．本コーパスでは意味関係のタグ付け対象である基本句のうち約2/3に対して，何らかの意味関係が付与された．文体の差異を調査するために，両コーパスにおいてモダリティ，敬語表現を含む文の割合を表，表に示す．なお，モダリティ，敬語表現はKNPにより自動で付与されたものである．また，「全て」はいずれかのモダリティ，敬語表現が含まれた文の割合を示す．表から本コーパスには依頼，勧誘，命令，意志など著者から読者への働きかけを持つモダリティが多く含まれる．意志のモダリティは京都大学テキストコーパスにも多く含まれているが，これは発言の引用内での使用が多かったためである．逆に，京都大学テキストコーパスでは評価:強や認識-証拠性などが多く含まれている．これらのモダリティは報道記事や社説で広く使われる表現であり，本コーパスとの文体の差を示していると言える．表から，本コーパスでは80%近い文で何らかの敬語表現が使用されていることが分かる．尊敬表現，謙譲表現も高い割合で使用されており，本コーパスでは読者の存在を意識した文書が多く含まれると考えられる．本コーパスではドメインなどを限定せずに文書をWebから収集したため多様な文書が含まれている．タグ付けされた文書の傾向を調べるため，タグ付けされた文書を人手で13種類に分類した．その分類結果が表である．表から企業・店舗ページ，ブログ・個人ページ，辞典・解説記事を中心に多様な文書がタグ付けされたことが分かる．さらに，同じ企業・店舗ページであっても，企業のページだけでなく，学校や公共機関，地方自治体のページなど様々なページから収集された文書が含まれている．また，タグ付けされた文書の中には企業ページ内の広報用blogのような，一意にジャンル分けすることが難しいものも存在した</subsection>
</root>
