<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>日本語文章における表層表現と用例を用いた動詞の省略の補完</title>
  <author>村田真樹長尾真</author>
  <jabstract>自然言語では，動詞を省略するということがある．この省略された動詞を復元することは，対話システムや高品質の機械翻訳システムの実現には不可欠なことである．そこで本研究では，この省略された動詞を表層の表現(手がかり語)と用例から補完することを行なう．解析のための規則を作成する際，動詞の省略現象を補完する動詞がテキスト内にあるかいなかなどで分類した．小説を対象にして実験を行なったところ，テストサンプルで再現率84%，適合率82%の精度で解析できた．このことは本手法が有効であることを示している．テキスト内に補完すべき動詞がある場合は非常に精度が良かった．それに比べ，テキスト内に補完すべき動詞がない場合はあまり良くなかった．しかし，テキスト内に補完すべき動詞がない場合の問題の難しさから考えると，少しでも解析できるだけでも価値がある．また，コーパスが多くなり，計算機の性能もあがり大規模なコーパスが利用できるようになった際には，本稿で提案した用例を利用する手法は重要になるだろう．</jabstract>
  <jkeywords>動詞，省略，表層表現，用例</jkeywords>
  <subsection title="">*倒置文倒置文は多くの場合，終止形などの普通に文末となりうる表現が文の途中にあり，この部分を中心にして文が倒置されている．例えば，以下の文では「誰ですか」が普通に文末となりうる表現であり，この部分を中心にして文が倒置されている．このため，倒置文の解析は，終止形などの普通に文末となりうる表現が読点を伴って文の途中にある場合，その部分で倒置された倒置文と判断するということで行なう．例えば，上の例文では「誰ですか」が普通に文末となりうる表現であり，その部分で倒置された倒置文であると判断される．</subsection>
  <section title="はじめに">自然言語文には動詞を省略した文が存在する．この省略された動詞を復元することは，対話システムや高品質の機械翻訳システムの実現には不可欠なことである．そこで本研究では，この省略された動詞を表層表現と用例から補完することを行なう．表層表現とは，文章の表層に現れる手がかり表現のことである．例えば，助詞の「も」で文が終っている省略文の場合，助詞の「も」という手がかり語のおかげで前文の繰り返しであろうと推測でき，前文の文末の動詞を補えばよいとわかる．この表層表現を用いる手法は，応用範囲の大きい手法であり，解析したい問題があるとき，そのための手がかりとなる言語表現がその問題の近くに存在することが多く，それを用いることでその問題が解析可能となる．用例とは，人間が実際に使用した自然言語文のことである．用例を用いた動詞の補完方法の一例を以下にあげる．例えば，「そううまくいくとは」の文に動詞を補いたいとするとき，「そううまくいくとは」を含む文(用例)を大量の文章(コーパス)から取り出し(図)，「そううまくいくとは」に続く部分(この場合，「思えない」「限らない」など)を補完するということを行なう．この用例を用いる手法も，応用範囲の大きい手法であり，解析したい問題とよく似た形の用例を探してくれば，すぐにでも用いることができるものである．以上のように表層表現と用例はともに応用範囲の広い方法であり，かつ，現在の自然言語技術でも十分に用いることができる便利な手法である．本稿はこの表層表現と用例を用いて動詞の補完を試みたものである．本研究は先行研究に対し以下の点において新しさがある．日本語の動詞の省略の補完の研究はいままでほとんどなされていなかった．英語については動詞の省略を扱った研究はたくさんあるが，それらは補うべき動詞がわかっているときにどういう構文構造で補完するべきかを扱っており，補う動詞を推定する研究はほとんどなされていない．それに対し，本研究は省略された動詞を推定することを扱っている．補うべき動詞が文中にないことがあり，システムが知識を用いて補うべき動詞をつくり出さなければならないことがある．本研究ではこの問題に対し用例を用いる方法で対処している．</section>
  <section title="動詞の省略現象の分類">本研究は，動詞の省略現象として文末の省略現象についてのみ対象とする．文の内部で省略されることもあるが，それらは統語的な問題として処理されるであろうとし，本研究の対象外とした．本研究では，処理の観点から文末において動詞が欠けている文の分類を行なった．その分類を図に示す．これは，まず，補完する動詞がある位置から分類し，最後に省略現象の意味から分類したものである．倒置は省略ではないが，文末において動詞が欠けているという意味から本稿の対象内としている．この分類はまだまだ修正する必要があり不完全なものであるが，処理の観点から文末の動詞の省略現象を把握する場合には役に立つものであると考えている．以降の節では文末の省略現象のそれぞれの分類ごとに，その現象の特徴とおおよその解析方法を述べる．</section>
  <subsection title="テキスト内から補完される省略現象"/>
  <subsection title="テキスト外から補完される省略現象"/>
  <section title="照応処理システム"/>
  <subsection title="システムの枠組">本研究では，動詞の省略現象の解析を行なう際，名詞，指示詞，代名詞，ゼロ代名詞などによる照応の解析も同時に行なう．まず，解析する文章を構文解析・格解析する．その結果に対して文章の初めから動詞の省略の補完を行なう．省略の補完は，省略の補完の手がかりとなる複数の情報をそれぞれ規則にし，これらの規則を用いて解の候補に得点を与えて，合計点が最も高い解の候補をシステムの解とすることによって実現する．この合計点を利用する方式は，以下の原理に基づいている．照応解析のように複雑な問題では，複数の情報が絡み合っており複数の情報を総合的に判断することにより解析を行なう必要がある．この複数の情報を総合的に判断するということを各規則の得点の和という形で実現し，合計点の最も高い候補をシステムの解としている．規則に応じて候補に得点を足していく操作は，その候補が解であるという確信度が高まっていくことに対応している．また，得点によりどの規則を優先すべきかを指定することができるようになっている．規則は，図の構造をしている．図中の「条件部」には文章中のあらゆる語やその分類語彙表の分類番号やIPALの格フレームの情報や構文解析・格解析の結果の情報などを条件として書くことができる．「解の候補」には補完対象の動詞の位置や補完したい動詞などを書くことができる．「得点」は解としての適切さの度合を表している．</subsection>
  <subsection title="動詞の省略現象の解析">動詞の省略の補完のために規則を22個作成したが，これらすべてを表に示す．これらの規則は文献を参考にしたり節で述べる学習サンプルを見たりして人手で作成した．各規則で与える得点は，規則の優劣を考慮して人手で定めたり，学習サンプルで実験的に人手で定めたりした．また，名詞・代名詞の照応解析も同時に解析するが，このための規則については文献を参照のこと．表中の規則において，人を意味する単語の判定は，意味素性辞書において意味素性HUMが付与されている単語を，それとすることで行なった．また，時間を意味する名詞の把握は，意味素性辞書でTIMが付与されているか，形態素解析結果として時相名詞と解析されているものを，それとすることで行なった．規則1は特別な規則で，この規則が適用された時は他の規則は適用されないようになっている．規則12,13のsは，EDR概念辞書における名詞Aと名詞Bの類似度により与えられる．この類似度は，EDR概念辞書のトップノードと名詞Aのノードの間の枝の数をna，トップノードと名詞Bの間の枝の数をnb，名詞A，名詞Bからのトップノードへのパスで初めてパスが一致するノードをCとし，ノードCとトップノードの間の枝の数をncとすると，(nc+nc)/(na+nb)で与えられる．この式は，na,nbに対してncの値の大きさの割合をとったものである．na,nbに対してncの値が大きいとき，シソーラス中でのノードCの位置が相対的に下の方にあることになり，名詞Aと名詞Bの類似度が高いことを意味する．この手法は文献の方法を利用している．規則22で用いるコーパスは，新聞1年分のもの(約7千万文字)を利用している．コーパスから一致部分を取り出す方法はコーパスをソートしておき二分探索で行なっている．</subsection>
  <subsection title="解析例">動詞の省略の補完例を図に示す．図は「お願いが」の動詞の省略の解析を正しく行なったことを示している．これを以下で説明する．表で示した規則のうち，まず，文末が動詞の基本形などのふつうに文末になりうる表現でないので，一つ目の規則は適用されず，動詞の省略であると解釈される．次にいつでも適用される規則16が適用され前文の文末という候補があがる．次にコーパスを利用する規則22により，動詞「あります」が補完の候補にあがる．コーパスには他に「ある」などがあるが，これらよりも「あります」の方が頻度が多かったので，「あります」が補完の候補にあがる．表のように候補は二つあがるが，得点が最も大きい「あります」を正しく補完する．</subsection>
  <section title="実験と考察"/>
  <subsection title="実験">動詞の省略の解析を行なう前には構文解析・格解析を行なう．構文解析・格解析における誤りのうち，動詞の省略の補完に影響を与えるものについては人手で修正した．実験は小説「ボッコちゃん」で行なった．これは新聞などよりも小説の方が多様な省略現象を含んでいるからである．また，実験においては実験テキストを学習サンプルとテストサンプルの二つに分けた．本研究の規則は学習サンプルを見て作成し，テストサンプルではその作成した規則の有効性を調べた．本研究で提案した手法で動詞の省略の補完を行なった結果を表に示す．本研究の実験の評価をする上で，正解の基準は以下のように緩めに設定した．動詞の省略の補完においては，テンスやアスペクトや丁寧表現などが異なっていても補うべき動詞が正しければ正解とした．テンスやアスペクトなどの問題は前後の文脈や話者と聴者の間の立場上の関係などが，影響するので，文と文の間の意味的な関係の研究や話者と聴者の間の立場上の関係の把握の研究において行なわれるべき問題と考え，ここでは扱わなかった．また，疑問文における省略については疑問であることさえ推定できればよいとした．また，ダの省略の解析では，名詞を列挙している部分も「だ」を補うことができればよいとしている．また，正解がテキスト内の動詞であっても，コーパスなどから補ったものがほぼ同様な動詞である場合は正解としている．</subsection>
  <subsection title="考察">表のようにテストサンプルにおいても再現率84%，適合率82%という比較的高い精度を得た．このことから本研究で作成した規則が有効であることがわかる．省略現象ごとの精度では，テキスト内補完の方がテキスト外補完よりも精度がよい．これは，テキスト内補完の場合補完する動詞の場所を特定するだけで良いので簡単であるが，テキスト外補完の場合補完する動詞がテキスト中にないことを判定したうえ補完する動詞を知識から持ってこないといけないため，難しいことを意味している．また，コーパスを利用して解析する「その他(常識の利用)」の精度はあまり良くなかった．しかし，「その他(常識の利用)」については解析が困難なので半分程度解析ができるだけでも価値がある．この手法は今後コーパスが増加した際には極めて主要な手法となるだろう．また，本稿では単なる文字列マッチングで類似度を計算していたが，意味や品詞情報を用いた類似度の算出を行なっていく必要がある．さらには，前文との兼ね合いを調べるために，前文の文のタイプ(疑問文であるか否かなど)が一致する用例のみから欲しい文を探し出すなどのことも行なわないといけない．規則を作成するために利用した学習サンプルの実験においては「その他(常識の利用)」「読者にも補完不能」以外の分類では再現率はすべて100%であった．しかし，適合率については100%でないものもあった．これは，推定の困難な「その他(常識の利用)」「読者にも補完不能」の分類にあたるものや省略・倒置が存在していないものを「その他(常識の利用)」以外の省略・倒置と推定し，システムが補った省略の個数が求めるべき省略の個数を上回ったため適合率が下がったものである．テストサンプルにおいては「その他(常識の利用)」以外の分類は今でも精度が高いが，誤ったものの中にはそれぞれの規則で表層表現の利用を精密にすることで改善できるものがあった．また，次のような新しい種類の規則が必要となるものがあった．この例では「おそろしい声の」が前文の「大きな悲鳴」の補足となっている．これについては，以下の規則を利用すれば今後は解析可能となる．</subsection>
  <section title="おわりに">本研究では，表層表現と用例を用いて省略された動詞を補完するということを行なった．実験の結果，テストサンプルで再現率84%，適合率82%の精度で解析できた．テキスト内に補完すべき動詞がある場合は非常に精度が良かった．それに比べ，テキスト内に補完すべき動詞がない場合はあまり良くなかった．しかし，テキスト内に補完すべき動詞がない場合の問題の難しさから考えると，半分程度解析ができるだけでも価値があると思っている．また，コーパスが多くなり，計算機の性能もあがり大規模なコーパスが利用できるようになった際には，本稿で提案した用例を利用する手法は重要になるだろう．document</section>
</root>
