<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>単語の位置情報に基づくコーパスからのコロケーションの自動抽出</title>
  <author>小田裕樹北研二</author>
  <jabstract>コロケーションの知識は，単語間の共起情報を与える言語学的に重要な知識源であり，機械翻訳をはじめとする自然言語処理において，重要な意味をもっている．本論文では，コーパスからコロケーションを自動的に抽出する新しい手法を提案する．提案する手法では，コーパス中の各単語の位置情報を用いて，任意の文中のコロケーションを連続型・不連続型の別に抽出する．また，提案した自動抽出法を用いて，ATR対話コーパスからコロケーションを抽出する実験を行った．本実験で得られた結果は，連続型・不連続型コロケーションともに重要な表現が抽出されており，提案した抽出法の有効性を示すことができた．</jabstract>
  <jkeywords>コーパス，コロケーション，決定性有限オートマトン，位置情報</jkeywords>
  <subsubsection title="">*(1)接頭木アクセプタの作成学習データから接頭木アクセプタ(PrefixTreeAcceptor;PTA)を作成する．ここで，接頭木アクセプタとは，学習データ中の入力記号列のみを受理することが可能な決定性有限オートマトンであり，初期状態を根とした木構造となる(図(a)参照)．</subsubsection>
  <section title="はじめに">コロケーション(Collocation)の知識は，単語間の共起情報を与える言語学的に重要な知識源であり，機械翻訳をはじめとする自然言語処理において，重要な意味をもっている．コロケーションとは，テキスト中に頻繁に出現する単語の組み合わせであり，言語的あるいは慣用的な表現であることから，様々な形態が考えられる．その例として，``Thankyouverymuch''や``Iwouldliketo''のような単語が連続している表現と，``notonly〜but(also)〜''や``notsomuch〜as〜''のように単語間にギャップを持つ不連続な表現が存在する．これらの表現はそれを一つのまとまった単位として処理する必要があり，その知識は機械翻訳への適用をはじめとして，音声・文字認識における認識結果の誤り訂正や，第二外国語を学習する際の手助けとするような言語学習や言語教育の分野にも適用できる．以上のように，コロケーションの収集・整理は言語学的にも機械処理の面からも有益であるため，その収集の仕方は自然言語処理における重要な課題である．しかし，人手による収集では膨大な時間と手間が必要となり，かつコロケーションの定義が曖昧であるためにその網羅性・一貫性にも問題が生じる．これらの点から，コロケーションを自動的に抽出・収集する方法として，相互情報量を用いた方法，仕事量基準を用いた方法，n-gramを用いた方法，2つの単語の位置関係の分布を考慮する方法をはじめとして様々な方法が提案されている．しかし，従来の方法の多くは連続したコロケーションを抽出の対象としており，不連続なコロケーションの抽出に関する研究はごく少数であった．本論文では，単語の位置情報に基づき，連続型および不連続型の二種類のコロケーションをコーパスから自動的に抽出する方法を提案する．提案する手法は，コーパス全体からコロケーションを抽出するだけではなく，指定された任意の範囲(たとえば，何番目の文，または何番目から何番目の文の中)にあるコロケーションを同定することができる．また，提案する手法は，言語に依存しない(言語独立の)方法であり，機械翻訳等への様々な活用が期待できる．以下，本論文の第節では，提案する手法の基本的な考え方とその特徴について述べる．本手法では，単語の位置情報をとらえるために，コーパス・データを受理する有限オートマトンを用いるが，第節では，我々の用いたオートマトン学習アルゴリズムであるALERGIAアルゴリズムについて概略を述べる．第節では，第節で述べた考えに基づく位置情報を用いた自動抽出アルゴリズムを提案する．第節では，本手法をATR対話コーパスに適用した結果を示し評価を行う．</section>
  <section title="コロケーションの自動抽出の考え方と特徴">従来，コロケーションは人手によって収集・整理されてきており，自動的に抽出する方法についての研究も，その多くは連続したコロケーションの抽出に限定されていた．そこで本論文では，そのような限定をせずにすべてのコロケーションを自動的に抽出する手法として，コーパス中の単語の位置情報を用いる方法を提案する．</section>
  <subsection title="コロケーションとは">コロケーションは，一般には，任意の再現する単語の組み合わせ(arbitraryandrecurrentwordcombination)として定義される．しかし，この定義だけでは余りに漠然としているため，本論文では，コロケーションを以下のようにとらえる．コロケーションは，テキスト中で頻繁に出現する(繰り返し使われる)単語の組み合わせで，同一文中に共起し，複数文にまたがらないものである．コロケーションは，単語間の結び付きが強い単語の組み合わせであり，これらは意味的なまとまりを構成する．また，コロケーションは，形態的な面から，次の二つのタイプに分類することができる．単語が隣接して強く結合して，他語の挿入や語の交換が通常なされない表現．隣接の度合が弱く，表現中に他語の挿入も許される表現．本論文では，(a)のタイプのコロケーションを連続型コロケーション，(b)のタイプのコロケーションを不連続型コロケーションと呼ぶ．</subsection>
  <subsection title="コロケーションの自動抽出">節の条件を満たすコロケーションを自動的に抽出するために，本論文では，まずコーパス中での出現頻度の高い単語列に着目する．しかし，単に出現頻度の高い単語列を抽出するだけでは，意味的にまとまりのない断片的な単語列が多く抽出されるので，最長一致の原則を用いて，一度，コロケーションとみなされた単語の組み合わせが，それ以後に分割されて処理されることを避ける．また，以下のように，連続型コロケーションと不連続型コロケーションは，別々に抽出する．コーパス中に複数回出現する単語列(連続型コロケーション)と，複数回出現し，かつ出現ごとに隣接する単語が異なる単語を抽出する．上記1の単語列または単語がギャップを持って(離れて)複数回共起する組み合わせが不連続型コロケーションである．上の集計方法は，不連続型コロケーションが連続型コロケーションに比べて，その存在数(出現回数)が少ないため，出現回数をスコアとしてコロケーションを抽出した場合，不連続型コロケーションは連続型コロケーションよりも，はるかに低いスコアとなり，スコアのみにより，不連続なコロケーションを抽出するのは困難であることから，現実的な方法であると考える．</subsection>
  <subsection title="単語の位置情報">まず，本手法の基礎となる，単語の``位置情報''について説明する．コーパス中のある特定の場所にある単語wの位置を，2項組(i,j)によって表す．ここで，iは文番号(コーパス中の何番目の文であるか)を，またjは単語番号(文中の何番目の単語であるか)を示している．単語wはコーパス中の複数箇所に出現しえるので，このような2項組のリストを考えることにより，単語wがコーパス中のどこに出現するかを把握することができる．以下では，2項組(i,j)のリストのことを，単語wの出現位置表と呼ぶことにする．一つ注意すべきことは，ある単語wに対し，必ずしも出現位置表を一つだけ考える必要はないという点である．もし，単語wが異なったコンテキストで用いられていれば，コンテキストごとに単語wの出現位置表を用意してもよい．従って，同じ単語wであっても，異なった出現位置表を持つ場合がある．本論文では，単語wの出現するコンテキストをとらえるために，有限オートマトンを用いる．まず，コーパス中のすべての文を受理するような有限オートマトンを構成する．このような有限オートマトンにおいて，単語wによる状態遷移はオートマトン中の複数箇所に現れる可能性があるので，各状態遷移ごとに単語wの出現位置表を作成する．なお，本論文では，コーパスから有限オートマトンを構成するために，ALERGIAアルゴリズムを用いる(節参照)．本論文における自動抽出法では，ある文中の単語の組み合わせが他の文にも出現するものをその文に含まれるコロケーション(の候補)とみなす．単語の出現位置表を用いることにより，単語間の位置関係をとらえることができるので，ある単語がコーパス中の複数の文に出現している場合，その各々の文の中での組み合わせを考慮するだけで，複数の文に対して同じ組み合わせで出現しているものを知ることができる．</subsection>
  <section title="ALERGIAアルゴリズムによる決定性確率有限オートマトンの構成">節で述べたように，単語の出現するコンテキストをとらえるために，本論文では有限オートマトンを用いる．我々は，コーパス・テキストを受理するような有限オートマトンを構成するために，ALERGIAアルゴリズムを用いた．ALERGIAアルゴリズムは，状態マージング手法を用いて，学習データに対し最適な構造を持つオートマトンを自動的に構成する．また，ALERGIAアルゴリズムでは，本節(3)で述べるように，状態の等価判定を行い，等価な状態をマージすることで，オートマトンを構成する．等価判定を変化させることで，本手法で抽出される単語の組み合わせの結び付きの強さを考慮できるのではないかと考える．以下で，ALERGIAアルゴリズムの概要を述べる．また，図に，ALERGIAアルゴリズムを用いて，学習データ(S=110,,,,0,,00,00,,,,10110,,,100)(は空列)に対する決定性確率有限オートマトンを構成する例を示す．図(a)から(d)までの各状態の中には状態番号を記載し，各状態の下には入力記号列がその状態をたどった回数(左)とその状態で受理された回数(右)を付与している．また，各状態遷移には``遷移記号[状態遷移を行った回数]''を付与した．</section>
  <section title="単語位置情報に基づく自動抽出アルゴリズム">節で述べた考えに基づいた，コロケーションの自動抽出アルゴリズムを，以下で説明する．まず，コーパスを(W=s_0s_1s_N)と表す．s_nはコーパス中のn番目の文であり，N+1がコーパス中の文の総数である．また，コーパス中の文s_nは，(s_n=w_n^0w_n^T(n))と表す．ここで，w_n^tは，文s_n中のt番目の単語であり，T(n)+1が文の長さ(単語長)である．以下では，コーパス中の単語の位置を表すのに，``文番号''および``単語番号''という用語を用いる．文番号とはコーパス中の文に対して先頭から順に付けた番号であり，単語番号とは各々の文の中で先頭から順に付けた単語の出現番号である．すなわち，文s_n中の単語w_n^tに対しては，文番号はn，単語番号はtとなる．</section>
  <section title="コロケーションの抽出実験"/>
  <subsection title="言語データ">前節で述べた抽出法を用いて，コロケーションの抽出実験を行った．実験で使用したデータはATR自動翻訳電話研究所で作成されたATR対話データベース(ATRDialogueDatabase;ADD)から抜き出した．ADDは主に電話またはキーボードを介した目的指向型の対話に基づいて作成された話し言葉ないしは疑似話し言葉に関する言語データベースであり，ADD中の各単語には形態素解析等の様々な事前分析により，表記，ひらがなによる読み，標準表現，品詞，活用型，音便等の属性が付与されている．本実験では，単語の表記の部分のみを用いた．なお，ADDには会話属性として領域(国際会議，旅行等)とメディア(電話，キーボード等)がある．本実験では，国際会議に関するキーボード会話データを用いた．キーボード会話とは，キーボードを使って入力し，計算機を介してコミュニケーションを行う会話で，話し言葉に近い言い回しを含んでいる．使用したデータの大きさを表に示す．</subsection>
  <subsection title="実験結果">実験結果を，表(日本語データ)および表(英語データ)に示す(式()で，1^-10程度)．実験結果より，連続型コロケーションと不連続型コロケーションともに意味的にまとまりのある単語の組み合わせを抽出している．また，名詞間の共起関係(複合名詞句等)よりも，述語型の定型表現や慣用表現を多く抽出している．一方，従来の手法で抽出される連続型コロケーションは，相互情報量を用いた方法では，主に複合語やコーパスのドメインに依存した複合名詞句であり，仕事量基準を用いた方法では，主に述語型の定型表現や慣用句である．本手法は，出現頻度をスコアとして抽出したために，同じく出現頻度に着目した仕事量基準を用いた方法と同じ傾向の表現を抽出し，従来法に相当する結果を得た．ただし，不連続型コロケーションは，全体として出現回数が少ないために，一部にノイズ的なものを含んでいる．この原因の一つとして，今回の実験で使用した言語データの規模が小さかったことがあげられる．抽出された不連続型コロケーションの出現回数は，連続型コロケーションの出現回数に比べ圧倒的に少なく，最も多い場合でも，日本語の場合に13回，英語の場合に5回に過ぎない．このため，偶然共起したような単語の組み合わせが，ノイズとして混入してしまった．より大規模の言語データを用いれば，ノイズ的な単語の組み合わせの混入を抑えることができると考えられる．不連続型コロケーションの出現回数が少ないという点に関しては，今回実験に用いた言語データの性質も関係していると思われる．抽出実験に用いた言語データは会話，すなわち話し言葉であり，話し言葉の性質として，断片的で不完全な表現や省略が多いことをあげることができる．その結果として，話し言葉中には不連続型コロケーションの絶対数が少ないのではないかと考えられる．この点に関しては，新聞記事等の言語データを対象とした抽出実験を行い，今回の結果と比較してみる必要があるだろう．これは，今後の課題である．</subsection>
  <subsection title="位置情報の変化によるコロケーションの違い">節で述べた抽出方法では，コーパス・データを受理する有限オートマトンを用いて単語の出現位置表を作成した．しかし，単語の出現位置表を作成する方法は，他にも色々と考えられる．本論文では有限オートマトンを用いた理由は，節で述べたように，有限オートマトンより単語の出現するコンテキストをとらえるためである．また，本論文では有限オートマトンの作成にALERGIAアルゴリズムを用いたが，ALERGIAアルゴリズムの信頼範囲(式()におけるの値)を変化させることにより，異なった出現位置表が作られる．追加実験として，ALERGIAアルゴリズムの信頼範囲を変化させた場合に抽出されるコロケーションの違いを調べた．結果として，状態の等価判定を厳しくする(式()のの値が大きい)ほど，出現回数の多い単語同士の共起関係が強調される傾向にあり，出現回数の少ない長い表現の抽出は抑制された．これにより，単語数の少ないコロケーションが多く抽出された．特に，上位に抽出されたものの多くは2単語のみの表現であった．たとえば，日本語の場合には，格助詞間の共起(``〜の〜に''，``〜を〜に''等)が上位に抽出され，英語の場合には，前置詞と冠詞などの共起が上位に抽出された．上位の表現の出現回数は等価判定を緩くした場合に比べて多くなった．逆に，等価判定を緩くする(の値が小さい)ほど短い表現の抽出が抑制され，単語数の多い長い表現が優先して抽出された．等価判定が厳しかった場合に抽出されていた短い表現は，より単語数の多い表現に吸収され，抽出されるコロケーションの種類が多くなった．我々の実験より，式()のの値は0から0.1の範囲が適当であると考えられる．以上のように抽出されるコロケーションが変化する理由として次のことが考えられる．ALERGIAアルゴリズムでは，状態をマージする際の等価判定は，ある状態から遷移する単語とその遷移確率の類似判定をどれほど厳しく(または緩く)するかを意味している．したがって，等価判定を操作することにより，疑似的に，単語の結び付きの強さを考慮することができる．単語自身の出現回数が多い単語ほど，その単語に比べ，前後の単語が原文中で珍しい(出現回数が少ない)単語であることが増える．結果として，コーパス中で滅多に出現しないような単語が前後に結び付く(出現する)ことがあっても，結び付くことが少ない(珍しい)ために，単語間の関係が認められなくなる．ただし，あまりに等価判定が厳しすぎる場合は，接頭木アクセプタ(木構造)に近いものとなるために，各文での先頭からの距離値に左右されやすく，また，出現回数の多い単語が，その前後の単語を無視して共起することが増える．このため，節での定義に対して，コロケーションとして不適切なものが上位に抽出される場合がある．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では，連続型および不連続型コロケーションの自動抽出法として，単語の出現位置表を用いて，単語の連続・不連続の関係により，出現頻度の高い単語の組み合わせを長さ優先の条件で抽出する方法を提案した．また，ATR対話データベースを用いた実験を行い，提案した方法の有効性を示した．本手法はコーパス中の各々の文に対する処理であることから，任意の文(またはコーパスの一部分)に含まれるコロケーションを知りたい場合にも有効である．今後の課題として，有限オートマトン以外の方法による出現位置表の作成や，抽出されたコロケーションの定量的な評価方法について研究を行いたいと考えている．document</section>
</root>
