<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>日韓機械翻訳における様相テーブルに基づいた韓国語述部の生成処理</title>
  <author>金政仁李鐘赫李根培</author>
  <jabstract>日韓機械翻訳を研究している多くの研究者らは両国語の文節単位の語順一致のような類似性を最大に生かすため，直接翻訳方式を採択している．しかし，日本語と韓国語の述部間には，対応する品詞の不一致，局部的な語順の不一致，活用ルールの不一致，時制表現の不一致などが解決しにくい問題として残っている．本稿では述部表現の不一致を解決するため“様相テーブルに基づいた韓国語の生成方法”を提案し，それに対して体系的な評価を行なう．この方法は述部だけを対象にする抽象的で意味記号的な様相資質をテーブル化し，両国語の述部表現のＰＩＶＯＴとして用いることにより，述部の様相表現の効果的な翻訳を可能とする．朝日新聞と日本語の文法本から抽出した２，３３８個の例文を対象に述部の翻訳処理を試みた結果，約９７．５％が自然に翻訳され，述部翻訳の際，本方法が有効であることが確認できた．</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，生成，述部，様相，韓国語</jkeywords>
  <section title="はじめに">直接翻訳方式は普通の変換翻訳方式で行なっている構文解析や意味解析の部分を省略あるいは簡素化でき，類似性のある言語間の翻訳によく用いられていた．現在，知られているほとんどの日韓，韓日翻訳システムが直接翻訳方式を採用しているのも両言語の類似性を活かすためである．最近，構文解析分野や意味解析分野など，言語処理技術の全般的な発達とコンピュータのハードウェア性能が向上した時点で直接翻訳方式を用いるのは，翻訳に必要な膨大な情報の損失とつながり，比較的多くの翻訳情報が得られる変換方式や多言語間の翻訳ができる中間言語方式を勧奨しているが（長尾真1996），日韓機械翻訳においては翻訳に必要な情報があまり多くない．(金泰錫1991)によると，実際になんの情報もなく両国語の単語を１：１に対応させた場合にもある程度の理解できる訳語が出来上がったと報告しており，我々はもう少しの追加情報を用いれば，相当な品質の訳語が生成できると期待している．最近，このような類似性を用いた日韓直接翻訳システムが商用化し始めた．最初の商用システムは１９８３年，ＦＵＪＩＴＳＵと韓国のＫＡＩＳＴが共通に開発したＡＴＬＡＳ−Ｊ／Ｋであり，その後，多くの商用システムが続々登場した．日韓機械翻訳システムの代表的な商用システムには日本の高電社が開発した“ｊ−Ｓｅｏｕｌ”および日立情報ネットワークが開発した“ＨＩＣＯＭ／ＭＴ”などが挙げられる．また韓国でもユニ−ソフトが開発した“５徑博士”や創信コンピュータの“ハングルがな”などが市販されている．しかし，（崔杞鮮1996）によると，これらのシステムは訳語の品質が満足できる程度まで至らず，形態素解析，多義性，対訳語選定，品詞判定，未登録単語の処理などの部分でまだ多くの問題点を持っていると報告している．日韓直接翻訳には大きく分けて（１）多義性処理，（２）述部の様相および活用処理が問題と残っている（金政仁1996）．（李義東1989；金政仁1992；EunJaKim1993；朴哲済1997）は（１）問題の先行研究であり，相当の成果を上げたが，より良い結果を目指して現在も多義性解消のための研究が活発に進行されつつある．（２）問題の先行研究として（李義東1990）は，日本語述部の様相情報に文法的な意味を付与して処理する手法を提案した．まず，日本語述部での様相情報の意味から韓国語述部の生成に適する意味に変換する．そのとき，意味省略，意味転移，語順調整を行ない，意味対応テーブルを作る．意味対応テーブルには日本語述部を構成する様相情報たちからすべての組み合わせを取り出し，日韓述部の意味対応ペアとして記述する．だから，この手法は様相情報の組み合わせに依存するので意味対応ペアの数が多くなる短所を持つ．そして，（金泰錫1992；金政仁1996）は韓国語の述部の様相情報および活用形態を前後単語との意味接続関係によってあらかじめテーブル形式に用意して翻訳を行なう翻訳テーブル方式を提案した．しかし，この方式は，両国語間の活用語の対応ルールが作成しにくいことを前提とし，複雑な活用規則を考慮せず，表層語を１：１に対応させる宣言的な処理を選んでいる．そして，表層語が１：ｎに対応するときは１：１の関係を作るため，前後単語との接続規則や形態が異なるｎ個の韓国語の表層語を辞書に用意しなければならない．また，様相情報や活用形態を区分せず，一度に処理するので異形態の対訳語の数が相対的に増える問題があった．ここで，本稿では，韓国語述部を構成する広範囲な様相情報を，抽象的で意味記号的な意味資質に表現した後，テーブル化した様相テーブルを用いた両国語の述部処理を提案する．様相テーブルは様相情報の意味を表わす意味記号，韓国語表層語，活性化チェックフィールドで構成する．様相テーブルは日韓述部翻訳のＰＩＶＯＴのような役割を担当し，述部生成のとき，韓国語表層語は様相テーブルから取り出す．そして，様相テーブルの様相資質から韓国語表層語を対応させた後，表層語の結合処理で音韻調和処理，音韻縮約処理，分かち書きを行ない，自然な述部を生成する．すなわち，様相テーブルは述部情報らの組み合わせに依存しないので，（李義東1990）の意味対応テーブルより簡潔な表記ができる．また，（金泰錫1992；金政仁1996）では一遍に行なった述部の様相情報処理や活用処理を分離して処理する．本システムは（EunJaKim1993，朴哲済1997）の変換過程をそのまま用いており，述部に生じる多義はすでに解消されているものとし，本稿では意味が決まった様相情報から述部の自然な生成を目標とする．そして，本稿でのハングルに対する発音はＹａｌｅローマ字表記法に基づいて表記する．</section>
  <section title="様相テーブルの導入">日本語述部と韓国語述部はその表現方法に相違点がある．両国語の述部は１：１の対応を基本とする直接翻訳方式では大きな問題になり，また，述部の翻訳が間違った場合は文法的に正しくない文が生成されるエラー(ungrammaticalerror)や理解できない文が生成される(unintelligibleerror)などの致命的な翻訳失敗になりやすい（D.U.An1995）．従って韓国語の述部を正確に表現してくれることは日韓機械翻訳において大きい比重を占める．</section>
  <subsection title="日本語と韓国語の述部表現の相違点">日本語の述部は用言の語幹あるいは体言の後に補助用言や助動詞，そして一部の助詞を用いて表現し，大部分の補助用言，助動詞および助詞たちは決められた並び順に並べる．すなわち，日本語述部の様相類は一定な表現の順序を持っている．韓国語述部の様相情報も一定の並び順に従って並べる．しかし，韓国語は日本語と異なって助動詞が存在せず，語幹と補助用言，叙述格助詞“'ida(ita)&quot;，先語末語尾，語末語尾，そして一部助詞で構成されている．韓国語述部の表現は，(1)，(2)に分けて表記した．(1)は単独で述部を構成するが，(2)は(1)に付けられるときだけ使用可能である．また，(2)は(1)に複数個を付けることができ，その時は(2)の先語末語尾はもっとも後に付く補助用言にのみ付けられる．日本語を基準として両国語の対応関係を整理すると，表１のように表わすことができる．両国語の述部表現は１：１の対応が難しく，日本語の助動詞の反復表現による様相情報の順序も韓国語と一致していない．そして，韓国語の補助用言，先語末語尾，語末語尾は前接する単語の属性によって異形態になったり，その上，韓国語の述部を完成させるためには１１種類の不規則音韻変化，５種類の音韻縮約が適用される．日韓機械翻訳において韓国語述部を自然に表現するためにはこのような部分を細心に処理する必要がある．例文（１）に両国語の対応関係を示す．(120,32)両国語の述部表現は１：１対応が難しく，日本語の助動詞の繰り返し表現による様相順序も一致しない．次の例文は日本語と韓国語の述部での順序不一致を表わす．(90,70)例文（２）は語尾「き」の訳語省略以外には１：１の対応によって翻訳が可能なことを示している．しかし，例文（３）を見ると，日本語は「丁寧＋過去/終結」の順番であるのに対し，韓国語は「過去＋丁寧＋終結」の順番であり，翻訳語の並びが逆になっている．もう少し複雑な例文を見よう．(110,70)例文（４）と例文（５）は両国語の述部情報が１：１に対応していないことを示す．例文（４）の訳文では「ませ（丁寧）」と「ん（否定）」の様相情報が置き換わっている．また，「ん」で文が終わる場合は終結の意味も含まれており，「ん」から「'ji'anh(cianh)」や「da(ta)」を一緒に生成しなければならない．例文（５）は丁寧の意味が２回表われた場合であるが，韓国語では丁寧の意味を１ヶ所で表現するので，「ませ」や「でし」から１個の訳語を用意して，「ませ，でし（丁寧）」と「た（過去）」の様相情報の順序を置き換えて並べる．そして，「た」から終結の意味まで取り出して，文の終結部分に「da(ta)」を生成するべきである．また，日本語述部には現在形と未来形を区別せず使っており，特定な表現では時制が異なる述部も存在する．*25mm例文（6）映画を見るときは静かにしなさい．*42mm現在形)'ieoqhoalylbonynDainynjo'ioqhihaseoi'io.（Ｘ）*42mm未来形)'ieoqhoalylbolDainynjo'ioqhihaseoi'io.（Ｏ）*25mm例文（7）その映画は見たほうがよい．*42mm過去形)gy'ieoqhoanynbonpieon'ijohda.（Ｘ）*42mm現在形)gy'ieoqhoanynbonynpieon'ijohda.（Ｏ）例文（６）の連体形「見る」は普段は現在時制を表わすが，文脈の意味が「仮定，予定」の場合は，前接に未来形が来なければならない．「とき，つもり，必要，予定，計画，方針」などの体言は未来形を要求する．そして例文（７）の「ほうがよい」の表現は，韓国語の述部では過去時制の代わりに現在時制が前に来る．このように日本語と韓国語は述部の表現部分では様相情報の順序不一致，１：ｎ対応，ｎ：１対応，対訳語省略，時制表現の不一致など，様々な相違点を持っており，これらの相違点は直接翻訳方式を用いた日韓機械翻訳で高品質の翻訳文生成に大きな障害になっている．</subsection>
  <subsection title="様相テーブル（ＭＦＯＬＴ）の構成">日韓述部の表現不一致を解決するため，我々は述部の様相情報を言語に依存しない意味記号的な様相資質（modalityfeature）に表現し，両国語の述部情報のＰＩＶＯＴとして利用する方法を提案する．特に，本稿では様相情報と活用形を分離して処理する方法を提案する．様相情報の処理は様相資質を集めた様相テーブルを利用し，活用処理は韓国語述部の不規則活用および音韻縮約を規則化させ，韓国語述部の生成に用いる．様相資質の構成は韓国語の補助用言，先語末語尾，語末語尾，一部助詞から抽出し，文法的には説明しにくい日韓間だけで適用できる特殊資質も入れ込み，より柔らかい述部の表現ができるように構成した．この過程で，補助用言，先語末語尾，語末語尾は韓国語の述部を生成するのに必要な最適の部分として統廃合しており，統廃合された最適な様相資質をテーブル化したものをＭＦＯＬＴ（modalityfeatureorderingandlexicalizingtable）と呼ぶ．ＭＦＯＬＴは韓国語述部の言語学的な知識（高永根1985），韓国語述部を生成するときの経験によって作られた．最終的な様相カテゴリーは表６に示されている．（高永根1985）は韓国語での補助用言を表２のように区分している．また，これらが同時に複数使われた場合は一定の順序を持つ．使役，受け身，強調は同じ語順であるが，その下は書かれた順番が語順を示す．統廃合の際，「強調，奉仕，試図，虚飾，承諾」の様相情報は，日本語で２つの述部に表現するので本用言のように扱う．「意図」は後に「と」を付けて「ようと」の形を取って「意志」に統合する．そして，「理由」は「原因・結果」に，「引用」は「伝聞」にそれぞれ統合した．また，「進行」の様相資質は「動作進行１，動作進行２，状態進行」に分けて３つに，「希望」は「希望１，希望２」の２種類に区分した．先語末語尾は語尾として分類され，補助用言の後にくるが，先語末語尾が持つ様相情報は一定な順序を持ち，その順番を表３に示す．先語末語尾からは「一部の尊敬表現，時制，回想」をＭＦＯＬＴに導入する．尊敬表現の一部は韓国語対訳語が同じ様相的な意味を持つよう，語幹に様相情報の表層語を寄せて処理した．例えば，「おいでになる」は「'o(語幹)+si(先語末語尾)+da(語末語尾)」の形態素で構成されるが，「'osi(語幹)+da(語末語尾)」に扱って，処理を簡略化する．慣用表現「お（連用形）になる」は尊敬表現としてＭＦＯＬＴの様相資質とする．また，敬語表現の接頭語「お，ご」は韓国語にない表現であるので，お茶，ご飯などの慣用表現は一つの単語として扱い，その他「お，ご」は無視する．謙譲情報は最近の韓国語では使っていない傾向が強いので，「いただく」は「badda(patta)」，「いたす」は「hada(hata)」などの普段の表現と対応させる．そして「指定，必縁，不可能，禁止，３者希望，結果・保存」の様相情報は翻訳の際，経験によって述部生成の効率を上げるために様相資質化した．以上の様相資質たちを補助資質(supplementfeature)と呼び，これらは順番に持ち，省略あるいは複数の資質が同時に活性化されることもできる．そして，述部の終了としては使えず，補助資質の後には必ず終了資質(terminalfeature)が付く．終了資質とは韓国語述部の終了部分が自然に生成できるよう，日本語述部を構成する助動詞，一部助詞，活用形，複合助詞，そして分離して処理しにくい慣用表現も様相資質化したものである．必ず述部の最後には１つの終了資質が付かなければならない．すなわち，韓国語述部の構成は「韓国語述部＝述語＋補助資質\footnotesize$^*＋終了資質」と記述できる．それに比べ，（李義東1990）では日本語述部から様相情報の組み合わせをすべて意味化し，意味対応テーブルを作成してそれぞれに対応する韓国語述部の意味を用意する．すなわち，日韓述部の意味変換を行ない，変換された意味を韓国語述部の生成に用いる．しかし，この方法は様相情報が異なるすべての述部を対象とし，意味対応関係を記述する必要があり，様相情報の異なる表現数ほど意味対応ペアが増えてしまう．また，この方法は未来形を要求する体言を修飾する述部から未来時制を取り出すことができず，時制の不一致を処理することが難しい．表６にＭＦＯＬＴの様相資質を示す．区分のため，'s'で始まる記号は補助資質，'t'で始まる記号は終了資質とした．補助資質は韓国語述部での様相情報の並べ順に，終了資質はアルファベット順に表記した．</subsection>
  <subsection title="様相資質間の干渉による活性状態の最適化">ＭＦＯＬＴの様相資質らは様相資質間の干渉によって，活性化された状態を調節して，最適の韓国語述部が生成できるような形態を取る．例えば，例文（８）のように可能と否定の様相資質が活性化されると不可能の様相資質を活性化し，可能と否定の様相資質を初期化することを行なう．*3mm(105,85)また，例文（９）では，ある様相資質が別の様相資質の影響を受けて初期化されることを表わす．時の前にくる連体形は未来時制にする．(105,70)ここに１３個の活性状態の最適化ルールを示す．例文（８）はルール６，例文（９）はルール２によって最適化されている．提案したＭＦＯＬＴを用いた韓国語述部の生成方法は（１）ＭＦＯＬＴでの補助様相資質の並べ順を生かして述部情報の異なる語順を調節する，（２）ＭＦＯＬＴを活性化する際，述部の様相情報とＭＦＯＬＴの様相資質をｍ：ｎに対応させ，１：１に対応しない様相情報を表現する，（３）時制の変異ができるように様相資質間を調節して述部の時制不一致に対応することが可能である．</subsection>
  <section title="ＭＦＯＬＴを用いた韓国語述部の生成">自然な韓国語の述部を生成するため，いくつかの段階を用意した．すなわち，韓国語の生成処理にはＭＦＯＬＴの各様相資質の活性化処理，受け身表現処理，否定表現処理，様相資質の表層化，用言の不規則変化処理，補助用言や語尾の異形態処理，そして音韻縮約処理，分かち書き処理が必要である．図１に述部処理の各段階を示す．これから図１の各段階について詳しく説明する．</section>
  <subsection title="様相資質の活性化および最適化">入力された日本語の述部から様相情報を抽出してＭＦＯＬＴの各様相資質を活性化する過程である．ＭＦＯＬＴは述部単位に活性化するので，複文の場合は何度も活性化と初期化が行われるように設計されている．図２は様相資質の活性化過程を表わしている．</subsection>
  <subsection title="受け身の特殊表現処理">韓国語の受け身表現は「'a/'eo/'ieojida(a/e/yecita)」の一般的な表現方法と同時に補助用言「'i,'hi,'ri,'gi(i/hi/li/ki)」を用いて表現する．このような表現は用言の適切な分類やＭＦＯＬＴの様相資質を用いることによって処理可能であるが，する動詞の一部は特別な処理を必要とする．すなわち，受け身になるとき，その形態が普通の形態とは別に表わされる．このような動詞らは図３のようにＭＦＯＬＴが活性化された後，受け身のための特殊処理を行なって解決する．</subsection>
  <subsection title="否定語の特殊処理">日本語と韓国語は否定表現の相違点が存在する．（金泰錫1993）によると，日本語の否定表現には形容詞または助動詞として「ない」，そして助動詞「ん（ぬ）」と「まい」を用いる．そして接頭詞「非，不，未，無」を付けて一単語だけを否定する漢語的な否定表現と否定の推量または意志を表わす助動詞「まい」はその対訳語が韓国語にも存在するので，日韓においては１：１の対応処理が可能である．結局，日本語の否定表現から否定語処理を必要とするのは「ない」と「ん（ぬ）」の含まれている否定文である．それに比べ，韓国語の否定表現は「mos(mos)，'an(an)」という否定素を用言の前に配置する方法と否定補助用言「ji'anhda(cianhta)」と「'eobssda(epsta)」を用いて否定文を表わすことができる．否定素「mos(mos)，'an(an)」は使用上の制約が多くあり，否定補助用言「ji'anhda(cianhta)」と「'eobssda(epsta)」でもすべての表現が可能であるから，日本語の否定表現「ない」と「ん（ぬ）」は韓国語の否定表現「ji'anhda(cianhta)」と「'eobssda(epsta)」に翻訳しても別に問題はない．否定表現の処理はＭＦＯＬＴを活性化し，韓国語の組み立てルールを適用させることで処理可能である．しかし，日本語の「知る，分かる，解かる」が否定の意味で使われる場合は「'alji'anhda(alcianhta)」の代わりに韓国語の対立肯定用言「morynda(molunta)」に，存在を表わす動詞「在る，有る，居る」は「'iSji'anhda(isscianhta)」の代わりに「'eobssda(epsta)」に翻訳するのが生成された韓国語の表現が自然であり，そのため，否定表現が否定の意味を含む肯定表現に変わる特殊処理を行なう必要がある．図４に否定表現の特殊処理を示す．助動詞「ない」が否定の意味を表わす様相資質を活性化させるが，述部の語幹「知」が否定の様相資質と合わせて「morynda(molunta)」という否定の意味を含む対立語に変わるので，否定の様相資質を初期化する．</subsection>
  <subsection title="様相資質の表層化">日韓直接翻訳方式に基づいた韓国語の組み立ては，変換処理から得た結果とＭＦＯＬＴの活性化された状態，そして受け身，否定語の特殊処理を基に出来上がる．日本語の文「彼が保護されていることは知らなかった」はＭＦＯＬＴを２回作りながら韓国語を生成する．図５は韓国語の組み立て過程であり，辞書の検索による１：１変換，ＭＦＯＬＴを用いた様相資質の表層化，特殊表現処理による訳語変更を表わす．図５の（Ａ）と（Ｂ）は文の前半と後半の生成処理を表わす．</subsection>
  <subsection title="用言の不規則変化による音韻調和処理">(金政仁1996）には韓国語での用言の活用は語幹と語尾が一定な形態に結合，活用する規則活用とそうでない１１種類の不規則活用に分けている．言い換えれば，１１種類の不規則活用という表現より１２種類の活用規則が存在するとも言える．しかし，最近，韓国語の情報処理技術は飛躍的に発達しており，特に形態素解析に関してはすでに効率よい多数の手法が発表されている（S.S.Kang1995,D.B.Kim1994）．我々は解析手法をもとに１２種類の活用に対応できる韓国語の生成ルールを作り，本システムに反映させた．例文には韓国語の用言「molyda(moluta)」が表われており，これは「ly(Reu)不規則」に属し，語尾の変化によって語幹の形まで変わる不規則の一種類である．また，「molyda(moluta)」は陽性」は陽性であり，「e,ie,u,iu,y,i」は陰性である．また，陽性は陽性，陰性は陰性同士に結合しようとする性質(母音調和)を持っている．であり，母音調和の法則に従い，過去を表わす先語末語尾の中で「'aS(ass)」と連結される．そして，語幹「moly(molu)」は「ly(lu)不規則」の属性により「moly(molu)+'aS(ass)-&gt;morraS(mollass)」という形になる．一方，冠形形語尾「n/'yn/nyn(n/un/nun)」は動詞と結合できる語尾「nyn(nun)」と形容詞と結合できる「n/'yn(n/un)」に区分できるので，「'iS（動詞）+n/'yn/nyn（冠形形語尾）」は「'iSnyn(issnun)」の形態を取る．結局，生成された韓国語は「gy/'i｜ga/bohobad/go'iSnyn/ges/nyn｜'yn/morraS/da」になる．</subsection>
  <subsection title="閉鎖音素による異形態処理">韓国語の単語は最後の音素が子音で終わる閉鎖音素であるか，‘r’終音素であるか，母音で終わる開放音素であるかによって結合する助詞と語尾の形態が変わる場合がある．主な助詞の場合を表４に示す．ここで，生成された韓国語の文「gy/'i｜ga/bohobad/go'iSnyn/ges/nyn｜'yn/morraS/da」から異形態の処理を行なうと，「gy(ku)」は開放音素，すなわち母音で終わるので'i｜gaからは「ga」が選択されており，nyn｜'ynは閉鎖音素「ges(kes)」の影響で「'yn」が選ばれる．結局，異形態処理が終わった韓国語は「gy/ga/bohobad/go'iSnyn/ges/'yn/morraS/da」になる．</subsection>
  <subsection title="音韻縮約および分かち書き処理">前段階までの処理を行なうことで，生成された訳文はだいたい読んで解かる程度の韓国語文になる．より自然な表現と読みやすい韓国語にするため，さらに音韻縮約と分かち書きを行なう．音韻縮約は「'a(a)」脱落現象，「'ai(ay)」縮約現象，「'oa(wa)」縮約現象，「'i(i)」縮約現象，「'oi(oy)」縮約現象など５つの現象が存在し，本システムではそれに基づいて縮約ルールを作り，縮約処理を行なっている．また，（黄燦鎬1993）から１１種類の分かち書きルールも適用させ，完全な韓国語文に完成させる．例文には音韻縮約処理が要らないが，普段は以上のような処理を経て，韓国語が生成されるような仕組みになっている．結局，例文「彼が保護されていることは知らなかった」は韓国語の文「gygabohobadgo'iSnynges'ynmorraSda(kukapohopatkoissnunkesunmollassta)」に翻訳される．</subsection>
  <section title="実験および評価">本韓国語生成システムはＭＦＯＬＴの最適化された様相資質から表層語を抽出し，活用ルール１２種類，縮約ルール５種類，そして分かち書きルール１１種類を適用して韓国語述部を生成する．提案した方法を用いて生成処理を行なった場合，韓国語の述部がどのくらい正しく生成できるかを確認するため，翻訳実験を行なった．翻訳処理に使った辞書は日本語を専攻した辞書入力専門研究員６名によって市販の日韓辞書，電子辞書などを参考に作り出したものであり，現在，約１２万単語が登録されている．本稿での実験用の文章としては「新聞記事，日本語の文法本」２種類を用意した．新聞記事を用いたのは，現時点で我々のシステムが普段の文法的な誤りの少ない日本語の文章に対してどのくらいの翻訳能力を持っているかを確かめるためである．また，日本語の文法本を実験の対象にしたのは，普段はあまり表われないいろいろな日本語の表現，文法などが記述された日本語の文章に対してはどのくらいの翻訳ができるかを明らかにするためである．我々は「朝日新聞１ヶ月分の記事」の経済，社会，国際，カラム，スポーツ面からランダムに１，０４２文，「基礎日本語文法（益岡隆志1995）」にある１，２９６個のすべての例文を抽出して翻訳実験を行ない，例文に表われた述部の総数と様相情報の総数，そして文単位の翻訳結果として表５，述部の様相資質単位の翻訳結果として表６を得た．また，述部はＭＦＯＬＴによって生成されており，実験文章に表われたＭＦＯＬＴの各様相資質を単位として，頻度数と翻訳失敗数を数えた．（李義東1990）では結果データがないので直接比べることはできないが，述部の生成部分は新聞記事から約９６．９％，日本語の文法本から約９８．６％，合わせて約９７．５％の高い成功率が得られた．新聞記事より文法本の方が高いのは，１文当たりの様相資質数が違い，その差から影響を受けたと思われる．文法本の例文がほぼ短文の形式であって，様相情報の記述も相対的に少ない数で表われたものが多かった．この結果から我々が提案したＭＦＯＬＴを用いた韓国語の生成方法は日本語文の多様な文形式にも十分耐えることが分かった．残り２％〜３％の失敗は次のような理由であった．ケース１）話し言葉から様相資質の抽出失敗による生成失敗*4mm対訳文に質問の意味がなくなってしまう．*4mm対訳文に命令の意味がなくなってしまう．翻訳システムを話し言葉に適用させるためには，話し言葉の特徴を明らかにする特別な研究や話しの流れを追跡管理する談話処理分野の研究などが必要であると思われる（金政仁1993）．ケース２）ＭＦＯＬＴを用いた方法論での生成失敗*4mm上記の２個の例文はテンスの部分で，事実の進行と完了，推測の時点が過去と現在であることなど，その意味が微妙に違うが，ＭＦＯＬＴには同じ様相資質が活性化されてしまい，述部を生成するときにテンスの区別ができない．このケースは現在のＭＦＯＬＴを用いた生成方法では処理できない場合であり，１つの述部から事実の様相情報と話者の様相情報が同時に表示できるように，今後ＭＦＯＬＴを拡張するつもりである．ケース３）変換での多義性解消失敗による述部の生成失敗*4mm「れる，られる」の多義問題*4mm「ている」の動作・状態進行の多義問題*4mm「て（で）」の連続・連結・原因の多義問題*4mm連体形から生じる時制の多義問題表６の受け身，状態進行，連結１，連結２，冠形詞転成など，比較的失敗の数が大きい様相資質が多義から生じた失敗であった．多義による述部の生成失敗は，変換処理で多義が正しく解消されなかったことから引き続いた失敗であるが，とにかく述部の対訳語が正しく選定できなかったので，本評価には生成失敗として数えた．しかし，このケースは変換部分での多義性解消の成功率と緊密な関係があるので，その分野の技術が発展すれば，結果は好転すると思われる．*-7mm</section>
  <section title="結論">日本語の述部と韓国語の述部は対応する品詞の不一致，局部的な語順の不一致，活用語尾の不一致などの相違点を持っている．日韓翻訳において両国語の述部の不一致を解決するため，我々は述部だけを対象とする意味的であり抽象的な様相資質をテーブル化して両国語の述部表現の中間表現（ＰＩＶＯＴ）とする方法を提案した．すなわち，様相テーブル（ＭＦＯＬＴ）に様々な様相資質を用意し，生成処理のときに各資質を活性化する．そして，韓国語の接続情報や各資質の状態を参考にして韓国語の述部を生成する．また，用言の不規則変化処理，音韻縮約処理，活用語尾の異形態処理，そして分かち書きを行ない，自然な韓国語の述部を生成する．新聞記事から１，０４２文，文法本から１，２９６文を対象に生成テストを行なった結果，述部に表われた様相資質の中で９７．５％が正しく生成され，日韓機械翻訳において韓国語の生成にＭＦＯＬＴを用いた方法が有効であることが分かった．document</section>
</root>
