<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>複数の対話エージェントを導入した情報検索の対話モデル</title>
  <author>酒井桂一</author>
  <jabstract>本稿では複数の対話エージェントを導入する効率的な情報検索の対話モデルを採用する．情報検索という複雑な対話に対して，万能の対話エージェントを用意することは，現状では困難である．そこで，以下の三つの局面で，対話エージェントを切り替えることによって，ユーザは円滑な情報検索対話を進めることができる．ドメイン:情報検索を行なうに当たって，ドメインの存在を認識できる．対話戦略:同一のドメインにおいても，検索を進める上で，様々な対話戦略が用意されていることを認識できる．文脈:条件分岐など，それぞれの文脈に対して対話エージェントを割り当てることによって，検索を容易にする．itemize</jabstract>
  <jkeywords>対話エージェント，インタフェース，情報検索</jkeywords>
  <section title="はじめに">インターネットの急速な普及により，ユーザが閲覧可能なコンテンツは，爆発的に増大している．そのようなコンテンツを検索するために，yahoo!やinfoseekなど，いくつもの検索エンジンが登場してきている．そうした検索エンジンでは，ユーザがキーワードや文字列を論理式で与えることによって，検索を実行するのが一般的である．しかしながら，特に初心者ユーザにとっては，そうした検索エンジンへの条件の与え方がまだ十分に使いやすいものではなく，自然言語による対話を用いて検索を行ないたいという需要がある．情報検索対話に自然言語を用いる利点は，以下が挙げられる．自然言語は，ユーザにとって最も親しみやすく，自然なコミュニケーション手段である．なお，大語彙連続音声認識技術の向上により，キーボード入力を行なう負荷も軽減してきている．自然言語の修飾関係を利用することで，論理式よりも精度の高い検索を行なえる可能性がある．いわゆる「パラフレーズ(表現の言い換え)」を行なうことにより，ユーザが思いついた表現が所望するコンテンツに含まれていない場合にも，その表現を検索結果に利用できる可能性がある．対話戦略などに当たるキーワード(例えば，旅行における出張など)に対し，キーワードとは異なる検索条件(出張では，例えば，宿泊料金をXXXX円以下とする)や応答内容(コンテンツのtitle(宿泊施設名)だけでなく，料金や立地条件)に展開することで，効率的に対話を進められる可能性がある．しかしながら，情報検索というタスクに対して，現状の自然言語処理技術では，自然言語を用いた万能の検索対話を実現することは現状では困難である．また，上記のように有効な対話戦略はいくつか存在するが，そうした対話戦略を導入することにより，ユーザが対話システムに過度の対話能力を期待し，ユーザが期待する対話能力を対話システムが実現できていないことで，ユーザが混乱し，結果的に対話システムを過小評価する場合も少なくない．一方，近年の(自然言語)対話システムでは，音声認識・合成技術や画像処理技術の向上により，より人間に近い振舞い(音声，顔の表情，感情など)を導入した「擬人化エージェント」を計算機とユーザとのインタフェースとして用いる研究が盛んになってきている(例えば，など)．上記の対話システムで擬人化エージェントを導入した主目的は，擬人化エージェントを導入することで，より自然なインタラクションを実現することであると考えられるが，対話の相手である擬人化エージェントは，通常ひとつ(ひとり)である．しかしながら，現実の世界での人間を対象とした情報検索においては，例えば，「○○の技術については，××の部署が担当しているが，その中でも△△氏が詳しいので，△△氏に聞こう」とか，「車を購入するのにどれにしようか迷っている．それぞれのディーラーの担当者に同じ条件を与えて，一番良い回答を出した車種にしよう」などということを知らず知らずのうちに行なっているものである．そこで本稿では，ユーザが情報検索システムとの対話を行なう「窓口」を，情報提供者サイドが予め設定した異なる属性により異なる振る舞いを行なう「対話エージェント」として多数用意し，ユーザが対話エージェントを選択・切り替えることで，効率的な情報検索を実現する対話モデルを採用した．すなわち，現状の自然言語処理技術で解決できる(特定の用途に対しては効率的な方策を実現しているが，汎用的には実現できていない)能力を複数の「対話エージェント」(賢い対話エージェントもいるし，馬鹿な対話エージェントもいる)というアナロジーによって，ユーザに違和感なく受け入れさせ，ユーザに対話エージェントを使い分けさせることで，自然言語を用いた効率的な情報検索対話を実現することを目的とする．なお，本稿で述べる「対話エージェント」は，他の対話システムで実現されている擬人化エージェントのように，書き下された文字列以外のモダリティを保持していないが，情報検索に対して，個々の局面で異なる知識を保持した「個々の対話の相手」を示すアイコンとして複数用意し，ユーザが対話エージェントを使い分けることで，より効率的な情報検索の対話を実現することを試みた．ただし，本稿の対話エージェントでは，エージェント間での協調や交渉といった相互作用については，技術的に導入が可能であったが，本稿の主張と現状のマルチエージェントモデルの差異がわかりにくくなると判断し，導入していない．本稿では，まず，章において，自然言語を用いた現状の情報検索対話の例を挙げ，現状の問題点について指摘する．次に章では，本稿で提案する複数の「対話エージェント」を導入した対話モデルについて説明し，章では，複数の対話エージェントを導入した対話モデルの評価について述べる．</section>
  <section title="自然言語を用いた情報検索の対話例と問題点"/>
  <subsection title="単一ドメイン(旅行)に関する情報検索対話の例">我々は，旅行に関する約8万件のモデル化文書を格納した2枚の市販の電子ブックを対象とした音声対話情報検索システムTARSANを作成した．TARSANでは，モデル化文書を項目に分割して全文検索を行ない，特に「地名」項目に注目して，効率的に適合文書を絞り込み，その適合文書の特定の項目を提示する音声検索対話を実現した．TARSANで実現した対話例を表~に示す．このように，実用規模のテキストデータからユーザの検索条件に合致するものを絞り込む対話では，ユーザは検索条件の追加や変更を繰り返すことで目的とする文書にたどりつく(usr25)．このような対話を効率的に行なうには，システムが主導に立って対話の流れを制御し，1)検索条件が不十分な場合にはユーザに入力を要求したり(sys1,2)，2)ユーザが次に検索条件を追加／変更するための付加的な情報を提示したり(sys3,4)することが効率的である．TARSANで実現した「旅行」をドメインとする対話では，「地名」という特殊な検索条件に注目し，これを利用することで，効率的な対話を実現した．すなわち，地名を必須条件とし，地名の階層構造を用いて検索結果をグループ化する処理を行なうことにより，表に示したような対話を実現した．</subsection>
  <subsection title="複数ドメインに関する情報検索対話の例">TARSANにおける対話は，旅行という単一のドメインに限定したものであった．そこで，TARSANで手続き的に実現した「対話の流れを制御するために用いる項目(以下，対話項目と呼ぶ)」を宣言的に記述できるようにすることで，複数のドメインを対象とするよう拡張した．以下では，旅行ドメインにおける「地名」の役割を分析し，他のドメインに適用する手法について説明する．</subsection>
  <subsubsection title="ドメインの決定">単一ドメイン(旅行)に関する情報検索の対話を複数のドメインに適用するにあたり，問題となるのは，異なるドメインにおいては異なる意味で用いられる多義語である．しかし，当面の目標として，旅行というドメインで確立した手法を他のドメインに適用することとしたので，旅行以外のドメインとして，互いの関連性が少ない，「プロ野球」と「映画」を選んだ．そして，表に示すジャンル名がユーザの質問文に現れた場合に，そのジャンル名が属するドメインに決定する．</subsubsection>
  <subsubsection title="各対話項目の説明">これまでに述べたような検索対話を一般化するために，TARSANの対話で果たした地名項目の役割を以下に示すデフォルト対象項目，必須条件項目，シソーラス項目，優先条件項目という四つの「対話項目」に分類し，ジャンルごとにそれぞれの宣言的に指定できるようにした．また，これらの対話項目を参照して，対話の流れを制御する機能を実現した．表に，各ドメインにおける典型的なジャンルごとの対話項目の例を示し，以下で，各対話項目について説明する．以上の対話項目を2種類のドメイン(プロ野球，映画)について作成した．プロ野球，映画をドメインとする対話例を表,に示す．</subsubsection>
  <subsection title="複数ドメインを扱う自然言語処理対話の問題点">前節で述べたように，複数のドメインを検索できるようにした予備実験システムを作成し，それを用いて対話収集および使用感についてのアンケートを行なったところ，以下の問題点が判明した．複数のドメインにまたがる情報を一回の入力文で得られるとユーザが誤解する．複数のドメインにまたがる入力文の例を以下に示す．最初の例は映画ドメインと旅行ドメインにまたがり，二番目の例は野球ドメインと映画ドメインにまたがっている．特定の用途に対して効率的な対話戦略(対話の進め方)をシステムが行なうと，ユーザはシステムが万能の対話戦略を保持していると誤解する．仮に一つの対話エージェントが複数の対話戦略を保持している場合---特にある対話戦略は効率的であるが用途が限られており，別の対話戦略はいろんな用途に適用できるが，あまり効率的でないような場合---には，ユーザは対話戦略間の格差に戸惑い，不快に感じる．現状のシステムが指示照応などの対話処理に関して十分な能力を持っていないために，システムの能力に合わせた入力をユーザが行わないと，ユーザは適切な応答が得られない．表は，複数の候補に対する検索条件を単一の文脈でユーザが比較した対話例である．この対話例では，ユーザが箱根と日光の情報を比較しようとして，うまく対話を進めているが，非常に煩雑であり，対話システムの能力を知らずに，このように円滑な検索対話を行なえるユーザは少ない．</subsection>
  <section title="複数の対話エージェントの導入した対話モデル">前章で述べた三つの問題点は，ユーザとの対応をシステムが一つの「対話エージェント(対話の窓口)」しか保持していないことに起因すると仮定した．すなわち，対話エージェントが唯一であると，その対話エージェントがユーザとの対話のすべてを扱うことになり，このことでシステムに何ができて何ができないかをユーザにわかりにくくしていると考えられる．そこで，システムの能力をユーザにわかりやすくするために，複数の対話エージェントを擁する対話モデルを提案する．このように複数の対話エージェントを用いることで，ユーザはシステムにできることとできないことがわかりやすくなる．</section>
  <subsection title="個々の対話エージェントが保持する情報">本対話モデルにおける各対話エージェントは，図に示す以下の五つの情報を保持する．以下では，個々の対話エージェントが，上記のドメイン知識，対話戦略，文脈をそれぞれに保持することで変化する対話について説明する．</subsection>
  <subsection title="ドメインごとに割り当てる対話エージェント">節で述べた最初の問題点を解決するために，検索を行なう対話エージェントを異なるドメインごとに用意した．このような対話エージェントをドメインエージェントと呼ぶ．ドメインエージェントのイメージを図に示す．ドメインエージェントは，各ドメインにおいて初歩的な対話戦略を保持し，ユーザとシステム間のやりとりが可能な対話エージェントである．ユーザがそれまで対話しているドメインと異なるドメインに関する入力を行った場合には，その異なるドメインに割り当てられたドメインエージェントが応答を行なう．したがって，こうしたドメインエージェントを用意することで，ユーザは自分と対話している対話エージェントがドメインにまたがる質問を受理できないと気づき，ドメインにまたがる質問を行わないようになることが期待される．節の例1に対するドメインエージェントを導入した例を表に示す．この例では，ユーザが入力した質問文に対して，映画に関するドメインエージェント(C.agt)と旅行に関するドメインエージェント(T.agt)がそれぞれ，自分が可能な応答を行なっている．このように，ドメインエージェントを用いることで，システムが異なるドメインにまたがる質問を受理できないことがユーザに理解されると期待する．</subsection>
  <subsection title="対話戦略ごとに割り当てる対話エージェント">節で述べた二番目の問題点を解決するために，情報検索に関する特定の対話戦略ごとに割り当てた対話エージェント，--対話戦略エージェント--を用意した．対話戦略エージェントのイメージを図に示す．対話戦略エージェントは，単一のドメインにおいて，情報提供者側が用意した対話戦略ごとに定義される．本稿の実験システムでは，旅行のドメインに対して，以下の二種類の対話戦略エージェントを用意した．対話戦略エージェントは，ユーザがシステムを容易に使えるようにするだけでなく，単一ドメインにおいても，タスクに応じていろんな対話戦略が存在することをユーザに気づかせることができる．旅行ドメインのドメインエージェントと，出張エージェントを用いた対話の比較を表に示す．表からわかるように，ユーザは対話戦略エージェントを用いることによって，容易に自分の目標を達成できている．</subsection>
  <subsection title="文脈ごとに割り当てる対話エージェント">節で述べた最後の問題点を解決するために，一連の検索条件ごとに同一の対話戦略を持つ複数の対話エージェント--文脈エージェント--を利用できるようにした．文脈エージェントを用いると，ユーザは同一の対話戦略を用いて異なる検索条件で一度に検索することができるようになる．文脈エージェントのイメージを図に示す．典型的な検索条件，例えば，旅行ドメインにおける有名な観光地やプロ野球ドメインにおける人気球団などは，それらの検索条件を予め与えた文脈エージェントを用意している．また，ユーザが対話の課程で別々の検索条件を割り当てた対話エージェントを文脈エージェントとして扱うこともできる．所在地の検索条件に「箱根」と「日光」を予めそれぞれ割り当てた二つの文脈エージェントを用いた対話例を表に示す．表と表を比較するとわかるように，ユーザは複数の文脈エージェントを用いることによって，自分が比べたいと思っている候補を容易に比較できている．</subsection>
  <section title="複数の対話エージェントの導入した対話モデルの評価">本章では対話エージェント導入の効果の評価実験について述べる．</section>
  <subsection title="複数の対話エージェントを導入した検索システム--Multi TARSAN--">今回提案した複数の対話エージェントを導入した対話モデルとを検証するための実験システム-MultiTARSAN-を作成した．</subsection>
  <subsubsection title="実行画面">MultiTARSANの実行画面を図に示す．技術的には3つ以上の対話エージェントを同時に表示し，選択させることも可能であるが，今回の実験システムでは，レイアウトの都合上，2つまでの対話エージェントとの対話を同時に可能とした．各対話エージェントには，3つのドメイン(旅行，プロ野球情報，映画情報)ごとに，エージェント切替えメニューとエージェントアイコンおよび対話ログを持つ．エージェント切替えメニューにより，各ドメインにおける戦略および文脈エージェントの切替えを行なう．エージェントを切り替えると，エージェントアイコンがそのエージェントのものに切り替わり，そのドメインがアクティブになる．なお，アクティブになっているエージェントアイコンを押すと，そのエージェントはアクティブでなくなる．また，アクティブになってないエージェントアイコンを押すと，そのエージェントがアクティブになるとともに，他のドメインでアクティブになっているエージェントがあれば，アクティブになっているエージェントはアクティブでなくなる．なお，図は，システム立ち上げ後，ユーザがエージェント1として一般旅行エージェントアイコンを押すことで，一般旅行エージェントがアクティブになったところを示している．ユーザが入力文を入力すると，アクティブになっているエージェントに入力文が送られる．すなわち，エージェント1で一般映画エージェント，エージェント2で一般旅行エージェントをアクティブにすると表7のような対話を行なうことができ，エージェント1で一般旅行エージェント，エージェント2で出張エージェントをアクティブにすると表8のような対話を行なうことができる．また，エージェント1と2で同じエージェントを選択すると，対話履歴は別々に保持され，独立した対話を行なうことができる．したがって，エージェント1と2の両方で一般旅行エージェントを選び，それぞれに，所在地として箱根と日光を与えると，表9のような対話を行なうことができる．なお，実際の導入前の対話システムは，旅行，プロ野球，映画という3つのドメインに対して，唯一の対話エージェントがユーザと対話を行なうものであったが，便宜上，MultiTARSANで，エージェント1のみを用い，対話エージェントを一般旅行エージェントに固定したものを導入前のシステムと等価であるとして，以下の実験を行なった．</subsubsection>
  <subsection title="対話エージェントの導入効果の評価実験">複数の対話エージェントを導入したシステム(「導入後」と呼ぶ)を対話エージェントが一つのシステム(「導入前」と呼ぶ)と比較することにより，複数の対話エージェントを導入したことの効果を評価した．ここで，「導入前」の一つの対話エージェントは旅行ドメインのドメインエージェントである．8名の被験者を用いて実験を行ない，以下の二つの面から比較した．被験者は全員女性のタイピストであり，かつ，情報検索システムについても自然言語処理対話システムについても初心者である．被験者は実験システムの簡単な説明を受け，おのおの実験システムを約15分間試用した後に，実験を行なった．実験は二つのグループに分けて行なった．グループ1(被験者a〜d)は，導入後を先，導入前を後に用い，グループ2(被験者e〜h)は，導入前を先，導入後を後に用いた．</subsection>
  <subsubsection title="実験1">各被験者に以下の課題を与えた．実験1の結果を図に，ターン数，セッション時間の平均を表に示す．また，実験で行なわれた対話の例を表に示す．導入前のシステムの対話エージェントは一般旅行エージェントに固定であるが，導入後のシステムでは，被験者はすべて出張エージェントを選んだ．両方のグループとも，ターン数，セッション時間の両方で，導入前を用いた対話より導入後を用いた対話の方が少なかった．また，導入前を用いた対話は，先に導入前を用いたグループ2に比べ，導入後を先に用いたグループ1の方が，特にセッション時間について少なかった(グループ2の640秒に対し360秒)．このことは，典型的な対話戦略を持つ導入後のシステムを用いたことにより，被験者が対話戦略を持たない導入前のシステムに対して容易に検索が可能になったことを示していると考えられる．また，両者のシステムで異なるホテルを選んだ6名の被験者は全員導入後のシステムを用いて選んだホテルの方が条件が良いと答えた．</subsubsection>
  <subsubsection title="実験2">各被験者に以下の課題を与えた．実験2の結果を図に，ターン数，セッション時間の平均を表に示す．また，実験で行なわれた対話の例を表に示す．導入前のシステムの対話エージェントは一般旅行エージェントに1つに固定であるが，導入後のシステムでは，被験者はすべて，一般旅行エージェントに検索条件として予め所在地に金沢と仙台を与えた文脈エージェントである金沢エージェントと仙台エージェントの両方を2画面で選んだ本実験では，興味深い現象が観察された．このような複雑な処理を伴なう複数の目標を比較する課題において，被験者は，検索した情報を比較した結果よりもむしろ，あるセッション時間が来ると比較をやめる傾向があった．被験者のセッション時間は，用いたシステム，得られた検索結果の多少にかかわらず，すべて5分から10分の間であった．そして，導入後のシステムの方が導入前のシステムより多くの検索結果が得られていた．上記の実験結果をまとめると，複数の対話エージェントを導入することにより，用意された対話戦略を保持する(賢い)対話エージェントと対話することにより，それ以外の(馬鹿な)対話エージェントに対しても効率的な情報検索を行なえた．候補を択一する状況において，ユーザは，比較検討する条件の検索結果より，決定するまでの時間に左右される傾向がある．しかし，決定するまでの時間内に，より多くの検索条件による結果を得られたほうが，ユーザはより得心できたであろう．と考えられる．</subsubsection>
  <section title="おわりに">本稿では，自然言語の対話を用いた情報検索において，複数の対話エージェントを導入し，ドメイン，対話戦略，文脈という３つの局面で，ユーザが対話エージェントを切り替えることで，効率的な情報検索対話を行なう対話モデルを採用した．そして，その対話モデルをモデル化文書をコンテンツとした複数の電子ブックの情報検索に適用し，その対話モデルの有効性を確認した．今後の課題としては，以下のものが挙げられる．複数のドメインを統合する対話知識の検討より自由な対話局面で，対話エージェントを設定・切り替えるためのユーザインタフェースの改良インターネットなど，よりオープンな環境での情報検索を実験することでの本提案の有効性の検証</section>
</root>
