<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>コーパス中の一対多関係を推定する問題における類似尺度</title>
  <author>山本英子梅村恭司</author>
  <jabstract>本論文では,コーパスから事象間の一対多関係を推定する問題を考える.これまでにコーパスから事象間の関係を推定することが多く研究されている.一般に,この問題に対する解決法の多くは,コーパスを構成する文書における事象の共起に基づき,暗黙的に事象間の関係は一対一関係であることを想定している.しかし,実際には,事象間の関係は一対多関係である場合があり,この特徴のためにいくつかの工夫が必要である.本論文では,コーパス中の一対多関係を推定するために補完類似度を利用することを提案する.この尺度は本来文字認識システムのために開発され,テンプレートの文字のパターンにオーバーラップしたパターンがある条件で有効であることが知られているが,これまでテキスト処理に利用されたことはなかった.この補完類似度の一対多関係を推定する能力を評価するために,地名(都道府県市郡名)を対象事象とした実験において,平均相互情報量,自己相互情報量,非対称平均相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数,信頼度との性能比較を行う.実験では,三種類のコーパスを用いる.一つ目は実際に地名間にある一対多関係から合成する人工的なデータ集合である.二つ目も実際の関係から合成するが,誤った関係を導く少量の要素も含むデータ集合である.三つ目は現実の新聞記事コーパスから得られるデータ集合である.これらの評価実験において,補完類似度がもっとも優れており,補完類似度は一対多関係の推定問題に対して有効であることを示す.</jabstract>
  <jkeywords>一対多関係,補完類似度,出現パターン,包含関係</jkeywords>
  <subsection title="相関係数">統計処理に用いられる相関係数は,二値データのときに相関係数(PhiCoefficient)となる.この関数は事象の独立性を検定するために用いられる^2統計量から計算される事象間の共起の強さを測る尺度である.この節では,相関係数の定義を示す.二つの質量変数をD,Eとし,データとして(D_1,E_1),...,(D_n,E_n)が与えられたとする.これらを定義のパラメータを用いて表現する.ただし,相関係数は二値データの場合用いられる相関係数であるので,データは(1,1),(1,0),(0,1),(0,0)の四つである.このとき,DとEの相関係数は次のように与えられる.相関係数dfこの定義式から,相関係数は出現情報をすべて考慮した類似尺度である.この尺度は対称性を持つ尺度である.ここで,D_iの列をベクトルF,E_iの列をベクトルTと置き換えると,この定義式の分子は補完類似度の定義式()と同じである.また,分母を比較すると,補完類似度は相関係数の分母から(a+b)(c+d)を取り除いたものであることがわかる.本論文では,この違いが一対多関係の推定にどのように影響するのかを観察する.</subsection>
  <section title="はじめに">本論文では,コーパスから事象間の関係を抽出する問題において,事象間の一対多関係を推定する問題を取り上げた.コーパスから事象間の関係を推定する場合,それらの事象は共起出現することに基づく推定を行うことが多い.しかし,そこで用いられている手法は暗黙のうちに,推定する関係が一対一関係であると想定しているものがほとんどである.しかし抽出すべき事象間の関係は一対一関係であるとは限らず,あらかじめ関係が一対多関係であることがわかっている場合もある.このような場合,これまでの一対一関係を前提とした手法が有効であるかどうかは明らかではない.一方,データベースにおいて連想規則を抽出する問題において,その規則が表す事象間の関係が一対多関係であることを考慮した手法が用いられている.しかし,この手法がコーパスから事象間の関係を推定する問題に効果的であるかどうかは明らかではない.ここで,事象間の関係が一対多関係である場合,それらの事象が持つ出現パターン間の関係は一致ではなく,包含関係であることが観測される.そこで,本論文では,出現パターンの包含関係に強いとされる類似尺度を探し,この条件にあてはまる類似尺度として,文字認識の分野で提案されている補完類似度に着目した.そして,この類似尺度をコーパスから事象間の一対多関係を抽出する問題に適用し,その有効性を評価する.さらに,評価実験を通して,これまでにコーパスから事象間の関係を推定することに用いられている類似度やデータベースにおいて連想規則を発見することに用いられる尺度と,補完類似度との間で性能の比較を行う.これまでに用いられている類似尺度として,平均相互情報量,自己相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数を選んだ.これらは関係の抽出に用いられる代表的な類似尺度である.また,一対多関係を推定する問題において,非対称性を持つ尺度と対称性を持つ尺度との性能差を測るために,平均相互情報量を改良し,非対称性を持たせた非対称平均相互情報量を定義し,比較対象とする尺度に加えた.実験対象となる事象としては地名(都道府県市郡名)を選んだ.地名は実世界において一対多関係を持つ事象である.実験は,人工的に生成したデータ集合と実データに対して行った.人工的に生成したデータ集合は実在する地名の一対多関係から擬似的に関係を取り出し,それをデータとして生成したデータ集合である.このデータ集合において,現存する一対多関係を再現する能力を測定した.実データを用いた実験では,実際の新聞記事における地名の出現パターンから現存する一対多関係を推定する能力を測定した.これらの実験の結果において,補完類似度はこれまでのコーパスからの関係抽出に用いられてきた類似尺度よりも優れ,連想規則の抽出に用いられる類似尺度よりもよい特性を示した.この論文は以下のような構成になっている.まず2節に,一対多関係を推定する問題を定義するために必要な要素を定義する.次に3節では,評価対象とする類似尺度の概要と,補完類似度,これと比較対象となる尺度,平均相互情報量,自己相互情報量,非対称平均相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数,信頼度を示す.4節では,実験の概要と,モデルに従って生成された人工的なデータにおける実験,実データを用いた実験を示す.5節で考察し,6節で関連研究を示す.最後に7節でまとめる.</section>
  <section title="問題定義">この節では,本論文で扱う問題についての定義を示す.扱う事象は事柄を表す名前（ラベル）とする.ここでは,ラベル間には隠れた関係があり,ラベルの集合からその関係を推定するという問題を定義する.ラベルの定義ラベルlは関係を定める対象であり,あるラベルと他のラベルが同一であるかないかを判定できる事柄を表す名前である.本論文では,ラベルの集合をLと表す.L&amp;=&amp;l|lはラベルeqnarray*dfラベル集合Lの例L_example&amp;=&amp;北海道,沖縄県,札幌市,那覇市,釧路市,東京都eqnarray*ex一対多関係の定義一対多関係x,yはラベル間で定義される関係である.一対多関係においては,次の二つの式が成り立つ.&amp;&amp;^aL;^bL;^cL;a,cb,ca=b&amp;&amp;^aL;^bL;^cL;a,ba,cbceqnarray*最初の定義は,関係の右のラベルが等しい場合には関係の左のラベルも等しいことを意味している.二番目の定義は,この関係には一対一ではないラベルが存在するということを意味している.これらの定義が成立する式の集合をRと定義し,関係集合と呼ぶことにする.R&amp;=&amp;l_c,l_p|l_c,l_pLeqnarray*df関係集合Rの例R_example&amp;=&amp;北海道,札幌市,北海道,釧路市,沖縄県,那覇市eqnarray*ex雑音のないデータ集合の定義ラベル集合Lがあり,関係集合Rがあるとする.このとき,ラベル集合の部分集合dがあり,このdで構成される集合が観測できるデータ集合Dであると考える.ここで,2^LはLのべき集合を表す.このとき,観測できるデータ集合Dは次のように定義できる.D&amp;=&amp;d|d2^L^ld;^l_c,l_pR;((l=l_cl_pd)(l=l_pl_cd))eqnarray*この式は,観測できるそれぞれのdにあるラベルはある関係集合の要素から対で取り出されたラベルで,必ず関係の相手であるラベルもdにあるということを意味している.df雑音のないデータ集合の例L_example&amp;=&amp;北海道,沖縄県,札幌市,那覇市,釧路市,東京都_example&amp;=&amp;北海道,札幌市,北海道,釧路市,沖縄県,那覇市&amp;&amp;のとき,_example&amp;=&amp;沖縄県,那覇市,北海道,札幌市,釧路市,&amp;&amp;~北海道,札幌市,沖縄県,那覇市eqnarray*ex出現パターンの包含関係の定義ここで,ラベルを引数とする関数Dを定義する.この関数は与えられたラベルを含むデータ集合Dの要素dを返す関数である.D(l)&amp;=&amp;d|ldeqnarray*この関数を使うと,あるラベルl_cの出現パターンが他のラベルl_pの出現パターンを包含することを次のように定義できる.D(l_p)D(l_c)eqnarray*dfまた,関係集合Rにおいて,左のラベルl_cの集合をL_c,右のラベルl_pの集合をL_pとしたとき,関係が一対多関係であるならば,次の式が成り立つ.&amp;&amp;L_cL_p=ならば,^l_c,l_pR;D(l_p)D(l_c)eqnarray*言い換えると,この状況において関係集合が一対多関係であることは,すべての関係について,左のラベルl_cの出現パターンは右のラベルl_pの出現パターンを包含するという関係になるということである.雑音のないデータ集合から関係を推定する問題雑音のない集合から関係集合を推定する問題は,ラベル集合Lと観測できるデータ集合Dから関係集合Rを求めることである.ここで,求められた集合をRと記述することにする.Rを得たとしても,その要素である関係が実際に成り立っているかを簡単には決定できないため,この問題を厳密に解くことは難しい.実際には,Rにあるラベル間の関係l_c,l_pが真実の関係集合Rに含まれるかどうかを判定することによって推定を行う.そして,Rの要素がRの要素である確率が高いほどよい推定と考える.df雑音のあるデータ集合の定義実世界のデータベースの多くは「雑音のあるデータ集合」である.雑音d_Nのあるデータ集合D^*は,雑音のないデータ集合Dを構成する各集合dに,dに含まれているどのラベルとの間においても,関係集合Rにある関係が成り立たないラベルを追加した集合d^*の集合と考える.すなわち,雑音d_Nは,dに含まれるどのラベルとの間にも正解集合Rにある関係が成り立たないラベルl_Nを持つ集合である.ここで,2^LはLのべき集合を表す.このとき,観測できるデータ集合D^*は次のように定義できる.D^*&amp;=&amp;d^*|^d_N2^L;^dD;^l_Nd_N;^ld;&amp;&amp;,,,,l_N,lRl,l_NRd^*=dd_N|d||d_N|eqnarray*df雑音のあるデータ集合の例L_example&amp;=&amp;北海道,沖縄県,札幌市,那覇市,釧路市,東京都,_example&amp;=&amp;北海道,札幌市,北海道,釧路市,沖縄県,那覇市,_example&amp;=&amp;沖縄県,那覇市,北海道,札幌市,釧路市,&amp;&amp;~北海道,札幌市,沖縄県,那覇市のとき,&amp;&amp;^*_example&amp;=&amp;沖縄県,那覇市,札幌市,&amp;&amp;~北海道,札幌市,釧路市,東京都,那覇市,&amp;&amp;~北海道,札幌市,沖縄県,那覇市,東京都eqnarray*ex雑音のあるデータ集合から関係を推定する問題雑音のある集合から関係を推定する問題は,ラベル集合Lと雑音のあるデータ集合D^*からRを求めることである.対象とするデータ集合に雑音があるため,関係の推定は難しくなっている.この問題についても,求められた関係集合の要素が関係集合Rの要素である確率で評価を行う.df多重度の定義ここで,データ集合が持つ関係の特性を表すため,多重度を定義する.多重度はデータ集合から得られた正解である関係l_c,l_pに関して,一つのラベルl_cは平均的にいくつのラベルl_pと関係を持つかを表す一対多の比率である.与えられたデータ集合をDとする.Dから求められる関係集合R^+を以下のように定義する.R^+&amp;=&amp;l_c,l_p|^dD;l_cdl_pdl_c,l_pReqnarray*同様に,Dから求められるL_cを以下のように定義する.L_c^+&amp;=&amp;l_c|^dD;^l_pd;l_c,l_pReqnarray*このとき,Dが持つ多重度Mは次のように定義できる.M(D)&amp;=&amp;|R^+||L_c^+|eqnarray*df多重度の例D^*_example&amp;=&amp;沖縄県,那覇市,札幌市,&amp;&amp;~北海道,札幌市,釧路市,東京都,那覇市,&amp;&amp;~北海道,札幌市,沖縄県,那覇市,東京都のとき,&amp;&amp;(D^*_example)&amp;=&amp;|沖縄県,那覇市,北海道,札幌市,北海道,釧路市||北海道,沖縄県|&amp;=&amp;1.5eqnarray*ex通常,これらの関係を推定する際には,一対多関係にあるl_c,l_pの間の何らかの形をした類似尺度を用いる.既存の多くの方法では,類似尺度がl_pとl_cに対して対称であることが多い.これは,これらの方法がD(l_p)D(l_c)であることを暗黙のうちに仮定していると解釈することができる.これに対して,本論文では,実際にD(l_p)D(l_c)となる問題における一対多関係の推定に注目した.</section>
  <section title="評価対象となる類似尺度">本論文では,さまざまな類似尺度について一対多関係を推定する問題における性能を比較する.比較においては,類似尺度が利用する情報を基本的な情報にそろえ,利用する情報に影響を受けないようにし,公正な比較となるようにしたい.そこで,本論文で扱う類似尺度は下記に示すパラメータa,b,c,dで利用できる情報をもとに計算できる類似尺度とした.実際に使用されている類似尺度の多くはこのa,b,c,dから計算される.次にこれらのパラメータの定義を示す.このパラメータによって,本論文で扱う類似尺度は表現される.パラメータラベルlab_1,lab_2に対する二値パターンをそれぞれ二値n次元のベクトルF=(f_1,f_2,...,f_i,...,f_n)(f_i=0または1),T=(t_1,t_2,...,t_i,...,t_n)(t_i=0または1)とする.このとき,FがTにどれだけ類似しているかを以下のパラメータを用いて推定する.ただし,n=a+b+c+dである.a&amp;=&amp;_i=1^nf_it_i&amp;=&amp;_i=1^nf_i(1-t_i)&amp;=&amp;_i=1^n(1-f_i)t_i&amp;=&amp;_i=1^n(1-f_i)(1-t_i)eqnarraydfそれぞれのパラメータは,a:二つのラベルが同時に現れるデータの数,b:lab_1が現れ,lab_2は現れないデータの数,c:lab_2が現れ,lab_1は現れないデータの数,d:二つのラベルがどちらとも現れないデータの数を表す.これらのパラメータを情報としてとらえると,a,dは二つの出現パターンがどれだけ一致しているかを見るための情報となり,b,cは二つの出現パターンがどれだけ一致しないかを見るための情報となる.実験では,これらの情報から出現パターン間の類似度を計算し,その類似度が高ければ,二つの出現パターンは包含関係ではないかと推定する.このとき用いる類似尺度は,lab_1,lab_2が関係集合Rの要素である場合,高いスコアを与える関数であるとする.また,対称性を持つ類似尺度の場合,包含するラベルであるかそれとも包含されるラベルであるかを判断することができないため,本論文では,対称性を持つ類似尺度の場合は,出現回数の多いラベルを包含するラベルとして出現パターンの包含関係を推定した.本論文では,一対多関係を推定する問題において,文字認識の分野で提案されている補完類似度に注目し,これとこれまでに提案されている類似尺度の性能を比較する.</section>
  <subsection title="補完類似度">この節では,補完類似度について説明する.本来,補完類似度は文字認識の分野のもので,劣化印刷文字を高い精度で認識できるように考案された類似度である.劣化印刷文字とは,かすれていたり汚れている文字のことである.補完類似度を用いた文字認識方法を補完類似度法といい,これは文字を二値画像特徴として扱い,補完類似度を用いて,そのパターンとテンプレートとする文字のパターンとの類似度を計算し,文字を認識する方法である.この手法は,汚れた文字においては人間による文字認識と同等の精度を持ち,かすれた文字においては人間による文字認識よりも高い精度を持つ.この結果は,補完類似度が劣化印刷文字のパターンがテンプレート文字のパターンに包含される形にあるのであれば,文字であると認識できるように,高い類似度を保持する特徴を持つためである.本論文で扱う出現パターンは頻度情報を考慮しない二値パターンであるため,仮にこれを文字のパターンと置き換えたとすれば,二つのラベルの出現パターンが異なる部分はかすれや汚れと解釈することができる.以下に補完類似度の定義,性質をそれぞれ示す.</subsection>
  <subsubsection title="補完類似度の定義">この節では,補完類似度(ComplementarySimilarityMeasure)の定義を示す.定義のパラメータを用いて,FのTに対する補完類似度を次のように定義する.この定義は文献に示されている定義である.補完類似度S_c(F,T)&amp;=&amp;ad-bc(a+c)(b+d)eqnarraydfこの定義式から,補完類似度はパラメータa,b,c,dで表す出現情報をすべて考慮した類似尺度である.</subsubsection>
  <subsubsection title="補完類似度の性質">文字認識に限らず,二つのパターンの類似度を求める場合,二つのパターンの一致している部分だけに注目した類似尺度が用いられることが多い.これらの類似尺度は二つのパターンをを入れ換えても同じ値を持つ.この性質を持つ類似尺度は対称性を持っているといわれる.一方,補完類似度では分子にパラメータb,cを用いて二つのパターンの相違を考慮した形の定義式となっている.補完類似度の定義式()に含まれる項bcは,FがTを完全に包含するならc=0となるため,0となり,また反対に,TがFを完全に包含するならb=0となるため,この場合も0となる.このような場合,補完類似度では定義式の分子が一致情報(ad)と不一致情報(bc)の差分をとる形であるため,包含関係を持つパターン対に対して高い類似度を保持する.また,補完類似度は,二つのパターンを入れ替えると値が変わる.このため,補完類似度は非対称性を持つ.</subsubsection>
  <subsection title="相互情報量">相互情報量(MutualInformation)は二つの確率変数の依存性を表す尺度として一般的に知られており,多くの処理に適用されている.この節では,相互情報量の一般的な定義式を示し,その後,定義のパラメータを用いて定義式を表現し直す.二つの確率変数X,Yについて平均相互情報量I(X;Y)の定義式を示す.Xはx_1,x_2,...,x_nをとり,Yはy_1,y_2,...,y_mをとるとしたとき,平均相互情報量は次式で表される.ただし,p(x_i,y_j)はXがx_iを,Yがy_jを同時にとる確率である.I(X;Y)&amp;=&amp;_i=1^n_j=1^mp(x_i,y_j)p(x_i,y_j)p(x_i)p(y_j)&amp;=&amp;p(x_1,y_1)p(x_1,y_1)p(x_1)p(y_1)+p(x_1,y_2)p(x_1,y_2)p(x_1)p(y_2)&amp;+&amp;p(x_2,y_1)p(x_2,y_1)p(x_2)p(y_1)+p(x_2,y_2)p(x_2,y_2)p(x_2)p(y_2)eqnarray次に,この定義式をパラメータを用いた表現に直すために,確率変数X,Yはそれぞれラベルlab_1,lab_2を表すとする.このとき,ラベルの出現パターンは二値パターンであるため,事象はデータにラベルが出現するか出現しないかのどちらかとなり,データ集合に対して,p(x_1)はデータにラベルlab_1が出現する確率,p(x_2)はデータにラベルlab_1が出現しない確率,p(y_1)はデータにラベルlab_2が出現する確率,p(y_2)はデータにラベルlab_2が出現しない確率となる.これらの確率を言い換えると,データ集合に対する各事象を出現するデータの割合である.したがって,ラベルXに対するベクトルをF,ラベルYに対するベクトルをTとし,定義のパラメータを用いると,式()は次のように表現できる.平均相互情報量I(X;Y)&amp;=&amp;anan(a+b)(a+c)+bnbn(a+b)(b+d)&amp;+&amp;cncn(c+d)(a+c)+dndn(c+d)(b+d)eqnarraydf実験では,式()を用いて平均相互情報量を計算した.この定義式から,平均相互情報量は出現情報をすべて考慮した類似尺度である.また,平均相互情報量は対称性を持つ.一方,平均相互情報量の第一項に基づく尺度が関連性の高い単語対を発見するために多く提案されている.この尺度は,ある単語が現れることによる情報量が他の単語と共起することを知ることによって増加する情報量を測る尺度である.これらの尺度における基本的な定義式を次に示す.本論文では,この尺度を自己相互情報量と呼ぶことにする.自己相互情報量dfこの定義式から,自己相互情報量は出現情報のうちどちらとも出現しないという情報を考慮せず,共起するという情報を中心とした類似尺度である.また,この尺度は対称性を持つ尺度である.本論文では,この自己相互情報量も比較対象として加えることにした.上記の相互情報量は対称性を持つ尺度であるが,事象間の関係が一対多関係である場合,それらの事象が持つ出現パターン間の関係は包含関係にあるということが観察されるため,平均相互情報量の第一項と第三項に基づく非対称な尺度も考えられる.第一項は共起出現することによって増加する情報量を表し,第三項はラベルXは出現しないとき,ラベルYが出現することを知ることによって増加する情報量である.本論文では,この尺度を非対称平均相互情報量と呼ぶことにする.非対称平均相互情報量dfこの定義式から,非対称平均相互情報量はパラメータcが大きいと,類似度が低くなり,逆にcが小さいと,類似度が高くなるという性質を持つ.つまり,c=0の場合,高い類似度を保持する.本論文では,この非対称平均相互情報量も比較対象として加え,出現パターンの包含関係をとらえるために,非対称性は重要な性質であるかどうかを検討する.</subsection>
  <subsection title="ベクトル空間モデルにおける類似尺度">単語間の関係または単語と文書間の関係を推定するために,ベクトル空間モデルを利用する場合がある.これは,単語を多次元空間にベクトルで表現し,ベクトル間の類似度を測ることによって関係を推定する.ベクトル空間モデルにおける類似尺度はこれまでに多く提案されている.本論文では,代表的なコサイン関数(Cosine),ダイス相関係数(DiceCoefficient)を選び,一対多関係の推定において性能を比較した.それぞれの尺度の定義式とその定義式をパラメータを用いて表現した式を次に示す.ここで,F,Tはそれぞれlab_1,lab_2に対するベクトルとする.コサイン関数cos(F,T)&amp;=&amp;|FT||F||T|&amp;=&amp;a(a+b)(a+c)eqnarraydfコサイン関数はベクトル空間における類似尺度のなかでもっとも知られている類似尺度である.しかし,この尺度は二つのベクトルの大きさが非常に異なる場合でもある程度高い類似度を与えてしまう.ダイス相関係数S_d(F,T)&amp;=&amp;2|FT||F|+|T|&amp;=&amp;2a(a+b)+(a+c)eqnarraydfダイス相関係数はコサイン関数が持つ問題点を軽減するために,正規化を施した類似尺度である.これらの定義式から,コサイン関数とダイス相関係数は出現情報のうちどちらとも出現しないという情報を考慮せず,共起するという情報を中心とした類似尺度である.また,これらの尺度は対称性を持つ尺度である.</subsection>
  <subsection title="信頼度">これまでに,データベースの中から連想規則を抽出する問題に関する研究が多くされている.たとえば,連想規則を高速に発見する手法としてAprioriアルゴリズムが提案されている.この手法には,データベースからの情報抽出において,重要な尺度とされている支持率(Support)と信頼度(Confidence)に基づく尺度が用いられている.ここで,支持率はデータベースにおいて注目した事象を含むデータの割合であり,信頼度は前提を満たすデータの集合において帰結も含むデータの割合である.言い換えると,信頼度は支持率によって表現できる条件付き確率である.Aprioriでは,支持率を用いて信頼度を計算し,ユーザが指定した信頼度の下限値(minconf)よりもその信頼度が高い場合,``面白い''連想規則としている.次に定義式を示す.support(XY)support(X)&amp;&amp;minconfeqnarray*support(XY)はX(前提)とY(帰結)のどちらともが現れるデータの支持率,support(X)はX(前提)が現れるデータの支持率である.この式の左辺で求められる値が信頼度であり,これは前提Xが現われるという条件のもとで帰結Yが現われるという条件付き確率である.本論文ではこれを単に信頼度と呼ぶこととする.この左辺を定義のパラメータを用いて表現すると,support(XY)はa/n,support(X)は(a+c)/nと書くことができるので,信頼度は次のように表現することができる.信頼度dfこの定義式から,信頼度は一方の出現情報だけを考慮するので,非対称性を持つ尺度である.信頼度で使用されているパラメータはa,cであるが,これは出現頻度の小さいラベルを含むデータだけから計算でき,それ以外のデータに関する情報を利用しない類似尺度である.本論文では,信頼度はデータベースにおける連想規則を得るための基本的な尺度とされているため,比較対象に加えた.</subsection>
  <section title="評価実験"/>
  <subsection title="概要">本論文では,注目するラベルとして日本の地名を選んで,実験を行った.地名を選択した一つ目の理由は,地名間には実際に一対多関係が成り立つためである.たとえば,県名と市名には地理的な包含関係があり,地名間の関係は一対多関係である.また,二つ目の理由は,この関係は電話帳や地図,ポスタルガイドなどの既存データから抽出できるため,機械的に正解判定を行うことができることである.これらの理由から,注目するラベルを日本の地名,その地名間において推定する一対多関係を地理的な包含関係とし,正解関係はポスタルガイドから抽出した.正解とした地名の一対多関係は二つの地名について,一方の地名がもう一方の地名を地理的に包含する関係とした.たとえば,大阪府は大阪市を地理的に包含するので,「大阪府,大阪市」は一対多関係があるとする.このように,一方の地名が都道府県名,もう一方の地名がそれに続く市郡名である場合,それらの地名には一対多関係があるとし,この一対多関係を正解関係として一つの関係を抽出した.以上のことより,本論文では,地名(都道府県市郡名)をラベル集合L,抽出した1239個の一対多関係を正解集合Rとした.実験では,データ集合に現れる地名を組み合わせてできるすべての組について,出現パターンの類似度を測ることによって,その組が一対多関係であるかを推定する.そして,組を類似度の降順にソートし,実験結果とする.最後に,上位m(任意の数)組を評価の対象となる組とし,その組について正解判定を行い,再現率で性能を評価する.次に再現率の定義を示す.再現率&amp;=&amp;評価対象とした組のうち正解した数全正解数eqnarray*また,データ集合が持つ関係の特性を見るため,多重度についても考察する.</subsection>
  <subsection title="人工的に生成したデータ集合を用いた実験">この節では,モデルに従ったデータを用いて,八つの類似尺度の振る舞いを観察する.ここで用いたモデルは,雑音のないデータモデルと,雑音のあるデータモデルである.実験において,生成するデータ集合の大きさを無限に大きくすることはできない.そこで,生成するデータ集合の大きさを1000個としたが,その数が全正解数1239よりも小さいため,全く使用されない正解もある.したがって,どんな手法を用いても欠けている情報を復元することはできないので,再現率は1にならないことになる.各地名の出現パターンは1000次元のベクトルで表され,各次元に対応するデータにある地名が出現するのであれば1,そうでなければ0が割り当てられたその地名についての二値ベクトルである.この実験における評価方法は,評価の対象となる組を500組ずつ増やしたときの再現率をグラフにし,性能を評価する.また,評価の対象となった組から,特徴的ないくつかの組を取り出し,それらの組に対して各尺度が与えた順位と類似度について考察する.</subsection>
  <subsubsection title="雑音のないデータ集合を用いた実験">この節では,雑音のないデータ集合に対する類似尺度の振る舞いを観察する.雑音のないデータ集合D_aは定義に沿って,ラベル集合Lと正解関係を要素とする関係集合Rから作成した.アルゴリズムを図に示す.このアルゴリズムに沿って作成したデータ集合の要素であるデータはたとえば,d_i=静岡県,清水市,神奈川県,横浜市というデータである.これは,正解である関係集合Rから静岡県,清水市と神奈川県,横浜市の二つを取り出し,その四つのラベルを要素として作成した集合である.要素数を4とした理由は,4未満であると問題が簡単すぎるので,4が意味のある最低の数と考えたためである.このように作成したデータd_iを1000個持つデータ集合D_aを作成した.このデータ集合は雑音のないデータ集合である.これを用いて実験を行った.実験結果を図に示す.この四つのグラフはそれぞれ同じ方法で作成した異なるデータ集合に用いて実験を行った結果である.これらのグラフは,上位の組の数を横軸,そのときの再現率を縦軸とする.また,このデータ集合における再現率は約0.8で収束する.これは,Dのなかに含まれていない正解があることを示している.このグラフでは,上位に位置する組において,補完類似度の再現率の高さが目立ち,また補完類似度がもっとも早く収束している.すべてのグラフにおいて,補完類似度に続き,信頼度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量が高い性能を示している.言い換えると,これらのグラフは雑音のないデータ集合を用いた実験において,補完類似度がもっとも一対多関係を推定する能力が高く,次に信頼度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量の順に高いことを表している.この結果はすべてのグラフにおいて同じ結果を得ている.また,非対称平均相互情報量は平均相互情報量と比べ,一対多関係を推定する能力が高いことを表しているが,有意な差を見ることはできなかった.しかし,このことから,非対称性は一対多関係を推定するために有効な性質の一つと考えられるが,補完類似度と非対称平均相互情報量の性能差を見ると,非対称性を持つだけでは高い性能を得られないことがわかる.平均的な性能が高いだけでは,その性能が何によってもたらされたかがわからない.そのため,次にそれぞれの類似尺度の振る舞いに特徴的な組を選び出し,定性的な分析を行う.表は定性的な分析として,図の左上のグラフにおいて評価の対象に含まれた特徴的な6組を取り出し,それらの組に対してそれぞれの尺度で位置した順位とそのとき与えられた類似度を,パラメータa,b,c,dとともに示す.は正解ではない組「四日市市,宇治市」である.この組は一度だけ出現し,それが共起出現であった組(a=1,b=0,c=0)である.この組は補完類似度では625位に位置し,その他の尺度ではより高い順位に位置する.特に,自己相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数,信頼度では上位に位置する.これらの尺度では各尺度における最大値がスコアとなっている.自己相互情報量は定義式にある分母が1となるため,データ総数の対数nを与え,コサイン関数,ダイズ相関係数,信頼度は1.0を類似度として与えてしまう.これは,dを考慮していないことが一つの要因といえる.また,相関係数は定義式の分母が平方根であり,dを分子に一つ分母に二つ持っている.このため,分子と分母が同じになり,1を類似度として与えてしまう.つまり,相関係数は,dがa,b,cよりも非常に大きい場合,分子と分母がほぼ同じになり,正解ではない組にも1に近い値を与えてしまう性質を持つ.このような組が500位までに多く存在する.このため,上位500までを見たとき,自己相互情報量,コサイン関数,ダイス相関係数,信頼度の再現率が,補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量に比べ低いことの原因である.は正解ではない組「川崎市,富士市」である.この組は補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量,信頼度では1000位近くまたはそれ以降の順位に位置するが,その他の尺度では300位前後に位置する.これはdを考慮しないことと,dがa,b,cに比べ大きいことが原因と考えられる.このような組が1000位までに多く存在する.このため,上位1000までを見たとき,自己相互情報量,コサイン関数,ダイス相関係数の再現率が,補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量,信頼度に比べ非常に低いことの原因である.は正解ではない組「海部郡,静岡市」である.この組はダイス相関係数では1101位に位置し,その他の尺度ではより低い順位に位置する.これはパラメータb,cによってdを使用しなくても下位と判定されるが,dを使用しないのは問題であり,dを使用する尺度はより下位と判定する.は正解である組「東京都,多摩市」である.これは出現パターンが完全な包含関係にある組(c=0)であり,一度だけ共起出現する組(a=1)である.このような組が補完類似度では1000位から2000位の間に多く存在するが,平均相互情報量ではパラメータbがあるため,もっと低い順位に位置する.このことが図において補完類似度と平均相互情報量の上位1000から2000の間に見られる再現率の開きの原因である.また,非対称平均相互情報量では,パラメータcが0となるため,定義式の第一項の値が類似度となる.しかし,パラメータbが第一項に含まれているため,補完類似度に比べ,低い順位に位置し,平均相互情報量より少し高い順位に位置している.このことが平均相互情報量と同様に,図において補完類似度と非対称平均相互情報量の上位1000から2000の間に見られる再現率の開きの原因である.また,この原因は,平均相互情報量に非対称性を持たせたことによる性能向上がわずかであったことの要因である.は正解である組「京都府,中郡」である.これは出現パターンが完全な包含関係ではない組(c&gt;0)である.この組は補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量では300位以内に位置するが,その他の尺度では1000位以降に位置する.特に,自己相互情報量は2437位と他のものより非常に低い順位に位置する.これもパラメータbが大きいことが原因である.は正解である組「石川県,金沢市」である.これは出現パターンが完全な包含関係にある組(c=0)であり,6回共起出現する組(a=6)である.この組は補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量では3,2位に,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数では500位以内に,自己相互情報量と信頼度でも1200位以内に位置し,どの尺度でも比較的高い順位に位置している.これはこのデータ集合において大きいパラメータaをこの組が持つためである.表における以上の考察からは,このデータ集合において,補完類似度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量が一対多関係を推定する候補として残るが,図のグラフに示されるように,1000位以降では非対称平均相互情報量と平均相互情報量の性能よりも信頼度の性能が高かった.また,実験のために生成した四つの雑音のあるデータ集合には平均すると,46の都道府県名が出現し,多重度は19.0であった.言い替えると,このデータ集合には46の都道府県名で平均すると,一つの都道府県名あたり19個程度の市郡名との関係が存在するということである.このことから,実験結果を,46ラベルに対して多重度19を持つデータ集合における一対多関係を推定する問題において,補間類似度はもっとも高い性能を得たと見ることができる.</subsubsection>
  <subsubsection title="雑音のあるデータ集合を用いた実験">この節では,雑音のあるデータ集合に対する類似尺度の振る舞いを観察する.雑音のあるデータ集合D^*_aは定義に沿って,ラベル集合Lと正解関係を要素とする関係集合Rから作成した.具体的には,節で生成した雑音のないデータ集合D_aの要素d_iにそれぞれ雑音を追加したデータd^*_iを作り,そのデータを要素とするデータ集合を作成した.アルゴリズムを図に示す.作成されたデータはたとえば,d^*_i=静岡県,清水市,神奈川県,横浜市,京都府というデータである.これは,雑音のないデータd_i=静岡県,清水市,神奈川県,横浜市に雑音「京都府」を追加した集合である.「京都府」はd_iのどの要素とも正解集合Rに含まれる関係を持っていない.本論文では,この性質を持つデータの要素を雑音と呼んでいる.このように作成したデータd^*_iを1000個持つデータ集合D^*_aを作成した.このデータ集合は雑音のあるデータ集合である.これを用いて実験を行った.雑音を各データに一つずつ入れた理由は,定義に示すように雑音の数は4より十分小さい数であり,かつ雑音が常にあるというデータ集合全体としてみると雑音が非常に多い状況を想定したためである.実験結果を図に示す.この四つのグラフはそれぞれ同じ方法で作成した異なるデータ集合に用いて実験を行った結果である.これらのグラフは,上位の組の数を横軸,そのときの再現率を縦軸とする.この実験では,雑音があることによって,雑音のないデータ集合と比べ不一致情報が多くなる.このため,すべての類似尺度の性能は雑音のないデータ集合と比べ,全体的に低い.不一致情報とは,データにラベルがどちらか一方しか現われないという情報であり,パラメータb,cで表される出現情報である.これらのグラフでは,上位に位置する組において,補完類似度の再現率の高さが目立つ.すべてのグラフにおいて,補完類似度に続き,信頼度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量が高い性能を示している.言い換えると,これらのグラフは雑音のあるデータ集合を用いた実験において,上位の組の数が小さいとき,補完類似度がもっとも一対多関係を推定する能力が高く,次に信頼度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量の順に高いことを表している.この結果はすべてのグラフにおいて同じ結果を得ている.また,非対称平均相互情報量は平均相互情報量と比べ,一対多関係を推定する能力が高いことを表しているが,有意な差を見ることはできなかった.雑音のないデータ集合を用いた実験と同じく,このことから,非対称性は一対多関係を推定するために有効な性質の一つと考えられるが,補完類似度と非対称平均相互情報量の性能差を見ると,非対称性を持つだけでは高い性能を得られないことがわかる.前節と同様に,性能差の原因を定性的に調べるため,類似尺度の振る舞いに特徴的な組を選び出した.表は定性的な分析として,図の左上のグラフにおいて評価の対象に含まれた特徴的な6組を取り出し,それらの組に対してそれぞれの尺度で位置した順位とそのとき与えられた類似度をパラメータa,b,c,dとともに示す.は正解ではない組「埼玉県,岩手県」である.この組は不一致情報を多く持つ組(b=83,c=36)である.この組はどの尺度でも3600位以降の低い順位に位置している.は正解ではない組「徳島市,浜田市」である.この組もどの尺度でも3000位以降の低い順位に位置している.不一致情報がよりも少ないので,よりも高い順位に位置している.は正解ではない組「大分市,新城市」である.この組は一度だけ出現し,それが共起出現であった組(a=1,b=0,c=0)である.この組はどの尺度でもに比べ非常に高い順位に位置する.特に,自己相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数では上位に位置する.これらの尺度では各尺度における最大値がスコアとなっているためである.は正解である組「大阪府,羽曳野市」である.この組は出現パターンが完全な包含関係にある組(c=0)である.この組は補完類似度と信頼度では,その他の尺度と比べ高い順位に位置している.信頼度がこの組をもっとも高い順位に位置付けている.これは,信頼度は完全な包含関係にある組に対して最大値を与えるためである.このデータ集合においては,信頼度が最大値を与える組は2533組あったが,そのなかには正解も不正解もあり,完全な包含関係を優遇することは必ずしも有効ではないと観測される.は正解である組「北海道,登別市」である.この組は出現パターンが完全な包含関係ではない組(c&gt;0)である.この組も補完類似度と信頼度では,その他の尺度と比べ高い順位に位置している.は正解である組「岐阜県,羽島市」である.この組は補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量では,その他の尺度と比べ高い順位に位置している.この組における補完類似度と平均相互情報量の順位の差は,平均相互情報量がこの組よりものような組に高いスコアを与えるためである.平均相互情報量ではのような組がよりも上位に77個も位置する.補完類似度と非対称平均相互情報量の順位の差も同じ原因によるものである.このことが図に見られる補完類似度とそれぞれ平均相互情報量,非対称平均相互情報量の上位500組を対象とした場合の再現率における開きの原因である.表における以上の考察からは,このデータ集合において,補完類似度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量が一対多関係を推定する候補として残るが,図のグラフに示されるように,2000位以降では非対称平均相互情報量と平均相互情報量の性能よりも信頼度の性能が高かった.また,雑音のないデータ集合と同じく,実験のために生成した四つの雑音のあるデータ集合には平均すると,46の都道府県名が出現し,多重度は19.0である.言い替えると,このデータ集合には46の都道府県名で平均すると,一つの都道府県名あたり19個程度の市郡名との関係が存在するということである.このことから,実験結果を,46ラベルに対して多重度19を持つデータ集合における一対多関係を推定する問題において,補間類似度はもっとも高い性能を得たと見ることができる.</subsubsection>
  <subsubsection title="多重度に関する実験">この節では,補完類似度の性能が多重度にどう依存するのかを実験する.具体的には,人工的に一対多関係の正解集合を作成し,その一対多の程度を変化させ,正解集合から生成したデータに対する類似尺度の振る舞いを観察する.人工的なデータでは,正解集合から公平にサンプルされるので,正解集合の一対多の比率と多重度は一致する.実験に用いる正解関係l_c,l_pを要素とする関係集合R_m^nとデータ集合D^n*_mは図に示すアルゴリズムを用いて作成した.アルゴリズムに現れるn,mはそれぞれR_m^nにおいてl_cであるラベルの数,一つのl_cと関係を持つl_pの数である.すなわち,mはデータ集合D^n*_mが持つ多重度である.たとえば,n=25,m=5とした場合,作成される正解とする関係集合R_m^nは25種類のl_cを持ち,それぞれのl_cが5種類の関係,つまりl_pを5個持つような125対を要素とする集合である.これは,R_m^nに5,10,5,32,5,777,5,24,5,63といった一つのl_cに対して五つの関係があることを意味する.このような集合から作成されるデータ集合D^25*_5の要素であるデータはたとえば,d^*_j=5,10,12,321,45というデータである.これは,R_m^nから5,10と12,321の二つを取り出し,その二つの関係に含まれるラベルと関係を持たないラベル45を追加したデータである.節と節の実験で用いたデータ集合は,n=46,m=19(=多重度)であったので,その前後の値で実験を行う.実験結果は,nを25としたときmを1,2,5,10,20,50,100,200と変化させた場合と,nを50としたときmを1,2,5,10,20,50,100,200と変化させた場合の推定能力である.推定能力はR-精度によって,評価した.実験結果を図,に示す.これらのグラフは,多重度を横軸,そのときのR-精度を縦軸とする.図は25ラベルに対して多重度を変化させた場合の精度変化を示し,図は50ラベルに対して多重度を変化させた場合の精度変化を示す.図では,多重度2までは実験に使用した類似尺度の精度はすべて同じであるが,この時点で自己相互情報量は他の尺度より精度が低下し始める.多重度10から次第に精度の差が現れ,この時点以降の多重度では補完類似度の精度がもっとも高い.補完類似度に続き,信頼度,非対称平均相互情報量,平均相互情報量の順に高い精度を示している.また,図では,多重度5から精度の差が現れ,多重度100までは補完類似度の精度がもっとも高く,多重度200では補完類似度,信頼度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量の精度は等しい.図においても図と同様,補完類似度に続き,信頼度,非対称平均相互情報量の精度,平均相互情報量の順に高い精度を示している.この二つのグラフから,多重度が1,2程度であれば,実験に使用したどの類似尺度を用いても関係を推定する能力に差はないが,多重度が高い場合,補完類似度は他の類似尺度よりも一対多関係を推定する能力が高いことがわかる.このことから,補完類似度は一対多関係を推定する類似尺度として有効であることが示唆される.</subsubsection>
  <subsection title="実データを用いた実験"/>
  <subsubsection title="実験方法">この節の実験では,現実の新聞記事から日本の地名を抽出し,データ集合を作成した.実験は次の流れで行う.まず,新聞記事の集合からラベル集合Lに含まれる地名を一つでも持つ新聞記事をデータd^**として抽出し,その新聞記事の集合を観察できるデータ集合D^**とする.次に,地名毎に出現パターンに対応する二値ベクトルを作成し,ラベル間の出現パターンの類似度を測定する.この測定値をもって,地名間にある一対多関係の推定とする.データ集合の作成方法を説明する.新聞記事の集合は毎日新聞一年分とし,七年分に対して年版毎にデータ集合を作成した.まず,日本語形態素解析システム「茶筌」に地名辞書を追加した後,新聞記事の形態素解析を行い,その結果から地名と,その地名を含む記事の識別番号を抽出した.次に,記事の識別番号をデータの識別番号iとして扱い,その記事に含まれる地名を要素とする集合を作り,その集合をデータd^**_iとした.このように作成したd^**_iを要素するデータ集合を観測できる集合D^**とした.本論文では,この方法で年版毎に作成した集合に対して,一対多関係の推定を行った.ここで,このコーパス中には単に「大阪」とだけ出現し,これが「大阪府」と「大阪市」のどちらを表すのかわからない地名が出現する.この地名についてはどちらかに解釈し正解であれば正解とした.「大阪府,大阪」の場合,「大阪」を「大阪市」と解釈し,また,「大阪,大阪市」の場合,これは「大阪」を「大阪府」と解釈し,正解とした.実験の前に,新聞記事に一つの都道府県名に対して,平均的にいくつの市郡名との関係が実際に出現するかを調査した.極端な場合,実質的に県庁所在地だけしか出現しないならば,コーパス上では多重度は1となってしまうこともありうるため,実際の地名データの多重度を調査しておく必要がある.実データにおける多重度を計測した結果,表に示されるように,すべての年度において多重度は20前後であった.このことから,本節の実験を,都道府県名50に対して多重度20を持つ実データからラベルの一対多関係を推定する問題と見ることができる.評価においては,正解関係1239個を用いて正解判定を行った.実験では,それぞれの類似尺度を用いて,各年版に対するデータ集合D^*に含まれるすべての地名の組合せについて類似度を計算する.その組合せは非常に多く,すべてを評価対象とすることは現実的ではない.そこで,上位1239個についての適合率をとり,性能を比較することにした.この比率はR-精度と呼ばれ,情報検索などで用いられる性能尺度である.次に適合率の定義を示す.適合率&amp;=&amp;評価対象とした組のうち正解した数評価対象とした組数eqnarray*</subsubsection>
  <subsubsection title="評価結果">年版毎における各類似尺度のR-精度を表に示す.表をグラフで表したものが図である.表とこのグラフは,すべての年版において補完類似度がもっとも高い性能を持つことを表している.人工的に生成したデータでは,信頼度が非対称平均相互情報量と平均相互情報量よりも性能が高い場合があったが,実データでは,非対称平均相互情報量と平均相互情報量が信頼度よりも性能が高い.言い換えると,実データを用いた実験において,補完類似度がもっとも一対多関係を推定する能力が高く,次に非対称平均相互情報量,平均相互情報量,信頼度の順に高いことを表している.この結果はすべての年版において言えることであるため.また,人工的に生成したデータと同様に,非対称平均相互情報量は平均相互情報量と比べ,一対多関係を推定する能力が高いことを表しているが,有意な差を見ることはできなかった.しかし,このことから,非対称性は一対多関係を推定するために有効な性質の一つと考えられるが,補完類似度と非対称平均相互情報量の性能差を見ると,非対称性を持つだけでは高い性能を得られないことがわかる.また,多重度に関して見ると,ラベル50に対して多重度20を持つ実データにおいて,前節に示した多重度に関する実験結果と同じく,補完類似度が有効である結果を得ている.表は定性的な分析として,93年版において評価の対象に含まれた特徴的な6組を取り出し,それらの組に対してそれぞれの尺度で位置した順位とそのとき与えられた類似度をパラメータa,b,c,dとともに示す.ただし,表に現れる`*'はその尺度においてはその組が評価の対象外であったことを表す.は正解ではない組「湯沢市,中野市」である.この組は一度だけ出現し,それが共起出現であった組(a=1,b=0,c=0)である.この組は自己相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数では評価対象とした組内に含まれているが,補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量,信頼度では含まれていない.これは,自己相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数ではこの組に最大値をスコアとして与えるためである.一方,信頼度ではこの組にスコアとして最大値が与えるが,この組は評価対象とした上位1239組内に含まれていない.これは,このデータ集合には信頼度が最大値を与えてしまう組が多く存在することを表している.は正解ではない組「秋田,青森」である.この組は自己相互情報量と信頼度では評価対象した組内に含まれてないが,その他の尺度では含まれている.これは,正解であるに比べ,パラメータaが非常に大きいことが原因である.また,隣接する県であることも影響し,この組が抽出された可能性もある.は正解である組「岩手県,盛岡市」である.この組は補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量では評価対象とした組内に含まれているが,その他の尺度では含まれていない.また,自己相互情報量と信頼度以外の尺度では正解ではないよりも低い順位に位置している.これは,正解ではないに比べ,パラメータaが小さいことが原因である.は正解である組「愛媛県,温泉郡」である.この組は出現パターンが完全な包含関係にある組(a&gt;1,c=0)である.この組は補完類似度と信頼度では評価対象とした組内に含まれているが,その他の尺度では含まれていない.信頼度がこの組をもっとも高い順位に位置付けている.これは,信頼度は完全な包含関係にある組に対して最大値を与えるためである.信頼度は,のようにパラメータcが0の場合,最大値を与える.93年版のデータ集合においては,信頼度が最大値を与える組は,を含め4793組あった.このうちのような組は788組あった.は正解である組「静岡,浜松」である.この組は補完類似度,平均相互情報量,非対称平均相互情報量では評価対象とした組内に含まれているが,その他の尺度では含まれていない.また,この組は補完類似度と信頼度以外の尺度では正解ではないよりも低い順位に位置している.これはに比べ,パラメータaが小さく,bが大きいことが原因である.このことより,一対多関係を推定する問題における尺度は不一致情報を緩和することが必要であると考えられる.は正解である組「大阪,大阪市」である.この組は実データにおいてパラメータaがもっとも大きい組である.この組は信頼度では評価対象とした組内に含まれていないが,その他の尺度では含まれている.これは,のようなcが0の組が多いことと,この組が大きいcを持つことが原因である.表における以上の考察から,実データにおいて,補完類似度が一対多関係を推定することにもっとも適していると見ることができる.また,人工的に生成したデータ集合においては信頼度の性能が非対称平均相互情報量と平均相互情報量より高かったが,実データにおいては非対称平均相互情報量と平均自己相互情報量のほうが高い.これは,実データが偶然共起出現し,完全な包含関係である組(a=1,c=0)を非常に多く抽出することが原因である.93年版のデータ集合においては,このような組は4005組あった.以上のことから,一対多関係を推定する問題において,補完類似度は有効であると考える.</subsubsection>
  <section title="考察">関係を抽出する場合,用いる類似尺度が問題となる.類似尺度によって推定される関係の確かさが決まり,それらの関係を用いる処理の性能に直接影響する.本論文では,一対多関係を推定する問題において,どのような類似尺度が有効であるかを実験によって示した.実験において,もっとも性能が高かった類似尺度は補完類似度であった.補完類似度は文字認識の分野のもので,劣化印刷文字を高い性能で認識できるように考案された類似尺度である.このことから,本論文は補完類似度の応用を一つ提案していると見ることもできる.これまでに提案されているデータマイニング手法は,あらかじめデータから雑音を除去する処理を行った雑音の少ないデータを対象としていることが多い.これらの手法の多くは,支持率と信頼度に基づき知識を発見する.しかし,実験で示したように,信頼度は雑音に反応しやすい.これを避けるために雑音の除去を前処理として行なうのだが,雑音を完全に除去することは一般には難しい場合が多い.一方,補完類似度は雑音に強い特長を持つため,前処理となる雑音の除去を失敗したとしてもある程度の性能を保ち,関係の抽出を行うことができる.出現パターンの比較による一対多関係の抽出における補完類似度の性能の高さはこの尺度が持つ非対称性によるところもある.本論文の実験において,一対多関係を推定する問題における非対称性の有効性を調べるために,対称性を持つ平均相互情報量の性能と,この相互情報量を改良して,非対称性を持たせた非対称平均相互情報量の性能を比較した結果,非対称平均相互情報量のほうがわずかに高かった.このことからも非対称性は一対多関係を推定する問題において有効な性質の一つと考えられる.また,これまでに,テキストから定型表現を抽出する場合,従来の相互情報量よりも非対称性を持つように改良した情報量を用いた場合のほうが高い正解率を得られたという報告がされている.この報告も,非対称性を持つ尺度は関係抽出に有効であることを示している.これは,使用する類似尺度の範囲を非対称性を持つものに広げる考え方が妥当であることを意味している.しかし,補完類似度の性能と非対称平均相互情報量の性能との差から,一対多関係を推定する問題において,非対称性だけでは有意な差は見られないことがわかった.また,地名と同様に一対多関係を持つラベルは多数存在する.たとえば,企業グループ名と企業名,総理大臣の名前と一大臣の名前などを考えた場合でも,知名度の高い企業グループ名や総理大臣の名前のほうが出現頻度が高いことが予想される.このようなラベル間にある関係は一対多関係であり,この関係を推定するには,補完類似度が有効であると考えられる.ただし,これらのラベル間の関係に対する正解の定義が難しいので,これらのラベル間の関係を推定する問題を検討することは今後の課題である.今後の展望としては,補完類似度をテキストマイニングに適用することを考えている.テキストから発見したい知識は,定型表現,未知語や類義語に関する情報,名詞句の修飾関係,階層関係などテキストを分析するために必要となる知識である.これらの知識を用いてテキストを分析することによって,情報抽出が容易なデータベースを構築することが可能となる.また,未知語は人によって表現が異なる語や述語,新生語などであり,関連する既知語よりも出現頻度が低く,それらの出現パターンは包含関係にあると予想される.このとき,補完類似度を用いて語間の一対多関係を推定することによって,未知語に関する情報を得ることができると考える.このように,補完類似度は事象間の一対多関係を推定することによって,テキスト分析に必要なこれらの知識を得ることに応用できると考えられる.</section>
  <section title="関連研究">本論文では,統計的手法により,コーパスから一対多関係を抽出する手法を提案した.これまでに,コーパスから事象間の関係を抽出する研究が多く行われている.この研究の代表的なものはテキスト分析に用いられる言語知識としての関係の抽出である.言語知識の獲得では出現パターンの共起性だけでなく,一般に品詞情報や構文解析結果を用いることも多い.本論文では,構文解析や品詞情報を用いずに,事象が持つ出現パターンの共起性だけに注目して,コーパスから一対多関係を抽出することを行った.コーパスを用いてpart-of関係やis-a関係を抽出する研究も行われている.part-of関係を抽出する研究において,コーパスから有用なpart-of関係を抽出する手法が提案されている.この手法はpart-of関係を効果的に抽出するための構文パターンを分析することによって,高い性能を示している.part-of関係は本論文で抽出しようとした一対多関係の一種とみなすことができる.使用する情報が異なるが,本論文で提案する手法と構文パターンに基づく手法は同じ問題に対する異なるアプローチであるといえる.is-a(kind-of)関係を抽出する研究において,辞書の定義文から一般的な単語のis-a関係を抽出する手法が提案されている.この手法はパターンマッチ手法を用いて名詞や動詞のis-a関係を抽出している.また,コーパスから下位レベルにある単語のグループを作り,そのグループと一対一関係にある上位レベルの単語を求めるボトムアップ手法が提案されている.この手法は一般的な名詞が`and'によって連結されている部分を見つけることによって名詞のis-a関係を抽出している.これらの研究では,一般的な名詞を対象とする.一方,本論文で提案する手法では,固有表現や専門用語を事象の対象とする.is-a関係も本論文で抽出しようとした一対多関係の一種とみなすことができる.使用する情報と対象とする事象が異なるが,同じ問題に対して相補的に用いることができると考えられる.</section>
  <section title="おわりに">本論文では,コーパスから事象間の一対多関係を推定する問題を考えた.これまでにコーパスから事象間の関係を推定することが多く研究されている.一般に,この問題に対する解決法の多くは,コーパスを構成する文書における事象の共起に基づいている.これらの手法では暗黙的に事象間の関係は一対一関係であることを想定している.しかし,実際には,事象間の関係は一対多関係である場合があり,この特徴のためにいくつかの工夫が可能であった.本論文では,コーパス中の一対多関係を推定するために補完類似度を利用することを提案した.この尺度は本来文字認識システムのために開発され,テンプレートとした文字が持つパターンにオーバーラップしたパターンを認識するのに有効であることが知られているが,これまでテキスト処理に利用されたことはなかった.この補完類似度の一対多関係を推定する能力を評価するために,地名(都道府県市郡名)を対象事象とした実験において,平均相互情報量,自己相互情報量,非対称平均相互情報量,相関係数,コサイン関数,ダイス相関係数,信頼度との性能比較を行った.実験では,三種類のコーパスを用いた.一つ目は実際に地名間にある一対多関係から合成した人工的なデータ集合である.二つ目も実際の関係から合成したが,誤った関係を導く少量の要素も含むデータ集合である.三つ目は現実の新聞記事コーパスから得たデータ集合である.これらの評価実験において,補完類似度がもっとも優れており,補完類似度は一対多関係の推定問題に対して有効であることを示した.本研究は文部省科学研究補助金10680379の成果です.また,NTT光ネットワーク研究所と住友電工との共同研究の成果を利用させて頂きました.NTTコミュニケーション科学研究所の萩田紀博氏とNTT基礎研究所の澤木美奈子氏に補完類似度の情報を提供して頂きました.本学情報工学系中川聖一教授に貴重なアドバイスを頂きました.深く感謝いたします.acknowledgmentdocument</section>
</root>
