<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>日英機械翻訳のための日本語抽象名詞の文法的・意味的用法の分類</title>
  <author>池原悟村上仁一車井登</author>
  <jabstract>日英機械翻訳において，翻訳が難しいと見られる抽象名詞，「の」，「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」の６種類を対象に，文法的用法と意味的用法を分類し，英語表現との対応関係を検討した．具体的には，名詞「の」は，意味的に他の抽象名詞に置き換えられる場合（交替現象）の多いことに着目して，置き換え先となる抽象名詞の種類と置き換え可能となる条件について検討した．次に，置き換え後の５種類の抽象名詞の用法を「語彙的意味の用法」，「文法的意味の用法」に分け，このうち，「文法的意味の用法」を，さらに，「補助動詞的用法」と「非補助動詞的用法」に分類した．さらに，これらの分類を詳細化し，英語表現との対応関係を「日英対応表」にまとめた．交替現象の解析精度と「日英対応表」の精度を調べるため，新聞記事から抽出した抽象名詞の用例に適用した結果では，「の」の交替現象の解析精度は，97％，「日英対応表」の平均カバー率は89％，平均正解率は73％であった．</jabstract>
  <jkeywords>日英機械翻訳，抽象名詞，形式名詞，翻訳規則，交替現象，文法属性，意味属性，意味解析，訳語選択，語彙的意味，文法的意味</jkeywords>
  <section title="まえがき">自然言語処理の最大の問題点は，言語表現の構造と意味の多様性にある．機械翻訳の品質に関する分析結果（麻野間ほか1999)によれば，従来の機械翻訳において，期待されるほどの翻訳品質が得られない最大の原因は，第１に，動詞や名詞に対する訳語選択が適切でないこと，第２に，文の構造が正しく解析できないことであると言われている．ところで，日本語表現で，訳語選択と文の構造解析を共に難しくしている問題の一つとして，「もの」，「こと」，「の」などの抽象名詞の意味と用法の問題がある．抽象名詞は，高度に抽象化された実体概念を表す言葉で，話者が，対象を具体的な名詞で表現できないような場合や明確にしたくないような場合にも使用される傾向を持ち，その意味と用法は多彩である．そのため，従来の機械翻訳において，これらの抽象名詞が適切に訳される例は，むしろ少ない．学校文法では，これらの語の一部を形式名詞と呼んでいるが，これは，それらの語が，実体概念を表すという名詞本来の機能を越えて，対象に対して話者の抱いた微妙なニュアンスを伝えるような機能を持ち，文法上，他の名詞とは異なる用法を有することを意味している．訳語選択の観点から見ると，従来，動詞の訳し分けでは，結合価文法が有効であることが知られており，大規模な結合価パターン辞書（池原ほか1997）が開発されたことによって，その翻訳精度は大幅に向上した．これに対して，名詞の訳し分けの研究としては，結合価文法で定義された名詞の意味属性を用いることの有効性を検証した研究(桐澤ほか1997)や形容詞に修飾された名詞についての訳し分けなどがあるが，動詞の場合に比べて得られる効果は小さい．名詞は動詞に比べてその種類も多く意味が多彩である（笠原ほか1997）．なかでも，抽象名詞は本来の名詞としての機能のほか，文法的にも多彩な機能を持つため，個別に検討する必要があると考えられる．従来の抽象名詞の研究としては，形式名詞「もの」の語彙的意味と文法的意味の連続性を明らかにする目的で，これを他の抽象名詞「こと」と「ところ」を対比した研究(佐々ほか1997)がある．また，抽象名詞「こと」が，「名詞＋の＋こと」の形式で使用された場合を対象に，「こと」が意味的に省略可能であるか否かを述語の種類によって判定する研究(笹栗，金城1998)等もある．しかし，これらの研究では，文中での意味的役割については検討されておらず，従って，また，英語表現との対応関係も明らかでない．そこで，本検討では，抽象度の高い６種類の名詞「の」，「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」を対象に，文法的，意味的用法を分類し，英語表現との対応関係を調べる．このうち，名詞「の」は，多くの場合，その意味を変えることなくより抽象度の低い名詞「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」，「ひと」に置き換えられることが知られている．これに着目して，本稿では，以下の２段階に分けて検討を行う．まず，単語「の」を対象に，それが，抽象名詞であるか否かを判定するための条件を示し，抽象名詞である場合について，他のどの抽象名詞に交替可能であるかを判定する方法を検討する．次に，５種類の抽象名詞「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」を対象に，文中での役割に着目して，用法を「語彙的意味の用法」と「文法的意味の用法」に分け，「文法的意味の用法」をさらに，「補助動詞的用法」と「非補助動詞的用法」に分類する．その後，表現形式と意味の違いに着目して，文法的，意味的用法と英語表現形式との対応表を作成する．また，得られた対応表を新聞記事の標本データに適用し，その適用範囲と適用精度を評価する．</section>
  <section title="抽象名詞とその用法について"/>
  <subsection title="抽象名詞の概念について">従来の文法では，物理的な対象概念を表す言葉を「具象名詞」と称するのに対して，観念的な実体概念を表す言葉を「抽象名詞」と呼んでいる。これに対して，本検討では，具体から抽象へ向かう実体概念の把握において，高度に抽象化された実体概念を表現する言葉を「抽象名詞」と呼び，対象が物理的であるか観念的であるかの区別はしない．認識論的な品詞分類の観点（時枝1950）から見れば，名詞は，個別的な実体をある種類に属するものとして普遍的に把握し，その種類の持つ特殊性に応じて表現するための言葉だとされる．一般に，言語表現では，万人に共通する対象のあり方がそのまま表現されているわけではなく，対象のあり方が話者の認識を通して表現されている．そのため，同一の対象を表現する場合でも，人と場合によって認識の仕方は異なり，それに応じた言葉が使用される．例えば，名詞「魚」は，「虫」や「鳥」と区別して対象を表すときに使用されるが，これらを区別する必要のない時は，より抽象度の高い言葉として「動物」が使用される．「生物」と「無生物」の区別を必要としないときは，さらに抽象度の高い「もの」が使用される．また，行動を固定してとらえ，客体化した概念を表現する名詞として「働き」，「眠り」などが使用されるが，これらを区別しないときは，より抽象的な「こと」が使用される．このように，言語表現では，話者の対象に対する個別性と普遍性の認識に適合する抽象度の言葉が使用される．ここで，名詞「もの」と名詞「こと」は，それぞれ物理的実体と観念的実体を代表する最も抽象度の高い名詞であるが，さらに抽象度の高い言葉として名詞「の」がある．「の」は，両者の区別を必要としない場合に使われることから，日本語において最も抽象度の高い言葉と言える．また，逆に，「もの」，「こと」より，若干，抽象度の低い名詞としては，「ところ」，「とき」，「わけ」，「あいだ」，「ばかり」，「ほど」等がある．ところで，名詞「の」は，機械翻訳において最も翻訳が困難な名詞の一つであるが，文脈によって，他の抽象名詞「もの」，「こと」，「ところ」，「とき」，「わけ」，「ひと」に置き換えられる（交替現象）から，名詞「の」を翻訳するには，置き換えられた抽象名詞の翻訳方法に従えばよいと考えられる．そこで，本検討では，「の」の交替現象の解析方法と交替後の抽象名詞の翻訳方法について検討する．但し，置き換え先となる抽象名詞のうち，「ひと」の翻訳方法は比較的単純であるため検討対象外とする．</subsection>
  <subsection title="抽象名詞の用法">（１）抽象名詞「の」の対象範囲について抽象名詞の中でも，「の」の用法は多彩であり，従来，その意味と機能の面から国語学者によってさまざまな解釈がされている（大野,柴田1976）．本検討では，言語過程説の立場（時枝1941;三浦1967,1975）から提案された抽象名詞「の」の定義(宮崎ほか1995)に従う．従来の学校文法との違いは，表１の通りである．（２）抽象名詞の用法分類英語でも日本語と同様，抽象度に応じて対象概念を表現する名詞があり，本検討で対象とする日本語抽象名詞には，おおよそ以下の英語が対応する．「の」：one，thing，「もの」：thing，「こと」：thing，matter，affair，「ところ」：place，「わけ」：reason，「とき」：timeしかし，これらの単語の場合，その表す概念は必ずしも一致しないだけでなく，本来の意味から転じてさまざまな用法が発達しているため，その訳し方は単純でない．例えば，下記の例文１では，「もの」に対する名詞訳語は存在せず，過去の習慣の意味で，連語&quot;usedto&quot;によって訳されている．また，例文２は，「とき」に係っている節をまとめあげて後置する節へ接続する機能を持ち，英語表現では接続詞&quot;when&quot;に訳されている．例文１：子供の時はいつも学校へ歩いて行ったものです．Asachild,Iusedalwaystowalktoschool.例文２：桜のきれいなときに日本に来たい．IwouldliketocometoJapanwhenthecherryblossomsarepretty.そこで，本検討では，抽象名詞が実体概念を表すという名詞本来の意味で使用されている場合（「語彙的意味の用法」と呼ぶ）と，本来の意味を失って，文法的な機能を持つ言葉として使用されている場合（「文法的意味の用法」と呼ぶ）を区別する．ここで，「語彙的意味の用法」とは，例文３のような場合である．この文では，抽象名詞「ところ」は本来の意味で&quot;place&quot;に訳されている．また，「文法的意味の用法」とは，例文４のような場合である．抽象名詞は語彙的な意味が薄れ，接続助詞や助動詞のように，文法的な意味を有する機能語として使用される．例文３：分からないところは兄が教えてくれました．MyelderbrotherexplainedtometheplacesIdidn'tunderstand.例文４：私はその話はいくらか聞いたことがある．Ihaveheardsomethingaboutthatsubject.この２つの用法の違いは「文法化(grammaticalization)」として説明される(HopperandTraugott1993)．ここで，文法化とは，一般に語彙的意味を持つ語が機能語へ変化していくプロセスのことである．次に，「文法的意味の用法」を「補助動詞的用法」と「非補助動詞的用法」に分類する．「補助動詞的用法」は，例文４のような場合で，機能動詞を伴った文末表現として訳されることが多いのに対して，「非補助動詞的用法」は，例文５のような場合で，主に接続表現として訳される．例文５：電話をするときは電話番号をよく確かめてから，かけなさい．Whenyouaretelephoning,makesureofthenumberbeforephoning.以上から，本検討では，抽象名詞の用法を図１の通り分類する．</subsection>
  <section title="抽象名詞「の」の交替現象の解析"/>
  <subsection title="抽象名詞「の」の交替現象について">本検討で対象とする６つの抽象名詞の中で，最も抽象度の高い名詞は，「の」である．この名詞は，多くの場合，意味を変えることなく，他の抽象名詞に置き換えることができる．置き換え可能（「交替可能」）な場合と置き換え不能（「交替不能」）な場合の例を以下に示す．[交替可能な例]例文６：年内に景気が回復するの(こと)は，極めてむずかしい．例文７：日本料理はなんでも食べられるが，一番好きなの(もの)はスキヤキです．例文８：昨日，彼女がカバンを持ってバスに乗り込むの(ところ)を見た．例文９：この前お会いしたの(とき)は，いつでしたか．例文10：彼の成績が悪いの(わけ)は，しょっちゅう学校を休んでばかりいるからだ．[交替不能な例]例文11：見つかるといけないので，彼は隠れた．例文12：彼は勉強したのに，試験に落ちた．例文13：きみは切符を買う必要はなかったのだ．そこで，抽象名詞「の」の機械翻訳では，図２に示すように，他の抽象名詞に交替可能か否かを判定し，交替可能な場合は，交替後の抽象名詞として翻訳するものとする．</subsection>
  <subsection title="交替現象の解析規則">抽象名詞には，指示代名詞と類似した用法があり，一度文中に出現した対象を改めて取り上げるために使用される場合がある．また，逆に，初めに抽象名詞で表現した対象が，後でより具体的な名詞で表現されることもある．このような場合は，抽象名詞に対して，置き換えることのできる名詞が存在する．そこで，新聞記事や小説（新潮社1995），日英機械翻訳機能試験文集，日本語問題集（名柄監修1987）から得られた抽象名詞「の」の用例を対象に，後置する単語の種類，文型，係り受け関係などに着目して，置き換えを可能とする条件と置き換え先の抽象名詞を決定する方法について検討した．その結果を表２に示す．表で，＜時詞＞の形式の表記は，名詞の文法的属性を表し，＜+#+4人＞，＜+#+1000抽象＞の表記は，「日本語語彙大系」で定義された「意味属性体系」上の一般名詞意味属性を表す．各規則は番号順に適用される．以下，本節では，各規則の概要を説明する．（１）交替不能の判定交替現象の解析では，まず，抽象名詞「の」が，他の抽象名詞に交替可能か否かを判定する．表１の+#+１は，そのための規則である．学校文法で，接続助詞とされる「ので」，「のに」，および，終助詞とされる「のだ」に相当する表現は，高度に文法化した用法であり，他の抽象名詞に置き換えることができない（例文11-13参照）．これらの用法に該当するか否かについては，「の」に後置する単語の品詞を調べることによって判定することとし，判定後は，表に示されたような解釈とする．なお，接続助詞的用法である「ので」，「のに」については，順接複文を構成する「ので」と逆接複文を構成する「のに」の研究(西沢ほか1995)など，多くの先行研究があるため，以下では，対象外とする．規則+#+１で交替不能と判定されなかった場合は，以下に述べるように，+#+２以降の規則を順に適用し，置き換え先の抽象名詞を決定する．（２）後置単語による判定前置単語を調べる．前置単語が形容詞（形容動詞を含む）で，節を構成せずに名詞「の」に単独で係っている場合は，「もの」に交替させる(例文７参照)．そのための規則が，表２の+#+２である．（３）文型による判定抽象名詞「の」の使用された文型を調べる．文型が，「〜する（な）のは，〜からだ」の形式を持つときは，+#+３の規則によって，「わけ」に交替させる（例文10参照）．（４）係り先による判定（動詞に係る場合）係り先を調べる．係り先が，知覚動詞の場合は，「ところ」に交替させる．「ところ」には空間的な位置や場所を表す場合，抽象的な事柄についての位置や場面を表す場合，時間的な断面を表す場合などがある．例文８は，場面を表している．係り先となる知覚動詞としては，「見る」，「発見する」が代表的であるので，規則+#+４では，これを規則に使用した．これに対して，抽象名詞「の」の係り先が，その他の動詞である場合は，規則+#+５によって「もの」に交替させる．（５）係り先による判定（名詞に係る場合）最後に，係り先が名詞であるかどうかを調べる．すでに述べたように概念化の過程で，抽象化が進むと，殆どの名詞は，「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」，「ひと」の何れかに縮退されるが，どの名詞に縮退されるかは，名詞の文法的・意味的範疇から判断できる．ここでは，名詞の文法的属性と意味的属性の体系を使用して判断することとし，交替先の抽象名詞を規則+#+６のように定める．従って，例えば，例文14では，抽象名詞「の」は，「灯台の明かり」に係っており，「灯台の明かり」は，物理的実体概念として意味属性＜+#+1具体＞の配下にあるため，「もの」に交替させる．例文14：遠くの方でぴかぴか光っているの(もの)は，夜の海を照らす灯台の明かりです．</subsection>
  <section title="抽象名詞の用法と英語表現の対応関係">すでに述べたように，抽象名詞「の」では，あらかじめ交替現象の解析によって交替先の抽象名詞を決定するものとした．そこで，本章では，交替先となる「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」の５種類の抽象名詞の用法と英語表現との関係を検討する．具体的には，３章で使用した文献と同一の文献からこれらの抽象名詞の用例を収集し，その用法を第２章で述べたように，「語彙的意味の用法」，「補助動詞的用法」，「非補助動詞的用法」に分類した後，用法と意味を，その前後に現れる語に着目して細分類し，対応する英語表現を表３（「日英対応表」）にまとめた。以下，各抽象名詞の用法と英語表現との対応表を示す．</section>
  <subsection title="「こと」の用法と英語表現">「こと」は係っている語によって，「語彙的意味の用法」と「文法的意味の用法」に分類する．具体的には，係っている語が節を成していないか，一語だけであるとき，「語彙的意味の用法」とし，それ以外を「文法的意味の用法」とする．次に，「こと」が機能動詞を伴って現れる場合を「補助動詞的用法」とし，それ以外を「非補助動詞的用法」とする．それぞれの詳細と英語表現との対応関係を表３に示す．ここで，表中の最上欄の「名詞+の+こと」に該当する例文を示す．例文15：私は彼のことを知らない．Idon'tknowabouthim.例文16：彼女は彼のことが嫌いだ．Shedoesnotlikehim.これらの例文には，いずれも「彼のこと」という表現が含まれている．このうち，例文15は，「彼」についての属性(年齢や職業などの「彼」にまつわる事柄)を表し，英語では，''abouthim''が用いられている．これに対して，例文16では，「彼」そのものの意味で，英語では，単に，''him''が使用されている．また，例文17は，第３章の交替現象解析の規則が適用される例で，「の」が用言に係っていることから「こと」に交替した後，表３が適用され，&quot;that&quot;が使用される．例文17：その場合，環境問題は多様であり，国，企業，専門家，非政府組織(NGO)など多様な層で構成するのが望ましい．＜訳語：「こと」に交替後that＞</subsection>
  <subsection title="「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」の用法と英語表現">「もの」では，文中の「もの」が用言の格要素の名詞として用いられ，かつ表４で示された「補助動詞的用法」と「非補助動詞的用法」の表現形式以外の場合を「語彙的意味の用法」とする．この分類方法は，「ところ」，「とき」，「わけ」も同様である．以上４種類の抽象名詞の用法と英語表現の対応を表４〜表７に示す．ここで，「もの」（表４），「ところ」（表５）の規則では，語彙的意味の用法の場合，表層的な表現形式から英語表現を決定することは困難であり，「もの」もしくは「ところ」に相当する名詞を文脈によって特定し，その意味を調べる必要がある点に注意が必要である。ところで，語彙的意味の用法では，抽象名詞が，埋め込み修飾節に対して「内の関係」で使用されているから，結合価パターン（池原ほか1997）を使用した埋め込み文解析が適用できて，先行詞である名詞の文中での意味属性（意味的用法）が決定できる。そこで，得られた名詞の意味属性から対応する表の意味を決定する。以上の日英対応表の適用例を以下に示す．例文18：名詞はこんなに信用させるものなのに簡単に作ることができる．＜訳語：thing＞例文19：あと数十センチでぶつかるところだったが，赴任して二週間，危ない目にあったのは，これが初めてではない．＜訳語：beaboutto＞例文18は「もの」が語彙的意味で用いられ，訳語は&quot;thing&quot;が使用される．例文19は「ところ」が補助動詞的用法で用いられ，動作の直前を表す''beaboutto''が訳語候補となる．</subsection>
  <section title="評価と考察">第３章で示した抽象名詞「の」の交替現象の解析規則と第４章で示した抽象名詞の個別の日英対応表を新聞記事の用例に適用したときの精度を手作業で評価した．各対応表を適用するに際しては，評価対象とする文を，あらかじめ，形態素解析プログラムmaja(高橋ほか1993)によって解析して，判定に必要な単語の文法属性と意味属性を求めると共に，構文解析プログラムALT-JAWSによって得られた構文情報を使用した．なお，テストに使用する標本は，検討で使用したものとは異なり，オープンテストである．</section>
  <subsection title="交替現象の解析規則の評価と考察"/>
  <subsubsection title="評価結果">1995年度の毎日新聞記事から抽象名詞「の」を含む194文を取り出し，第３章の規則を適用して，交替現象の解析精度を評価した．評価結果を表８に示す．表８は，交替先である抽象名詞を正しく判断できた割合を示している．表から，以下のことが分かる．(1)交替不能の欄のデータから，交替可否の判定では，全標本194件中，192件が正しく判定され，高い判定精度（99％）が得られたことが分かる．(2)交替不能を含む全体の解析精度は，96.9％，また，交替可能と判定されたもののうち，交替先の名詞が正しく決定されたのは，93％で，いずれも良い精度と言える．</subsubsection>
  <subsubsection title="考察">不正解の表現には，意味辞書を変更すれば正解となる表現や動詞の情報が役立ちそうな表現などがあったが，本手法では解析が困難な表現も存在する．そこで，交替現象の解析規則の改良の可能性について考察する．（１）短絡的表現への適用性名詞は，短絡的用法や比喩的な用法などにより，本来の意味の枠を越えて使用されることがある．「の」の係り先がこのような名詞の場合，作成した規則は適用できない．例文20：その時でさえ飲めるのは，僅に喉をうるおすに足る少量である．例えば，例文20は，「の」の係り先が「少量」という名詞であり，意味属性体系上では(+#+1000抽象)の配下に属するために，本論文の規則では「こと」に交替されるが，正解は「もの」である．これは，「少量の液体」，もしくは，「少量の酒」などというべきところを短絡的に「少量」と表現していることが原因である．このような現象に対応するためには，短絡的表現と比喩に関する解析規則を併用することが必要と考えられる．（２）動詞情報の必要性抽象名詞「の」の交替先の解析で，係り先が動詞となる場合は，その動詞の意味をより細かく分類する必要があると考えられる．例文21：ショーウィンドウのガラスに映ったのをチラリと眺めると例えば，例文21は「の」の係り先が用言であるために，本規則では，交替先は「こと」と判断されるが，正解は「もの」である．ここで，「眺める」に着目すると「ことを眺める」とは言いがたく，「ものを眺める」であることが分かる．（３）文脈情報の必要性与えられた１文だけでは，交替先を決定できない場合として，下記のような例がある．例文22：テーブル（が／は）新しいのに置き換えられた．この例文22は，２通りの解釈が存在する．一つは，「テーブルは，まだ新しいのに，置き換えられた」のであり，何に置き換えられたのかは不明である．この場合，「のに」は，接続助詞的な用法となる．もう一つの解釈は，「テーブルは，別の新しいテーブルに置き換えられた」と言う場合であり，この場合，「の」は，名詞「テーブル」の代わりに使用された抽象名詞であるから，「に」は，格助詞の解釈となる．この文では，主題提示の文節で助詞「が」が使用されている場合は，おおよそ，後者の意味だろうと思われるが，助詞「は」が使用された場合は，前者の解釈の可能性も増してくる．いずれにしてもこのように，決め手のないような文では，文脈情報が必要である．</subsubsection>
  <subsection title="日英対応表の評価と考察"/>
  <subsubsection title="失敗例と日英対応表改良の可能性">失敗した例を見ると，現状で使用している情報の範囲で，改良が可能と思われるものもあるが，多くは，本検討で使用しなかった情報を必要としている．以下では，その例を挙げて，今後の問題点について考察する．（１）追加登録の可能性対応表が使用できなかった例の中には，未登録であった表現を登録するか，既に登録されている表現に対する英語表現を変更することで改善する表現がある．例文23：こうした工作が功を奏したのか，今のところ，ムーディーズは三行の長期債を格下げしていない．例文24：「ビジネスの現場が望んでいるのは，これらの地道な措置」というわけだ．例文23は，「今のところ」が&quot;now&quot;と訳され，語彙的意味である「ところ」の直接の訳語は現れない．このような決まり文句は，登録することで改善できる．また，例文24は「というわけだ」という表現を含む文である．本対応表では「というわけだ」は訳語として現れないとしているが，この場合の正解は''thepointis''となっており，誤りと判定されたが，微妙である．意味の強調と考えて，''thepointis''と訳出する方がよいとすれば，「というわけだ」に対する英語表現を変更することで改善できる．（２）類推の必要性表記レベルの解析では訳語を特定するのが困難な場合で，単語間の意味的関係をネットワークとして体系化した新たな概念体系や世界の一般知識を必要とする場合として，以下のような例がある．例25：特に，第三のグループがかなりのものになって鼎立関係になるのか，キャスチングボートを握るようになるのか．この文の場合，本稿の対応表では，「もの」が''thing''と訳されるが，正解は，''force''である．この一文から「もの」の訳語として''force''を導くのは，大変困難と思われる．「鼎立関係」や「キャスチングボート(を握る)」などの語から連想する仕掛けが可能かどうかについて，今後の検討する必要がある．（３）文脈，常識の必要性評価データの中には一文だけでは訳語が特定できない表現がある．例文26：青年海外協力隊などを想定したところが多く，国内の災害を想定したのは少なかったためだ．例文26では，「ところ」が語彙的意味で用いられ，場所の意味で使用されているという判断から&quot;place&quot;が訳語候補として選択された．しかし，実際にはこの一文だけで「ところ」の訳語を決定することは難しい．この場合，「想定した」に対する主格の補完機能があれば，格関係の解析から決定できると考えられる．すなわち，その場合は，底の名詞である抽象名詞が埋め込み文において内の関係であるとき，抽象名詞の指し示す概念を前後の文から補完し，補完された名詞の種類によって訳語を決定すればよい．</subsubsection>
  <section title="おわりに">抽象名詞「の」，「こと」，「もの」，「ところ」，「とき」，「わけ」を対象に，英語表現を決定するための日英対応表について検討した．具体的には，まず，「の」について，他の抽象名詞への交替現象に着目して，意味的に置き換え可能であるか否かを判定する規則と置き替え可能な場合について置き換え先の名詞を決定するための規則を作成した．次に，「の」を除く各抽象名詞の用法を「語彙的意味の用法」と「文法的意味の用法」に分類し，このうち，「文法的意味の用法」を，さらに，「補助動詞的用法」と「非補助動詞的用法」に分類して，日英対応表を作成した．また，作成した日英対応表を新聞記事の例文に適用し，その精度を評価した．その結果によれば，交替現象の解析では，正解率97％の精度が得られたのに対して，個別の抽象名詞に対する対応表の精度は，平均カバー率89％，平均正解率73％であった．この精度は，あまり高い精度とは言えないが，従来，難問の一つとされてきた抽象名詞の翻訳において，翻訳方式を決定する上で，有力な手がかりが得られたと考えられる．今後は，誤り分析の結果に基づき，動詞の意味情報の詳細化を行うと共に，文脈，一般常識を使用した推論，補完技術などを組み合わた翻訳方式について検討していきたい．document</section>
</root>
