<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>自然言語処理技術を用いた大会プログラム作成支援について</title>
  <author>小作浩美内山将夫村田真樹内元清貴井佐原均</author>
  <jabstract>2000年言語処理学会第6回年次大会プログラムの作成において，言語処理技術を適用し，大会プログラムを自動作成することを試みた．本稿では，第5回大会のデータを利用して，大会プログラム作成のために行なった一連の実験について説明する．その結果に基づき，実際に第6回の大会プログラムを作成した手続きについて報告する．大会プログラム作成にキーワード抽出および文書分類の言語処理技術は十分に利用でき，事務手続きの効率化に貢献できることを報告する．また，大会終了後のアンケート調査の結果を示し，参加者からの評価についても報告する．</jabstract>
  <jkeywords>キーワード抽出，自動分類</jkeywords>
  <section title="第 6回大会プログラム作成">章の実験に基づき，スコアリングに基づいたキーワード抽出・類似検索法を用いて，第6回の大会プログラムの原案を作成した．2000年3月に開催された言語処理学会第6回年次大会の講演参加申込をすべて図に示すようなデータへ変換した．節で述べた方法により自動抽出したセッション名候補の20キーワードを決定した．続いて，人手で9キーワード（対話，要約，辞書，コーパス，検索，抽出，解析，生成，翻訳）をセッション名として選択した．次に，節で述べた方法を利用しセッションベクトルと各講演参加申込の講演ベクトルの類似度に基づき自動分類した．なお，どのセッション名とも類似しない講演参加申込も存在する．その申込については「その他」として取り扱うこととした．table*ここまでの処理では，大会プログラムとして想定すべき条件（例えば会場数や時間の制約など）については考慮しなかった．そのため，表のように自動作成された結果を原案とし，後から時間的な制約を考慮した上で，1つのセッションでの発表件数を調整した．table*調整においては，手作業で一部の変更を行なった．この処理には数時間程度かかっている．変更のあった発表は17件（表）である．また，その中でどの講演とも類似度が低く，「その他」となっていた発表は英文タイトルのものを含め4件存在した．表に自動分類結果と人手で変更したセッションを示す．また，1つのセッション名に複数のセッション分の講演参加申込が分類された場合は，その分類された申込中の文書からセッション名として利用するための新たなキーワードを抽出して再度分類することをくりかえした．しかしながら，「解析」のセッションではセッション名として利用するのに良いキーワードが抽出できず，3つのセッションに跨ることとなってしまった．これは「解析」に分類された申込から，次のセッション名となるようなスコアの高いキーワードが抽出できなかったためである．抽出出来なかった理由は，概念的には近い意味を持つ別のキーワードでそれぞれ記述されていたり，あるいは「解析」には変わりがないが研究対象の違いにより，出てくるキーワードが若干異なったためである．これは頻度や位置情報だけで意味的情報を利用せずにセッション名を選択する場合の限界と考えられる．最後に，「その他」のセッションと分類された発表に概念的に合うセッション名「理論」を人手により付加し，大会プログラムの案とした．その後，講演参加申込の際に講演の日付希望や，講演順の要望もあり，それらを考慮した修正と，同じ所属の講演者の発表が別のセッションにおいて重ならないように考慮して，発表順に変更を加え，最終の大会プログラムとした．そして，採否連絡と共に講演番号通知とした．</section>
  <section title="はじめに">インターネットの普及により，電子化されたテキストの入手が容易になってきた．それらのテキストをより効率的かつ効果的に利用するために，多くの言語処理技術が研究，提案されてきている．それに伴い，言語処理の研究分野は注目を浴び，言語処理学会でも年々会員が増加し，事務作業が増加する傾向にある．このような増加傾向から考えると，今の言語処理学会の状況では，事務処理の負担が処理能力を越えてしまい，その結果，事務作業が滞ることが予想される．もし，事務作業が滞れば，学会の活気や人気に水をさすことになってしまう可能性があり，その結果，学会の将来に悪影響を与えると考えられる．そのため，事務処理の効率化は必須である．学会の差別化，効率化を図るため，電子化された投稿論文の査読者への割り当てを行なう際に言語処理技術を利用した報告が出てきている．例えば，投稿論文を最適な査読者に割り当てることを試みたものなどである．ただし，これらの論文は適切な査読者を決定することを目的としているだけであり，事務処理の効率化については論じられていない．そのような中で，2000年言語処理学会第6回年次大会プログラムを作成する機会を得た．大会プログラム作成において作業効率向上に寄与する言語処理技術を明確にすることを目的として，いくつかの言語処理技術を用いて第5回大会の講演参加申込データに対して，大会プログラム自動作成実験を行い，それらの技術の有効性を比較した．そして，その実験結果を基に第6回年次大会プログラム原案を作成した．大会プログラムを作成するには，講演参加申込を適当なセッションに分割し，セッション名を決める作業が必要である．それには，講演参加申込の内容（タイトルとアブストラクト）をすべて確認してから作成作業をするのが一般的であるが，講演数が増加している現在，講演申込内容をすべて確認し，大会プログラムを手動で作成するのは大変な作業である．この作業を省力化するために，アブストラクトは読まずに，タイトルだけを利用し，大会プログラムを作成することも可能であると考えられるが，タイトルだけを利用した場合，たとえ講演参加申込に記述されている講演分野を利用したとしても適切なセッションに割り当てられない場合が存在すると考えられる．また，タイトルだけでは，適切なセッション名を決めることも困難である．我々はそのような作業を支援し，効率化する方法を本稿で提案する．我々の手法を利用すれば，大会の発表傾向にあったセッション名を決定できるだけでなく，適切なセッションに講演申込を割り振ることも可能となる．そのため，事務作業の負担を軽減することが可能となるだけでなく，講演者の興味にあうセッションを作成できる．以下，章でその一連の実験について報告する．章で第6回年次大会プログラム作成の詳細について説明する．そして，章で大会後に行なったアンケート調査の結果を報告し，章で今後の大会プログラム作成の自動化および事務処理の効率化に向けた考察を行なう．</section>
  <section title="大会プログラム作成実験">大会プログラムとは，大会参加講演の集合を，類似した内容の講演のグループ（セッション）に分類し，そのグループを時間と会場の条件に合わせて割り振った講演発表一覧である．大会プログラムを作成するには，以下のような手続きが必要である．講演参加申込を収集しデータベース化する．講演参加申込を類似性に基づいて分割する．各類似講演グループにセッション名をつける．講演グループの講演数や会場数や時間配分を調整する．上記の手続きの作業順は決定していない．例えば，講演会場の情報が前もって判っていれば，会場数からセッション数（講演グループ数）あるいは，1セッションあたりの講演数が決定可能であるし，会場情報がない場合はセッション名を決定してから講演分類を行ない，後で講演数の調整を行なうことも可能である．作業順はどうであれ，大会プログラムを作成するには，講演参加申込を適当なグループに分類し，各グループに適切なセッション名を付けることが必要である．本稿では，上記作業のB，Cに特に注目し，大会プログラムを作成する課題を講演参加申込（文書）の自動分類および自動ラベリング課題と捉え，既存の文書分類技術がどれほど利用できるかを明らかにするための実験を行なった．この課題においては，以下の2つのアプローチのいずれかを取ることができる．講演参加申込を分類し，分類された講演グループからセッション名を決める．セッション名を決定し，セッション名に合うように講演参加申込を分類する．どちらのアプローチにおいても，1セッションあたりの講演参加申込数がほぼ同数に分類され，分類されたグループの講演タイトルなどからセッション名を連想できることが必要である．なぜなら，適当な分類ができても，そこからセッション名を連想できなければ良いプログラムができたとは言えないし，講演タイトルからセッション名が連想できたとしても，各セッションの講演数がバラバラであれば大会運営からして良いプログラムを作成できたとは言い難いからである．我々はそれぞれのアプローチについて以下のような実験を行なった．本稿では，それらの実験の結果について述べる．講演参加申込を分類後，セッション名を決める手続き；クラスタリング手法を用いた分類セッション名決定後，講演参加申込を分類する手続き；学習アルゴリズムを用いた分類キーワード抽出・類似検索法を用いた分類</section>
  <subsection title="クラスタリング手法を用いた分類">まず，クラスタリング手法で，ある程度の講演参加申込のグルーピングができ，各グループに含まれる講演参加申込数がそれほど大きく違わず，なおかつ，そのグループに適当なセッション名をつけることができれば，そのグループに基づいて大会プログラム原案を簡単に作成できるのではないかと考えた．クラスタリング手法としては，トップダウンの手法とボトムアップの手法を用いた．どちらも第5回の講演参加申込データを利用し分類実験を行なった．この方法では，セッション名を前もって決めることをせずに分類し，それぞれ分類されたグループからセッション名を抽出してプログラムを作成する．トップダウンクラスタリングでは，論文集合を分割していくということを，論文集合の大きさが1になるまで再帰的に繰り返す．このとき，分割の際に，出現頻度の分散が最大の単語に着目し，その単語の出現頻度がある一定以上のものと一定以下のものに集合を分割する．一方，ボトムアップクラスタリングにおいては，各クラスタ間の距離を比べて，最も近いもの同士をくっつけていくということをクラスタ数が1になるまで繰り返す．このときの距離として，ダイバージェンス(K-L情報量)を利用する．2つのクラスタリング手法では，どちらも何らかの意味概念を持ったグループに分類されたが，各グループに含まれる申込数に大きなバラツキがあった．また，第5回のプログラムのセッションと分類されたグループとを比較すると，図で示すように，大きく異なっていた．さらに，グループの内容からセッション名を決定することも難しかった．そのため，これらのクラスタリング手法は採用しなかった．</subsection>
  <subsection title="学習アルゴリズムを用いた分類">もし，第6回大会が第5回大会と同様な話題の講演傾向であれば，セッション名は変化していないと考えられる．そのような場合，学習アルゴリズムを用いて，第5回大会のセッション名とそれへの講演参加申込の割りつけの傾向を学習し，その学習結果を利用することで大会プログラムを作成できる．ここでは，学習アルゴリズムとして最大エントロピー法を利用した．最大エントロピー法を用いた分類とは，各講演参加申込が各セッションに割り当てられる確率を最大エントロピー法により学習し，その確率が最大になるセッションに講演参加申込を割り振るというものである．この方法を用いた文書の自動分類の研究には文献がある．本稿では，第5回の大会プログラムと講演参加申込データより，セッション名と講演参加申込との関係を学習し，セッション名は第5回で利用されたものを用いて，第6回の講演参加申込データを確率が最大となるセッションに分類した．[表]分類確率の高い結果table*[表]分類確率の低い結果*-3mmtable*最大エントロピー法では確率を学習する際にデータを表現するための素性が必要である．学習に用いる素性としては，分類すべき講演参加申込のタイトルとアブストラクトをJUMANで形態素解析して形態素列に分解し，その形態素のうち名詞のみを取り出して用いた．また，タイトルに現れたキーワードは特に重要と考え，上記の素性とは別にタイトルから得られた形態素は別個の素性として用いた．さらに，申込書に記述された講演分野も素性の一つとして学習した．講演分野とは講演申込時に申込者が関係する分野として選択するものである．講演分野として選択肢はaからeまで存在し，aは音韻論，形態論，構文論など，bは計算辞書学，ターミノロジー，テキストデータベースなど，cは言語処理アルゴリズム，解析・生成システム，対話理解など，dはワードプロセッサ，機械翻訳，情報検索，対話システムなど，eはその他となっている．なお，実際に利用した素性の種類の数は1,818個であった．この方法により，第5回のデータで学習し第6回のデータを分類して得た結果の一部を表と表に示す．表に示すように，例えば「機械翻訳」や「検索」のセッションに割り振られる確率の高いものは，比較的良い結果となっている．しかしながら表に示すようにセッションに割り振られる確率が低いものについては，確率最大のものとそれに続く確率のものとの間に目立った差が存在せず，どのセッションに含まれるべきか判断に困るような結果であったり，分類自体全く見当外れであったりした．これは，アブストラクトのような文字制限があるところで，講演内容を幅広く記述したため曖昧になっている場合や新たな分野への研究である場合に低い確率になると考えられる．また，講演分野の記述の無い申込や複数の分野を指定されたものがあったが，これらの場合には申込の講演分野は学習素性として信頼性のない素性となる．利用できる情報が少ない状態で，信頼性のない素性を利用することは結果に悪い影響を与える．利用できる情報が少ない場合は，利用できる情報の信頼性ができる限り高い必要がある．さらに，この手法では，申込の分類先を学習データと一致させる必要があり，分類先が固定化される問題がある．この問題は，最大エントロピー法に限ったものではなく，教師あり機械学習手法で分類を行なうときには必ず生じる問題である．上記の理由により，この手法を採用しなかった．</subsection>
  <subsection title="キーワード抽出・類似検索法を用いた分類">本節で述べる手法では，講演参加申込全体から出現頻度が高く，重要性が高いと思われるキーワードを抽出し，そのキーワードをセッション名とする．そして，それらセッション名と講演参加申込の類似度を計算し，類似度の高いセッション名に講演参加申込を分類することにより，大会プログラムを作成する．本節の実験では，第5回の講演参加申込データより，セッション名の候補となるキーワードを抽出し，次に，それに対して類似している講演参加申込を検索し，その結果を分類結果とした．この手法を我々はキーワード抽出・類似検索法と呼ぶ．この実験結果が，クラスタリング法，学習アルゴリズムを用いた分類結果より良かったので，第6回の大会プログラム原案はキーワード抽出・類似検索法を利用して作成している．</subsection>
  <subsubsection title="セッション名の抽出">まず，セッション名となるキーワードを選択する際に，以下の方法を比較した．出現頻度のみを利用した方法スコアリング手法出現頻度のみを利用した方法は，各講演参加申込のタイトルとアブストラクトから平仮名，句読点，記号を除いて得られる漢字やカタカナなどの文字列をキーワードとして抽出し，すべての講演参加申込から抽出したキーワードの出現頻度をカウントし，出現頻度の高いキーワードをセッション名の候補として選択する方法である．スコアリング手法は，上記と同様の方法で各講演参加申込から抽出したキーワードに出現頻度，出現位置，そのキーワードの後に手がかり語（は，が，を，について）がある場合に応じてスコアを加算し，そのスコアを手がかりにセッション名の候補を抽出する手法である．ここでは，「構文解析」のような複合語が出現している場合は，「構文」と「解析」の出現頻度へ複合語の出現頻度分を加算し，各講演参加申込からスコアの高いキーワード（上位5位まで）を抽出する．そして，抽出されたキーワードの出現した講演参加申込数を集計し，出現数の上位から適当な数を大会プログラムのセッション名候補とする．例えば，図の講演申込からは「新聞記事」「構文」「情報抽出」「定型的」「抽出」などがキーワードとして抽出される．それぞれのスコアが，「新聞記事」の場合，タイトルに含まれるため，タイトルポイント5と出現頻度3回，さらに手がかり語（この場合は「が」）の前に現れるため3ポイントを加算して，総スコアは11ポイントとなる．「構文」はタイトルスコア5と出現頻度1回から6ポイント，「情報抽出」は出現頻度3回と手がかり語スコア6ポイントから合計9ポイント，「定型的」は出現頻度1回のみから1ポイント，「抽出」は出現頻度2回と複合語ポイント（「情報抽出」の出現頻度3回）から5ポイントとそれぞれの抽出されたキーワードにスコアを計算する．そして，スコアの上位5位までのキーワード（ここでは，「新聞記事」と「情報」がスコア11ポイント，「情報抽出」が9ポイント，「構文」が6ポイント，「従属節」と「抽出」が5ポイントとなり，上位5位までの6つのキーワードが抽出される．）がこの講演参加申込から抽出されたセッション名候補となる．そして，各講演参加申込から抽出されたセッション名候補の出現した講演参加申込数を集計し，講演参加申込数の多いものから大会プログラムのセッション名候補を選択した．出現頻度の高いキーワードには「システム」「本稿」「我々」「利用」「提案」「手法」などのものが並び，セッション名には適当ではないものが多かった．一方，後者のスコアリング手法では「対話」「構文解析」「統語」など第5回大会でのセッション名として利用されているキーワードが得られた．そのため，セッション名にはスコアリング手法で得られたキーワードを利用することとした．スコアリング手法によるキーワード抽出で，講演参加申込数の上位10位（13個）のセッション名候補（システム，対話，統語，情報検索，翻訳，モデル，解析，構文解析，抽出，辞書，生成，分類，手法）を自動抽出し，その候補からセッション名として妥当と思われる9個（対話，情報検索，翻訳，モデル，解析，抽出，辞書，生成，分類）を人手で選択した．それらを第5回大会の実験用セッション名とした．</subsubsection>
  <subsubsection title="講演申込のセッションへの分類">次に，各セッションへ講演参加申込を，分類する方法について述べる．この分類では，キーワードベクトルを利用している．キーワードベクトルとは，タイトルやアブストラクトの中に存在している特定のキーワードを要素とするベクトルである．キーワードベクトルには，セッション名候補のキーワードとその関係語からなるセッションベクトル，および各講演参加申込のキーワード群からなる講演ベクトルがある．まず，前節で抽出し選択したセッション名候補と各講演参加申込の中において共起関係の高いキーワードをセッション関係語として抽出する．セッション関係語は，セッション名として選ばれたキーワードと同じ講演参加申込の中に同時に現れる出現頻度の高い上位2個のキーワードを共起関係の高いキーワードとして抽出したものである．ただし，上位2個の同時出現頻度が低い（出現頻度5回未満）場合は，セッション関係語はないものとした．同時出現頻度が同数で頻度の高いキーワードが複数ある場合は，セッション関係語として，それらのキーワードをすべて利用した．このようにして抽出されるセッション関係語とセッション名からなるセッションのキーワードベクトルをセッションベクトルと呼ぶ．また，各講演参加申込について，それぞれから抽出したすべてのキーワードのベクトルを講演ベクトルと呼ぶ．各々の講演ベクトルと最も類似したセッションベクトルを算出しセッションベクトル中のセッション名候補キーワードをその講演参加申込のセッション名として選択した．ただし，類似度は2つのベクトルの内積である．これは，講演を質問としてセッションを検索しているようなものなので，これを類似検索法と呼ぶ．類似度の計算時にも各キーワードのスコア（キーワードベクトルの要素の値）として，出現頻度のみを利用した場合と，スコアリング法を利用した場合とを比較した．出現頻度のみをスコアとして利用し，類似度を求めた場合，同じスコアで複数のクラスに現れてしまう申込が存在した．一方，出現位置による加点をほどこしたスコアリング法のスコアを利用して類似度を求め分類したところ，表にその一部を示すように良い結果が得られた．よってスコアリング法で計算したスコアをキーワードベクトルのスコアとして利用し，類似度を求める方法を利用することとした．table*</subsubsection>
  <section title="アンケート結果">第6回大会中および大会終了後，大会プログラムに対するアンケート調査を聴講者と講演者に対して実施した．聴講者に対しては大会会場においてアンケート用紙を配布し，参加したセッションにおいて他のセッションで発表すべきであると感じた講演について意見を求めた．発表者に対しては，大会終了後，ポスター発表以外の講演者にメイルを送り，発表したセッションであっていたかどうか，また発表したセッションに興味のある発表があったかどうかの調査を行なった．発表者に対する調査においては，講演発表を行なった102名にメイルし，79名の発表者から回答を得ることができた．発表したセッションが発表内容とあっているかの問いについて，表に示すように10名からマッチしていないとの回答があった．そのうち，4名は自分の発表したセッションは「はみ出した講演を集めたセッションのようだ」と回答している．実際，この4件の講演はどの講演とも類似度が低く，「その他」と分類された講演を含むセッションであった．さらにマッチしていないと回答があったもののうち，5件はタイトルにセッション名にあたるキーワードが存在しており，タイトルに現れたキーワードへの加点の影響が悪い方に出てしまったものと考えられる．また，3件はセッション名にあたるキーワードがタイトルには存在しておらず，アブストラクトも含めた自動分類結果で複数のセッションに低いスコアで，かつ同じスコアで分類されているものであった．セッション名にあたるキーワードを全く含まないタイトルは表に示すように全体で22件存在し，そのうち，低いスコアで，かつ同じスコアで，複数のセッションに分類されたものは7件存在した．この場合，プログラムの出力した順の一番上位のセッションに分類してしまったが，その中の3件が結果的にマッチしていないと回答されたものであった．これら10名以外の，69名は発表したセッションはマッチしていたと回答し，そのうち，自分の興味のある発表が同じセッションに無かったとの回答は2名からであった．全回答者でも自分の発表したセッションに興味のある発表が無かったと回答されたのが4名だけであった．以上のことにより，比較的良いプログラムが作成できたと言える．table*一方，聴講者からの回答は残念ながら3名からしか回収できなかった．アンケート項目等を検討し回答しやすいものにする必要があったと思われる．また，今回の実験が，発表者や聴講者にどのような利益をもたらすか宣伝し，協力を得る方法を考える必要性も感じた．</section>
  <section title="考察">今回のプログラム作成の実験において，セッション名の傾向，プログラム作成に必要と思われる制約条件，プログラム作成の効率化について考察する．</section>
  <subsection title="セッション名の傾向について">我々が利用したキーワード抽出・類似検索法では，プログラム作成に重要と思われるキーワードを選出スコアリング手法でキーワードのスコアを算出類似検索実行という手続きをとる．スコアリング手法では出現位置を考慮しているため，キーワードがタイトルに含まれるならば高いスコアになっている．それは，一般に著者が自分の論文を的確に示すようなタイトルを，なるべく一般性を持つ形で提示しようとするときには，自分の論文が所属する分野を示すキーワードと共に，自分の論文の特徴を示すキーワードをタイトルにいれる傾向があると考えられることによる．そのため，論文タイトルには分野を示すキーワードが含まれやすく，このスコアリングによるキーワード抽出法は，その点に着目したものである．第6回大会プログラムは，タイトルにセッション名を含んだものがほとんどである．具体的には，タイトルの中に，その講演が割り振られたセッション名にあたるキーワードを含んでいないものは全タイトル102件中29件で，そのうち，22件はセッション名となっているキーワードをタイトルに全く含まないものであった．つまり，8割のタイトルにはセッション名にあたるキーワードが含まれており，タイトルからキーワードを選択しそれのみから講演ベクトルを作り，それに基づいて講演を分類するだけでも，かなり良い結果が得られると考えられる．実際，第5回大会のプログラムを眺めてみても，セッション名にあたるキーワードを含むタイトルは多い．上記のように，分野を含むキーワードをタイトルに含み易いことは明らかである．もちろん，タイトルにセッション名を含んでいても，アブストラクトの情報を考慮すると他のセッションに割り振られるべきものも存在する．本手法では，タイトルにセッション名にあたるキーワードを持ちながら，そのキーワードとは別の適切なセッションに割り振ることが出来ている．タイトル中にその講演が割り振られたセッション名にあたるキーワードを含んでいない29件中，タイトルにセッション名となっているキーワードを全く含まない22件を除いた残りの7件が該当する．今回，アンケート調査において，セッション名の妥当性について確認を取っていないため，即断はできないが，比較的良いプログラムが作成できたと考える．</subsection>
  <subsection title="プログラム作成における制約条件について">我々は大会プログラム作成を文書分類課題とみなして，実験を行なった．しかし，実際のプログラム作成においては，時間的な制約，場所的な制約も考慮する必要がある．それは，会場数による制約だけではなく，例えば，所属が同じ講演者の講演が時間的に重なることを避けるような制約も考えられ，今回のプログラム作成にはこの制約も考慮している．これは，同じ所属の講演者同士は，お互いの発表を聞きたいであろう，あるいは，発表時に使う機材を共有する可能性もあると判断したことによる．しかし，同じ所属の講演については職場内ですでに聞いている，あるいは，機材を共有する必要がないため，同じ所属の講演者の発表時間が重なっていても問題がない可能性もある．このような条件や制約については，今回は我々が思いつく制約を独断で設けたが，もっと別の重要な観点がある可能性もあり，制約の妥当性も調査する必要があると思われる．今後，これらの制約条件が整理されれば，それら制約条件を蓄え，その適応結果も合わせて収集することで制約条件に関するヒューリスティックな知識が獲得でき，その知識を利用することで大会プログラム作成にかかる時間をさらに短縮できるものと考える．</subsection>
  <subsection title="プログラム作成の効率化について">今回の大会プログラム作成作業で一番時間を要した処理は，データ作成の部分である．それは，講演参加申込のフォーマットが統一されていないかったために，手作業でのデータ修正が必要であったことと，締め切り後の講演参加申込の対処を行なったためである．本手法のように自動的に何かの処理をするような場合，入力は統一されたフォーマットでシステムに渡される必要があると考える．本研究での，このデータ化の処理は大会プログラムを作成する際には避けて通れない作業であるため，正しく効率的にデータベース化するための手続きを考える必要がある．さらに，当初，プログラムの組織表記を講演参加申込の表記から自動生成したため，同じ組織でありながら記述の違いがあり，プログラム上の統一感が損なわれていた．そのため，プログラム作成後，プログラムの組織表記を手作業で統一する作業が必要であった．この問題については，申込時にWWW（WorldWideWeb）を利用して，申込のフォーマット化，簡略化が行なわれれば，処理時間を短縮できると考える．組織の表記についても，会員番号などから自動的に組織名が入力されるようにするなど，学会事務局側で対処することが可能であると考える．それにより，参加者の意識も変化し，事務処理や大会参加の手続きがよりスムーズにできると考える．なお，同様な考察がにもある．</subsection>
  <section title="おわりに">本研究は，実際の大会プログラムの作成作業で，現在の様々な言語処理技術がどの程度利用でき作業効率をあげられるのかを試したものである．本研究の実験の結果，大会プログラム作成において，キーワード抽出および文書分類の言語処理技術が十分に役立ち，これらの技術により作業効率を向上できることがわかった．さらに，データ作成に時間が一番かかっていることから，申込時にWWWなどを利用して講演参加申込データの統一化を行なうことで事務効率がさらに向上できる可能性があることがわかった．今回の実験では，セッション名をタイトルとアブストラクトから抽出することで，その大会の発表傾向に沿ったセッションを作成できた．そのことは，講演者の興味にあった発表がセッション中に含まれていたかどうかのアンケート調査結果が良好であったことからも示されている．さらに，データ作成以外のプログラム作成手続きにおいての人手による作業が数時間程度で済んだことから，作業の効率化を実現できたといえる．今回の実験では，1つのセッション名に複数セッション分の講演参加申込が分類された問題と，セッション名をタイトルに含んだために誤って分類された問題が残されている．この2つの問題を解決するためには短いアブストラクトからでも，より的確なキーワードを抽出する技術が必要であると考える．また，日本語以外の発表への対応や，大会プログラムの完全自動作成に向けての手続き処理方法の提案，考慮すべき条件の明確化，セッション名の妥当性調査などを行う必要もあると考える．そして，参加者，講演者，実行者共に快適に大会に参加でき，運営できるような点を明確にし，学会の事務処理の簡素化，学会の活性化などに貢献できるツールの実現や研究につながればと考えている．</section>
</root>
