<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>手指動作記述文間の類似性に基づく手話単語の検索方法</title>
  <author>安達久博</author>
  <jabstract>手話は聴覚障害者と健聴者との重要なコミュニケーション手段の1つであり，手話を学習する健聴者の数も年々増加する傾向にある．この様な背景から，近年，手話の学習支援システムや手話通訳システムなどの研究が各所で盛んに行われている．特に，これらの自然言語処理システムの知識辞書となる手話電子化辞書の構築は重要な課題であり，手話側から対応する日本語ラベルを効率良く検索する手段の実現は，日本語と手話との対訳辞書の検索機能として，必要不可欠な要素技術といえる．従来の検索方法の多くは，手話単語の手指動作特徴を検索項目とし，検索条件を詳細に設定する必要があった．そのため，初心者には満足する検索結果を得ることが難しいという問題点が指摘されている．この主な原因の1つは，検索条件の複雑さや検索項目間の類似性から選択ミスが生じやすく，結果として，利用者の要求に適合する検索結果が出力されないという問題点にある．本論文では，市販の手話辞典に記載されている手指動作記述文に着目した検索方法を提案する．本手法の特徴は，検索キーとして入力された手指動作記述文と類似の手指動作記述文を検索辞書から検索し，対応する手話単語の日本語ラベルを利用者に提示する点にある．すなわち，手話単語の検索問題を文献検索問題と捉えたアプローチといえる．実験の結果，本手法の妥当性を示す結果が得られた．一方，実験により明らかになった問題点の1つとして，手指動作記述文で表現された手指動作の一部に曖昧さがあることが分かった．この問題を含め，本手法の問題点と今後の課題について，例を示しながら詳細に議論する．</jabstract>
  <jkeywords>手話，情報検索，類似度，手指動作記述文，電子化辞書</jkeywords>
  <section title="">はじめに近年，聴覚障害者の重要なコミュニケーション手段の1つである手話と，健聴者のコミュニケーション手段である日本語とのコミュニケーション・ギャップの解消を目的とする手話通訳システムや手話の学習支援システムなどの研究が各所で盛んに行われている．これら手話を対象とした自然言語処理システムを実現するための重要な要素技術の1つである手話の認識や生成処理技術は，動画像処理の研究分野であるが，対象が限定されているため，動画像構成の単位を明確に規定できる可能性があり，手話の知的画像通信や手話画像辞書への特徴素の記述法が提案されている．また，日本語文の手話単語列文への言語変換処理に関する基礎検討としては，が報告されている．さらに，手話表現の認識結果を基に日本語文を生成する研究としては，がある．なお，これらの処理精度に影響を与える電子化辞書の構成方法に関しては，が提案されている．さて，2言語間の対訳電子化辞書システムを構築する場合の重要な要素技術の1つとして，原言語側と目標言語側との双方向から単語を検索できる機能の実現が挙げられる．ここで，手話単語を対象とした場合の課題の1つは，視覚言語としての特徴から，手指動作表現を検索キーとし，対応する日本語の単語見出し（以後，本論文では，日本語ラベルと略記する．）を調べる手段をどのように実現するかという点である．すなわち，視覚情報としての手指動作特徴をどのように記号化して，検索要求に反映させ，検索辞書をどのように構成するかという問題といえる．この問題に対する従来のアプローチは，手の形，動き，位置などの手指動作特徴の属性を詳細な検索項目として用意し，これらの項目間の組合せとして検索条件を設定し，同様に，これらの検索項目を基に手話単語を分類したデータベースを検索辞書としていた．この検索アプローチは，手話言語学における手話単語の表記法（単語の構造記述におけるコード法）に基づいている．しかし，これらの表記法と分類観点は，本来，個々の手話単語の表現を厳密に再現（記述）することを目的としているため，項目数が多く，また，項目間の類似性もあり，初心者には難解なコード体系といえる．そのため，このアプローチによる検索システムの問題点が，により指摘されている．それによると，手の形，動き，位置などの検索条件を指定する場合，検索項目間に類似性が高いものがあり，利用者が区別しにくく，検索条件や検索項目が多くなると，利用者は選択操作が煩わしくなり，結果として選択ミスを生じ，満足のゆく結果が得られないとされる．これは，利用者が認知した手話表現の手指動作特徴を再生し，検索条件に設定する場合に，不必要な検索条件までも指定してしまう点に原因があるといえる．一方，認知された外界の情報を，ある表現形式（表象）から別の表現形式に変換することを，一般に，コーディング（符号化）と呼ぶ．また，視覚的な特性を持つ「視覚的コード」と言語的な特性を持つ「言語的コード」を重要視する「二重コード説」によると，写真などの視覚情報を記憶する場合に，視覚的コーディングに加え，「赤い色をした車」のように言語的コーディングも同時に行われているとされる．さらに，単語は文字（あるいは音素）の組み合わせで構成されるが，例えば，(1)「キ」を提示した後で，それは「キ」あるいは「シ」だったのかを質問した場合と，(2)「テンキ」を提示した後で，それは「テンキ（天気）」あるいは「テンシ（天使）」だったのかを質問した場合とでは，(2)の方が成績が良いとされ，文字の弁別が単語という文脈内で規定された方がより正確に記憶するとされる「単語（文脈）優位性効果」が知られている．これら認知科学の成果を手話単語の検索問題に当てはめて考えてみると，人間が手指動作表現を認知する場合，「両手を左右に動かす」というように，言語文として言語的コーディングを行い記憶しているとすれば，記憶された言語的コード，すなわち，手指動作特徴を記憶した際の文脈環境を保持する言語文そのものを検索キーとするアプローチが考えられる．本論文では，検索条件を細かく指定する従来の方法とは異なり，手話単語の手指動作特徴を日本語文で記述した手指動作記述文を検索条件とみなし，辞書にある類似の手指動作記述文を類似検索し，検索結果に対応付けられている日本語ラベルを提示する方法を提案する．本手法の特徴は，手話単語の手指動作特徴間の類似性を手指動作記述文間の類似性と捉え，入力された手指動作記述文と辞書に格納された手指動作記述文との類似度を計算する点にある．すなわち，「手話単語の検索問題を文献検索問題と捉えたアプローチ」といえる．また，この手指動作記述文は，一般に，市販の手話辞典に記載されており，手話の学習者の多くが，慣れ親しんでいる文形式と捉えることができる．なお，本提案手法に関連する研究として，翻訳支援を目的とした対訳用例の類似検索に関する研究が幾つか報告されている．これらにおいては，文間の類似度の計算に用いる照合要素として，文字を対象とする方式と単語を対象とする方式に大別することができる．また，これらの要素間の照合戦略としては，出現順序を考慮しながら共有要素を計算する方式（以後，順序保存と略記する．）と，出現順序を考慮しない計算方式（以後，順序無視と略記する．）に大別することができる．ここでは，照合要素が文字列と単語列という違いはあるが，順序無視と順序保存の照合戦略を用いた代表的な2つの手法について概説する．は文字の連続性に着目した文間の類似性を基準に，「最適照合検索」として，順序保存を採用した検索システム（CTM1）と順序無視を採用した（CTM2）の検索効率を比較し，ほぼ同等であるが順序無視の方が若干優位としている．一方，は，放送ニュース文の単語列を対象に，AND検索に順序保存の制約条件を加え，長文に対する効果的な用例検索法を提案し，順序保存の方が優位としている．なお，両者とも類似性を計る指標として，語順（あるいは文字の出現順序）を考慮するアプローチの重要性を指摘している．このことは，文構造の類似性を表層情報として得られる文形式（単語の配列順序）の類似性を文間の類似度に加味することの意義を示唆している．以下，2章で，手指動作記述文の特徴について述べ，3章では，手指動作記述文間の類似度と手話単語の検索方法について述べ，4章で，提案手法の妥当性を検証するために行った実験結果を示す．5章では，実験により明らかとなった問題点について議論し，今後の課題について述べる．最後に，6章で，まとめを行う．</section>
</root>
