<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>連体形形容詞に先行する格助詞「が」「の」格の係りに関する体系的分析</title>
  <author>菊池浩三伊東幸宏</author>
  <jkeywords>係り受け解析,形容詞,統計的解析</jkeywords>
  <jabstract>長文の係り解析の精度向上は,自然言語処理において重要な課題の一つである.我々はすでに,連体形形容詞周りの「が」「の」格に関して,以下の３つのパターンに分類される７つの係りを規定するルールを見つけだした.前後の名詞のみで係りが決まる.前後の名詞と形容詞の関係で係りが決まる.形容詞そのものの属性で係りが決まる.itemize</jabstract>
  <section title="">*謝辞本研究にあたり,多くの支援をしていただきました富士通静岡エンジニアリング氏に心より感謝いたします.また,コーパスの利用を許諾していただきました毎日新聞社に感謝いたします.</section>
  <section title="はじめに">機械翻訳等の自然言語処理システムでの品質向上におけるボトルネックとして構文解析の問題があり,解析する文が長くなると係り受け処理で解析を誤る場合がある.このため,長文を意識した構文解析の品質向上に向け各種研究が行われているが,依然として未解決のまま残されている課題がある.そのような課題の一つに連体形形容詞に関する係りがある.この課題に対し,我々は,連体形形容詞周りの「が」格,「の」格の係り決定ルールを提案し,技術文でよく利用される形容詞に対して約９７％の精度で係りを特定できることを示した（菊池,伊東~1999）.しかし,そこで対象とした形容詞は技術文での出現頻度を考慮して選択したので,抽出したルールが形容詞全般に対しても有効かどうか,また,同様な考え方が形容詞全般に対しても成り立つのかどうかについては検証できていなかった.そこで,本論文では,分析対象を広げ,抽出済みルールが形容詞全般に対して妥当なものであるかどうかを検証し,必要に応じてルールの拡張を行う.用語のスパース性のため形容詞全般にルールが適用可能かどうかを調べることはそのため,分析対象語のカバー範囲を明確にする必要がある.そこで,国立国語研究所で行われた分析体系（西尾~1972）に基づいて,形容詞を分類し,その分類体系を網羅するように各形容詞を選び,その係りの振る舞いを調べることとした.このような分析を通し,若干のルール拡張を行い,最終的に今回拡張した形容詞群に対しても,約９５％という高い精度で係りを特定できることを示す.第２章では,我々がこれまでに提案した係りに関するルールを概説し,その問題点を第３章では,国立国語研究所での研究に基づき形容詞全体を分類整理する尺度を定め,多様なタイプの形容詞を分析対象として抽出可能とする.また,本論文で利用するコーパスについても説明する.第４章では形容詞無依存ルールと形容詞依存ルールに分けて検証し,その精度とルールの拡張について述べる.また,今回までに,７０００件を越えるデータが蓄積されたので,直感的に決定していた形容詞無依存ルールのルール間の適用順位についても検証する.第５章では,対象語の拡張に伴い,新たに検出できたルールについて説明を行い,全ルールを適用した後に得られる各形容詞の係りのDefault属性について説明する.第６章では,それらを適用した結果の係り解釈の精度と現行システムとの比較を行う.</section>
  <section title="提案済ルールの概説とその問題点">我々の研究は,連体形形容詞に先行する格助詞「が」「の」格の係り特性に関するものであり,大量コーパスを利用し,言語現象を分析して係りの特徴をルール化し,それに,統計的振る舞いを加味して係りを精度よく決めようとするものである.分析方法は,先行研究（田中,荻野~1980,荻野~1987）とは異なり,形容詞を分類のキーとして,形容詞と前後の名詞の関係から係りを決定するものである.対象とする構文は,連体形形容詞を含む「名詞１＋＜＊の｜＊が＞＋［副詞］＋＜イ形容詞｜ナ形容詞＞＋名詞２」の形式である.菊池,伊東（1999）の分析では,技術文においてある程度以上の頻度で利用されている形容詞を対象とした.その結果抽出した係り決定のためのルールは,おおむね次のようなものである.ルールは形容詞無依存のルールと形容詞依存のルールに大別され,以下のようなされる.なお,ルールはルール番号の小さい順に適用される.しかし,これらのルールの抽出は技術文のコーパスから行い,一定の回数以上用されていた形容詞を対象とした.そのため,(1)対象とした形容詞に偏りがある恐れがある,(2)対象外の形容詞についての知見が得にくい等の問題が残る.この問題を解消するためには,形容詞の網羅的な分析が必要となる.そのため,まず次章で形容詞の体系的分類について説明する.</section>
  <section title="形容詞選定と利用したコーパス"/>
  <subsection title="形容詞の分類体系">国立国語研究所での研究（西尾~1972）によれば,形容詞は以下のように体系化される.国立国語研究所の分類でもまだ分類項目が不足すると思われるものがあったため,分類項目を追加した.追加した分類項目は【】で示したものである.また,文献（菊池,伊東~1999）で分析対象とした用語を多く含む分類項目を《》で示した.これにより,どの分類項目の形容詞が分析できているかを示した.上記分類に属する形容詞については,付録にその詳細を示した.上記分類からも分かる献（菊池,伊東~1999）で分析対象とした形容詞は,ほとんどが「属性形容詞」の「広範なものごとの属性」と「ものに関する属性」に属するものであった.技術文書での使用頻度から対象語を選んだこともあり,分析対象とした形容詞に偏りがあることが分かった.これは,技術文は事実の説明が主であり,人間の感情や感覚にまつわる説明はほとんどなく,人の五感に関係する様な形容詞があまり出現していないためと思われる.今回の報告では,形容詞全般を扱えるようにするため,上記分類を網羅するよう用語を選定した.</subsection>
  <subsection title="利用したコーパスと分析対象とした形容詞">本論文の主目的は,技術文ではあまり使用されない形容詞に対して,既抽出のルールの検証と拡張を行うものである.そのため対象とするコーパスは新聞文に限定した.使用したコーパスは,毎日新聞９５年度版１月,１０月,１２月の記事（計約２４Ｍバイト）である.ただし,ルールの適用順位の検証には,抽出済の全例文を使用した.評価が主目的のため,コーパスはすべて評価用と位置づけ,分析用と評価用という区分けはしなかった.係りを決定するためには,一定頻度以上の形容詞を対象とする必要がある.そのため本論文でも,６件以上出現した形容詞のみを分析対象とした.その結果,１８３語を調べたが,出現頻度が５件以下の語が１２１語あり,最終的な分析対象語は表１の６２語となり,該当する分析対象文総数は１２７３件であった.</subsection>
  <section title="抽出済みルールの検証"/>
  <subsection title="形容詞無依存ルール"/>
  <subsubsection title="ルールの検証">形容詞無依存の４つの既抽出ルールを,体系的に抽出した全ての分析対象文に適用し,その正当性を調べた.その結果を表２に示す.この結果,ルール３−１を除いて,形容詞無依存ルールの適用は問題がないことが分かった.ルール３−１は,「こと」に関する例であり,これらは更なるルールの拡張が必要なことを示している.これは,判定詞「だ」を伴って助動詞化するものの範疇をどのようなものとするかというものである.以下に,解釈の範囲の拡張について述べる.</subsubsection>
  <subsubsection title="ルールの拡張">形式名詞は,形容詞に関係なく直前の用言の振る舞いを規定する.そのため,形式名詞「こと」に関して一般的と考えられる以下のルールを追加する.\begindescription：呼応関係にある語については,その間に挟まれる形式名詞「こと」は,呼応の前の部分を閉じる働きはしない.このような用法には以下のようなものがある.いかに〜ことか.どんなに〜ことか.何と〜ことか.description但し,各々の品詞は「いかに」が副詞,「どんなに」が連体詞,「なんと」が連語とされるがここでは,呼応関係にある副詞的語として,副詞として扱う.例１）夫人はマスコミに曲解されることがいかに苦しいことかを分かっている.例２）瞬時の異変がもたらした結果の,なんとすさまじく壊滅的なことか.例２は,句読点を含む場合（ルール１）のケースであるが,それは呼応関係を中に含むことをより鮮明にしている例文である.なお,これらは,判定詞を伴って助動詞化するケース（「ことであるか」）の短縮形（「ことか」）と解釈すれば,既存のルールの範疇に納まることになる.</subsubsection>
  <subsubsection title="ルールの適用順位の決定">今回までの研究により,ルールの適用順位を検討できる程度の用例が蓄積された（件）.そこで,形容詞無依存ルールに対して適用順位の評価を行った.ルール間で競合が起きるのは,名詞１に関するルール（ルール１,ルール２,ルール３—２）と名詞２の関するルール（ルール３—１）の間である.評価した結果は以下のようになった.評価結果：ルール１＞ルール３−１＞ルール３−２＞ルール２以下に,ルール３—１との関係で順位検証に利用した例と出現件数を示す.最後に示した例が,ルール２とルール３−１の適用順位の決定例である.これは,文献（菊池,伊東~1999）と順位が異なっている.但し,評価に使った件数が約７０００件であるので,出現件数（２件）からみても,この順位の食い違いによる影響は非常に小さいものである.しかし,この例文により適用順位の変更が必要となった.</subsubsection>
  <subsection title="形容詞依存ルール">自然言語では,利用される用語は多岐にわたる.そのため用語を文字列として分類するのではスパース性のために,適用範囲に制約が生じる.スパース性を解消するためにはシソーラス情報を利用する等の上位カテゴリでの分類が必須である.しかし,一般にシソーラス情報は意味的考察の上でなされており,それをそのまま係りの分類に利用できるかどうかは明確でない.そのため,ここで既存の意味的分類が,係りを規定するための有効情報となり得るか検証する.その検証手段の一つとして,類似語や反意語に対して既抽出ルールを適用し,その正当性を評価する.もしこれらが正当であれば,意味的分類がそのまま係りを決める分類として利用できることとなる.ここでは,以下に示す類似語と反意語に対して分析する.各々に対して,抽出済みルールと,それの適用結果を以下で説明する.</subsection>
  <subsubsection title="「激しい」の類似語でのルールの検証">「激しい」に適用されるルールは,次の２つである.ルール５：動きや相互関係に関連する語はサ変名詞や転成名詞と結びつく.ルール６−１：「人」,「組織」,「国」などの属性を持つ名詞と結びつかない.これを動作を表す語に適用した結果を表３に示す.この表の意味は,「早い」では,該当する表現が６件出現し,そのうち５件は正しく解釈できたが,１件はルール５を適用すると誤った解釈をする.ルール６−１は該当するものが３件見つかり,３件とも正しく解釈されたというものである.「早い」で誤った解釈をした例は以下の通り.例）朝の早い仕事やから,五時すぎ電車に乗って大阪へ向かってた.この例では,「早い」は「仕事」と結びつくのでなく,「朝」に係る.このようにルールを適用すると解釈を誤る場合もあるが,ほとんどは正解であり,動作を示す形容詞には,ルール５とルール６−１が適用可能との結果を得た.なお,「朝」と「早い」は,早い朝＝早朝のように,共起性の強い語とすべきものと思われるが,ここでは共起の扱いはしなかった.</subsubsection>
  <subsubsection title="反意語でのルールの検証">(1)「強い」の反意語「弱い」でのルールの検証「強い」に適用されるルールは,次の２つである.ルール６−１：「人」,「組織」,「国」などの属性を持つ名詞と結びつかない.ルール７：接尾語（色,性,力）と結び付く.これを反意語「弱い」に適用した結果を表４に示す.表４より,反意語へのルールの適用可能性は十分にあることが分かった.ただし,「弱い」の場合,接尾語として出現したものは,「性」,「力」のみであった.コーパスの量が増えると「色」も出現するものと思われる.(2)「深い」の反意語「浅い」でのルールの検証「深い」に適用されるルールは,次の２つである.ルール５：動きや相互関係に関連する語はサ変名詞や転成名詞と結びつく.ルール６−１：「人」,「組織」,「国」などの属性を持つ名詞と結びつかない.これを反意語「浅い」に適用する.ルール６—１の誤り例は,「横一線の浅い４人のＤＦラインを敷き,〜」というものである.この文では,「浅い」は「ＤＦライン」に係るが,「４人」に係るか「ＤＦライン」に係るかを決定することは容易ではない.我々は,直後の名詞を選択することにしているので,「４人」を「人」の属性を持つものと判断し,ルール６—１により「横一線の」は「浅い」に係ると判断した.「４人のＤＦライン」が正しく解析され,この語の主要語がＤＦラインと判別できれば,ルールの適用誤りは解消される.すなわち,反意語へのルールの適用も十分可能であることが分かった.(3)「広い」の反意語「狭い」でのルールの検証「広い」に適用されるルールは,次のものである.ルール６−１：「人」,「組織」,「国」などの属性を持つ名詞と結びつかない.しかし,調査したコーパス中には該当する「狭い」の例がなく,このルールの正否の判断はできなかった.以上の例からも分かるように,既抽出のルールは類似語及び反意語に対して,適用可能と判断できると思われる.しかし,形容詞は各語が多面的な意味を持つので,検証なしに無条件で類似語や反意語に同じルールを適用するのは注意を要するものと思われる.(4)反意語と係りのDefault属性の相関「新しい」という語は形容詞依存のルールは持たないが,先行する「が」「の」格が形容詞に係らないという意味でイ形容詞としては特徴的であった.この反意語「古い」についても同様の傾向が存在するかを分析した.結果は,共起（歴史の古い〜）を除いて,４８件中４７件は,先行する「が」「の」格が形容詞「古い」に係らなかった.しかし,このような,係りのDefault属性は,すべての反意語に適用できる訳ではない.例えば,「自由な」−「不自由な」のペアでは,「の」格に対して,まったく係り方が異なる.「遠い」−「近い」では,「遠い」は先行する「が」「の」格が係らない傾向があるのに対し,「近い」は先行する「が」「の」格が係る傾向がある.そのため,係りのDefault属性に関しては,各語ごとに決定しなければならないことが分かった.</subsubsection>
  <subsubsection title="ルールの適用範囲の拡張（適用可能な語の拡張）">形容詞に依存するルールを今回抽出した語にも適用可能とするために,をした.対象となるルールはルール５,６,７である.(1)「ルール５：動きや相互関係に関連する語はサ変名詞や転成名詞と結びつく」の対象となる用語の拡張サ変名詞と結びつく語には以下の様なものがある.軽い,早い,速い,かたい,著しいただし,次の語にもこのルールは適用可能であるが,特にこのルールを適用しなくても係り決定の精度には変化がなかったため,ルール適用の対象語とはしない.速やかな,遅い,〜急な(2)「ルール６−１：「人」,「組織」,「国」などの属性を持つ名詞と結びつかない形容詞」の対象となる用語の拡張人と結び付かない語には以下の様なものがある(3)「ルール７接尾語と結び付きの強い形容詞は接尾語のある語に結び付く」の対象となる用語の拡張接尾語と強い結びつきのある語には次のようなものがある.ここで,「色」は同等の意味合いを持つ「色彩」「色合い」にも拡張する.</subsubsection>
  <section title="新規ルールの追加">分析対象となる形容詞を拡張した結果,係りにおいて特徴的な振る舞いをた.そこでそれを,新たにルールとして設定することとした.このようなものには形容詞無依存ルールと,形容詞依存ルールで各々１つ存在する.</section>
  <subsection title="形容詞無依存ルールの追加">網羅的に抽出した形容詞を分析した結果,次のルールも有効であることが分かった.\begindescription：「名詞１」の直前に最上級,もしくは最上級相当を示す副詞（副詞相当語）が存在する場合,形容詞に先行する「が」「の」格は形容詞に係る.descriptionこのような副詞には以下のものがある.一番,最もこれらは４例存在し,４例ともこの規則にしたがった.例）破防法で最も規制の厳しい解散指定を請求する.例）ソスコベツ第一副首相は昨年,最も批判色の濃い独立テレビの放送免許取り消しの可能性に言及.例）世界で一番森の美しい国,亜熱帯から亜寒帯までのさまざまな樹種に恵まれた国が,この日本だ.例）一行のなかでも最も体重の重い人間を乗せて先に送ってあった.このルールは,形容詞無依存のルールである.用例数はあまり多くなくはないが,非交差の原則に則るものでもあるのでルール化した.ルール適用順位は,形容詞無依存ルールとしては一番弱い順位（５番目のルール）に設定する.</subsection>
  <subsection title="形容詞依存ルール追加">「感情形容詞」の中には,目的格「を」をとると分類される特殊なものがある（西尾~1972）.このような用語は係りの面からも特徴ある振る舞いをしている.そのため次のルールを追加する.\begindescription：「を」格を取る以下の感情形容詞（苦手な,好きな,得意な,欲しい）には,先行する「が」「の」格が係る.descriptionこれらの語の係りの分析結果を表６に示す.表からも分かる通り,先行する「が」「の」れらの形容詞に係る確率が非常に高い.これらの形容詞が出現した場合で,「が」「の」格が係らないケースは,(1)動作主がいるためか,(2)複数箇所に係るため係りの強度がより強い方を係りの正解としたことにより発生したものである.たとえば,次の例では,係り先が複数個所となり,片方に対して日本語特有の省略が発生しているために「が」格が係らないと解釈したものである.例）ファワズさんが不得意な英語で事情聴取を受けた.→ファワズさんが（彼女が）不得意な英語で事情聴取を受けた.しかし,この文は「ファワズさんは,（彼女が）不得意な英語で事情聴取を受けた.」と解釈することが可能である.これは,ゼロ代名詞の省略の問題として解析されるべきものである.そうすると,全てのケースで,先行する「が」「の」格が係るという結果になる.ただし,意味の問題に立ち入ると,これらの語は動詞と非常に似通った振る舞いをえば,「私は本が欲しい」という文について考察する.この文の意味は「私が本を欲する」である.すなわち,「欲しい」は「を」格を対象格としてとることを示している.ただしこの対象格は動詞の場合とは異なり,連体形形容詞との関係では,格助詞「が」「の」が表層格として使用される.この文から連体修飾を含む文を作ると「私の欲しい本を・・・」「本の欲しい私は・・・」のようになる.どちらの場合も「欲しい」には先行する「の」格が係る.しかし同じ「の」格であっても,「私の」の「の」は動作主を表し,「本の」の「の」は対象を表している.そのため,解釈を正確に行うためには,係りを正しく処理するだけでなく,各用語の意味属性を意識する必要がある.</subsection>
  <subsection title="分析対象語の係りのDefault属性の決定">以上のルールを適用することにより,係りの揺らぎに相当する部分が取り除かれる.ルール適用後の係りは各形容詞の固有の係り特性（係りのDefault属性）となる.そのようにして調べた各形容詞の係りのDefault属性を次の分類に従い表７にまとめる.分類１：「が」「の」格は形容詞に係る.分類２：「が」格は形容詞に係るが,「の」格は形容詞に係らない.分類３：「が」格は形容詞に係らないが,「の」格は形容詞に係る.分類４：「が」「の」格は形容詞に係らない.</subsection>
  <section title="適用後の係り解釈精度と現行システムとの比較">以上の全てのルールと係りのDefault属性を適用した結果,分析対象文総数係りを正しく解釈したものは１２１７件,誤って解釈したものは５６件であり,正解率は９５．６％であった.すなわち,本方式を利用すれば,約９５％の精度で「が」「の」格が形容詞に係るかどうかを判定することが可能となることが分かった.本方式の精度がどの程度であるかを判断する目的で,ある市販のソフトを利用して比較評価を行った.市販のソフトの場合一般に,解析の中間段階にある係りを図示することはない.そのため,出力された英文を頼りに係りの精度を検証した.しかし係りの曖昧性は,単語の持つ曖昧性に起因する場合も多々存在する.そこで入力となる文に次の様な処置を施して評価した.文は本来の意味を損ねないように考慮しながらできるだけ短くした.未登録語になりそうな語（人名等）は明らかにその属性であると分かる語にした.このような処置をほどこして,係りを検証すると,市販システムでの連体形形容詞の係りの解釈精度は８０％程度であった.以上の結果から,本報告で説明したルールの組み込みは非常に有効であると言える.</section>
  <section title="まとめ">本論文では,体系的分析に従い形容詞を網羅的に分析し,反意語や類似語には同種のルールが適用できる可能性が高いことを示した.また追加分析した用語から新たに２つの追加ルールを見出すことができた.その結果,約９５％の精度で連体形形容詞に関わる係りを特定できた.今回は分析対象とする形容詞を体系的に選んだので,係りに関してはこれらのルールで形容詞全体をカバーできるものと考えている.また,現行システムの係り解釈の精度と比較し,本方式が有効であることを示した.しかし,実際に現行システムへの組み込みには費用対効果比に基づく詳細なフィージビリティ分析が必要となる.既存のシステムの改良は大変費用の掛かるものとなるが,本方式では段階的な組み込みが可能であるため,以下のような手順での組み込みが可能と思われる.顕著な係りのDefault属性の組み込み形容詞単位でのルールの組み込み顕著ではない係りのDefault属性の組み込みまた,本論文で提案した方式は,形容詞の「を」格や「に」格の係り分析にも利用可能である.今後は,連体形形容詞と「が」「の」格以外の格の関係について同様に係り関係を明確にしていく予定である.</section>
</root>
