<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>コーパスからの日本語従属節係り受け選好情報の抽出およびその評価</title>
  <author>宇津呂武仁西岡山滋之	藤尾正和松本裕治</author>
  <jabstract>日本語の長文で一文中に従属節が複数個存在する場合，それらの節の間の係り受け関係を一意に認定することは非常に困難である．また，このことは，日本語の長文を構文解析する際の最大のボトルネックの一つとなっている．本論文では，大量の構文解析済コーパスから，統計的手法により，従属節節末表現の間の係り受け関係を判定する規則を自動抽出する手法を提案する．統計的手法として，決定リストの学習の手法を用いることにより，係り側・受け側の従属節の形態素上の特徴と，二つの従属節のスコープが包含関係にあるか否かの間の因果関係を分析し，この因果関係を考慮して，従属節節末表現の間の係り受け関係判定規則を学習する．また，EDR日本語コーパスから抽出した係り受け情報を用いて，本論文の手法の有効性を実験的に検証した結果について述べる．さらに，推定された従属節間の係り受け関係を，統計的文係り受け解析において利用することにより，統計的文係り受け解析の精度が向上することを示す．</jabstract>
  <jkeywords>統計的係り受け解析，日本語従属節，決定リスト学習，素性選択</jkeywords>
  <subsubsection title="">*例例として，図~の従属節間の係り受け解析済の文から，従属節の係り受け関係のデータを抽出する手順を以下に示す．図~の文には，文末の他に二つの述語的文節Seg_1，Seg_2があり，それぞれ，F_1，F_2の素性集合を持つ．また，係り受け関係としては，Seg_1が文末に係るために，Seg_1はSeg_2を「越える」という関係にある．このSeg_1とSeg_2の係り受けトを構成するための証拠E・クラスDのデータを抽出すると，表~の結果が得られる．ここで，F_1中の二つの素性については，包含関係にあるので，どちらか一方のみを含めることして，F_1とF_2のあらゆる可能な部分集合の組が証拠Eとなる．また，これらの証拠に対して，そのクラスDはいずれもD!=!「越える」となる．figure*</subsubsection>
  <section title="はじめに">日本語の長文で一文中に従属節が複数個存在する場合，それらの節の間の係り受け関係を一意に認定することは非常に困難である．また，このことは，日本語の長文を構文解析する際の最大のボトルネックの一つとなっている．一方，これまで，日本語の従属節の間の依存関係に関する研究としては，による従属節の三階層の分類がよく知られている．は，スコープの包含関係の狭い順に従属節を三階層に分類し，スコープの広い従属節は，よりスコープの狭い従属節をその中に含むことができるが，逆に，スコープの狭い従属節が，よりスコープの広い従属節をその中に含むことはできないという傾向について述べている．さらに，は，計算機による係り受け解析においての従属節の分類が有用であるとし，その利用法について提案している．特に，は，計算機による係り受け解析における有効性の観点から，の従属節の三階層の分類を再構成・詳細化し，また，この詳細な従属節の分類を用いた従属節係り受け判定規則を提案している．これらの研究においては，人手で例文を分析することにより従属節の節末表現を抽出し，例文における従属節の係り受け関係の傾向から，従属節の節末表現を階層的に分類している．しかし，人手で分析できる例文の量には限りがあるため，このようにして抽出された従属節節末表現は網羅性に欠けるおそれがある．また，人手で従属節節末表現の階層的分類を行う際にも，分類そのものの網羅性に欠ける，あるいは分類が恣意性の影響を受けるおそれが多分にある．そこで，本論文では，大量の構文解析済コーパスから，統計的手法により，従属節節末表現の間の係り受け関係を判定する規則を自動抽出する手法を提案する．まず，大量の構文解析済コーパスを分析し，そこに含まれる従属節節末表現を網羅するように，従属節の素性を設定する．この段階で，人手による例文の分析では洩れがあった従属節節末表現についても，これを網羅的に収集することができる．また，統計的手法として，決定リストの学習の手法~を用いることにより，係り側・受け側の従属節の形態素上の特徴と，二つの従属節のスコープが包含関係にあるか否かの間の因果関係を分析し，この因果関係を考慮して，従属節節末表現の間の係り受け関係判定規則を学習する．そこでは，従属節のスコープの包含関係の傾向に応じて従属節節末表現を階層的に分類するのではなく，個々の従属節節末表現の間に，スコープの包含関係，言い換えれば，係り受け関係の傾向が強く見られるか否かを統計的に判定している．また，人手によって係り受け関係の傾向を規則化するのではなく，大量の係り受けデータから自動的に学習を行っているので，抽出された係り受け判定規則に恣意性が含まれることはない．本論文では，実際に，EDR日本語コーパス(構文解析済，約21万文)から従属節係り受け判定規則を抽出し，これを用いて従属節の係り受け関係を判定する評価実験を行った結果について示す．また，関連手法との実験的比較として，従来の統計的係り受け解析モデルと本論文のモデルとの違いについて説明し，従属節間の係り受け解析においては，従来の統計的係り受け解析モデルに比べて本論文のモデルの方が優れていることを示す．同様に，従属節間の係り受けの判定に有効な属性を選択する方法として，決定木学習により属性選択を行う手法と，本論文で採用した決定リスト学習の手法を比較し，本論文の手法の優位性を示す．さらに，推定された従属節間の係り受け関係を，の統計的文係り受け解析において利用することにより，統計的文係り受け解析の精度が向上することを示す．</section>
  <section title="従属節の階層的分類を用いた係り受け解析">本節では，における従属節の階層的分類，およびそれを用いた従属節係り受け判定規則について述べる．</section>
  <subsection title="従属節の三階層の分類">まず，では，の従属節の三階層の分類に基づいて，計算機による係り受け解析における有効性の観点から，統語構造におけるスコープの包含関係の狭い順に，以下の三階層の従属節分類を提案している．ただし，ここで設定された全54種類の従属節の節末表現は，新聞記事の要約文972文を人手で分析することにより得たものである．</subsection>
  <subsection title="従属節間のスコープの包含関係">そして，上記の三種類の従属節間のスコープの包含関係に，以下の傾向があるとしている．A類は，他のA類，B類，C類の一部となることができる．B類は，他のB類，C類の一部となることができるが，A類の一部とはなれない．C類は，他のC類の一部となることができるが，A類，B類の一部とはなれない．また，その他に，従属節に対して以下の四つの詳細な分類を行い，従属節のスコープの間に詳細な包含関係を設定している．読点の有無同類同士の従属節の間では，読点の付与された従属節の方が，読点の付与されていない従属節を含む関係にある．すなわち，従属節のスコープの包含関係は，包含関係の狭い順に，A類&lt;A類+読点&lt;B類&lt;B類+読点&lt;C類&lt;C類+読点となる．連用節の中止性B類同士，「B類+読点」同士の従属節は，表現の意味的な流れの中止性の強弱により，以下の二種類に分類でき，中止性の強い従属節は中止性の弱い従属節を包含する．中止性の弱いもの:用言連用形，「て」，「ため」など7種類．中止性の強いもの:「名詞+で」，「ており」など4種類．述語の状態性と動作性B類同士，「B類+読点」同士の従属節は，動作性の強い順に，他動詞性，自動詞性，形容詞性，名詞性の四種類に分類でき，動作性が強い従属節は，動作性の弱い従属節を包含する．引用節と連体節引用節が連用節を包含する際の包含関係においては，「すると(発表する)」などの引用節の包含関係の広さは「C類+読点」に準じ，「するよう(依頼する)」などの引用相当節述語の包含関係の広さは「B類+読点」に準ずる．一方，連体節が連用節を包含する際の包含関係においては，形式名詞に係る連体節述語の包含関係の広さは「B類+読点」に準じ，その他の通常の連体節述語の包含関係の広さはB類に準ずる．</subsection>
  <subsection title="従属節係り受け判定規則">さらに，では，上記の従属節間のスコープの包含関係を，従属節間の係り受け関係と対応させ，従属節間の係り受け関係の決定においては，スコープの包含関係においてより広い関係にあるほど係り受けの優先度が高いとし，優先度の低い従属節は優先度の高い従属節に係る．優先度の高い従属節は優先度の低い従属節に係らない．という優先規則を提案している．</subsection>
  <section title="コーパスからの従属節係り受け選好情報の抽出">本論文では，前節のような従属節の階層的分類による係り受け判定規則を人手で抽出するのではなく，構文解析済コーパスから，従属節の間の係り受け選好情報を自動的に抽出する．</section>
  <subsection title="日本語従属節の定義">本節では，本論文で対象とする日本語従属節の定義について述べる．従属節を定義するにあたっては，まず，文を形態素解析システム茶筌により形態素解析し，次に正規表現により記述された文節定義にしたがって，形態素列を文節単位にまとめる(文節処理までを施したデータについては，の係り受け解析で用いられているものを利用している．)．一般に，文節は自立語部分と付属語部分からなるが，文節区切り済データ上で，自立語部分と付属語部分が以下の条件を満たす文節を従属節の主辞となる述語的文節とする．自立語部分は，以下のいずれかを満たす(いわゆる述語)．動詞または形容詞．「名詞句+判定詞(である)」付属語部分は，以下のいずれかを満たす．なし．副詞タイプ(例:「(して)以来」---「以来」が副詞)．副詞的名詞タイプ(例:「(する)ため」---「ため」が副詞的名詞)形式名詞タイプ(例:「(する)こと」---「こと」が形式名詞)時相名詞タイプ(例:「(する)まえ」---「まえ」が時相名詞)述語接続助詞タイプ(例:「(する)が」---「が」が述語接続助詞)引用助詞タイプ(例:「(する)と」---「と」が引用助詞)(a)(g)の後に，副助詞(「は」「など」など)，終助詞(「か」「よ」など)が付加されたもの．この定義は，狭義の従属節を含む任意の述語節(引用節，連体修飾節などを含む)に対応しており，本論文ではその全てをまとめて広義の「従属節」として扱う．ただし，連体修飾節については，係り受け関係において受け側となる場合にのみ，係り受け関係決定の評価の対象としている．table*</subsection>
  <subsection title="従属節の素性表現">次に，従属節の係り受け選好情報を記述するための準備として，従属節の様々な属性を記述するために，前節で定義した従属節の主辞となる述語的文節に対して，表の素性を設定する．これは，人手により抽出されたの従属節の節末表現の設定(節)をより一般的・網羅的にするためのものである．特に，本論文では，EDR日本語コーパス(約21万文)の構文解析済コーパス(のうち，文の表層文字列および構文構造の括弧付け情報のみ)を用いて，従属節の係り受け選好情報の抽出を行うので，EDRコーパスから抽出された従属節を網羅するように設定されている．また，これらの素性は，従属節の主辞となる述語的文節の特徴を記述したもので，いずれも文節処理までで利用可能な形態素・品詞上の特徴のみを用いている．表の素性は，大きく，i)読点素性，ii)文法・品詞素性，iii)節末活用語活用形素性，iv)語彙素性の四タイプに分けられる．ii)の文法・品詞素性は，従属節の主辞となる述語的文節の付属語列部分に現れ得る形態素の品詞を記述したもので，その形態素が文節末に現れるか文節の中程に現れるかの区別がある．iii)の節末活用語活用形素性は，従属節の主辞となる述語的文節の文節末が活用語の場合にその活用形を記述したものである．iv)の語彙素性は，ii)の文法・品詞素性の各素性を語彙化したものである．</subsection>
  <subsection title="決定リストの学習">従属節の間の係り受け関係の選好情報を記述する方法として，決定リスト~を用いる．本論文では，特に，の決定リスト学習の方法を用いて，従属節の係り受け関係が記述されたデータから従属節係り受け選好情報を抽出する．決定リストは，ある証拠EのもとでクラスDを決定するという規則を優先度の高い順にリスト形式で並べたもので，適用時には優先度の高い規則から順に適用を試みていく．の決定リスト学習の方法においては，クラスDの正解付データから，証拠Eが存在する(E!=!1)という条件のもとでクラスDがD!=!xとなる条件付確率P(D!=!xE!=!1)を計算し，この条件付確率を用いて以下の手順で決定リストを構成する．ある証拠Eが存在する(E!=!1)という条件のもとでの条件付確率P(D!=!xE!=!1)x_1と二位のクラスx_2の間で，以下の対数尤度比を計算する．[_2P(D!=!x_1E!=!1)P(D!=!x_2E!=!1)]その結果，対数尤度比が大きい順に証拠EとクラスDの組を並べる．ただし，このときの対数尤度比は，クラスD!=!xの確率P(D!=!x)の値の大きさが一位のクラスx_1と二位のクラスx_2の間で以下の対数尤度比を計算して得られる値[_2P(D!=!x_1)P(D!=!x_2)]を下限値とする．決定リストの最終行は``default''を表し，クラスD!=!xの確率P(D!=!x)の値の大きさが一位のクラスx_1を与える．</subsection>
  <subsection title="決定リストの学習による従属節係り受け選好情報の抽出">前節の決定リストの学習の手法を用いて，二つの従属節の間の係り受け関係の選好情報を抽出する．基本的には，ある二つの従属節の主辞となる述語的文節の素性の情報の組を証拠として，その二つの述語節の間の係り受け関係を決定する．いま，一文中で従属節の主辞となる述語的文節(および文末述語文節)の並びをSeg_1,,Seg_nとすると，一つの述語的文節は，節で述べた素性の組で記述されるので，各述語的文節Seg_iは，複数の素性を要素としうる素性集合F_iを持つことになる．このとき，決定リストの証拠Eとしては，二つの述語的文節Seg_i，Seg_j(i&lt;j)の持つ素性集合F_i，F_jに対して，そのあらゆる可能な部分集合の組(F_i,F_j)を証拠Eの候補とする．また，決定リストのクラスDとしては，基本的には，述語的文節Seg_iとSeg_jが係り受け関係にある場合と，係り受け関係にない場合の二つを設定することになるが，第節で述べた従属節の階層的分類の考え方を利用することにより，特に，二つの述語的文節が係り受け関係にない場合について，少し異なったクラスの設定をする．そのために，まず，従属節間の係り受け関係が，従属節のスコープの包含関係にどのように対応しているのかについて調べる．以下では，従属節の主辞となる述語的文節Seg_1が，文中の他の従属節の主辞となる述語的文節Seg_2に先行しているとして，従属節間の係り受け関係と従属節のスコープの包含関係との対応を以下のように分類して考える．先行する述語的文節Seg_1が後続の述語的文節Seg_2に係る場合	(図)．先行する述語的文節Seg_1が後続の述語的文節Seg_2に係らない場合．		先行する述語的文節Seg_1が後続の述語的文節Seg_2を越えて，		より遠くの述語的文節に係る場合(図)．	先行する述語的文節Seg_1が後続の述語的文節Seg_2よりも		前の述語的文節に係る場合．						Seg_1がSeg_2を主辞とする従属節のスコープに．				Seg_1がSeg_2を主辞とする従属節のスコープに含まれない場合				(図~)．			最初に，従属節(の主辞文節Seg_1)が，後続する従属節(の主辞文節Seg_2)に係る場合は，図~に示すように，Seg_1を主辞とする従属節は，Seg_2を主辞とする従属節のスコープに包含されることになる(図中の矢印は係り受け関係を，また，木構造は統語解析木の略記を表す．)．一方，従属節(の主辞文節Seg_1)が，後続する従属節(の主辞文節Seg_2)に係らない場合は，図~にminipage示すように，上記の(2a)，(2b)の二通りに分けられる．ここで，節の従属節係り受け判定規則を言い換えると，従属節の包含関係においてより広いスコープを持つ従属節(の主辞文節)は，後続する従属節のうち，より狭いスコープを持つ従属節(の主辞文節)には係らないということができる．したがって，(2a)の場合には，主辞文節Seg_1は，包含関係においてSeg_2よりスコープを持つ必要がある．一方，(2b)の場合は，Seg_1がSeg_2のスコープに含まれる場合((2b-i)，図)と，含まれない場合((2b-ii)，図)の両方の可能性がある．したがって，一般に，(2b)の場合には，Seg_1を主辞とする従属節のスコープの広さと，Seg_2を主辞とする従属節のスコープの広さの間には依存関係がなく，互いに独立な関係にあると言える．以上のことから，本論文では，二つの述語的文節が係り受け関係にない場合のうち，特に(2a)の場合のみに注目して，決定リストのクラスDとしては，述語的文節Seg_iとSeg_jが係り受け関係にある場合，述語的文節Seg_iの係り先が，Seg_jを越えたより後ろの述語的文節または文末述語文minipage節となる場合，の二つを設定することとし，このいずれの場合になるかを判定することとする．以上をまとめると，決定リストの証拠EとクラスDは以下のようになる．証拠E:二つの従属節の主辞となる述語的文節Seg_i，Seg_j(i!&lt;!j)の持つ素性集合のあらゆる部分集合の組(F_i,F_j)．クラスD:Seg_iがSeg_jに係る場合(D!=!係る)と，Seg_iがSeg_jを越えてより的文節もしくは文末述語文節に係る場合(D!=!越える)の二値．このような証拠EとクラスDの設定のもとで，前節の決定リストの学習法にしたがって，従属節間の係り受けを決定する選好情報を抽出する．</subsection>
  <subsection title="EDRコーパスから学習した決定リスト">EDR日本語コーパスの約21万文を訓練用データ(95%)と評価用データ(5%)に分割し，訓練用データ199,500文から，係り受け関係が「係る」または「越える」になる述語的文節を抽，162,443組の述語的文節のペアが得られた．これらの従属節係り受けデータから，従属節係り受け選好のための決定リストを学習した．結果のうち，証拠Eの頻度が10以上の規則をいくつか抜粋したものを表~に示す．規則数は，確率値がP(DE)!=!1となる規則が923，0.5378!&lt;!P(DE)!&lt;!1となる規則が6,889で，その総数は7,812である．表~のフォールト規則としては，P(D!=!越える)&amp;=&amp;0.5378P(D!=!係る)&amp;=&amp;0.4622P(D!=!越える)&amp;&gt;&amp;P(D!=!係る)eqnarray*となることから，D!=!「越える」をデフォールト規則とし，これを決定リストの最終行とする．table*</subsection>
  <section title="決定リストを用いた従属節係り受け解析"/>
  <subsection title="二つの従属節の間の係り受け関係の推定">いま，一文中の二つの従属節の主辞文節Seg_i，Seg_j(i&lt;j)が与えられていて，決定リストを用いてこの二つの文節間の係り受け関係を推定することを考える．Seg_i，Seg_jそれぞれの持つ素性集合をF_i，F_jとすると，F_i，F_jに対してあらゆる可能な部分集合の組(F_i,F_j)を考え，これを証拠Eの候補として決定リストを検索し，決定リスト中でもっとも優先順位の高い規則の与えるクラスDをSeg_i，Seg_jの係り受け関係の推定結果とする．決定リストを用いたこの係り受け関係の推定法は，あらゆる可能な証拠(F_i,F_j)について，条件付確率P(D!=!x(F_i,F_j)(F_i,F_j))の最大値を与える証拠(F_i,F_j)を求め，その証拠を用いた時のクラスD!=!x(F_i,F_j)をクラスDの推定結果Dとすることと等価である．(F_i,F_j)&amp;=&amp;_(F_i,F_j)P(D!=!x(F_i,F_j)(F_i,F_j))D&amp;=&amp;x(F_i,F_j)eqnarray*</subsection>
  <subsection title="一文中の従属節の係り受け解析">次に，前節で求めた二つの従属節の間の係り受け関係の推定結果を用いて，一文中の従属節の係り受け解析を行う．その際には，先行する従属節の主辞となる述語的文節が，後続する述語的文節に「係る」確率だけでなく，後続する述語的文節を「越える」確率も考慮して，従属節の係り受け解析の優先度を計算する．まず，文Sをその文中の述語的文節の列S_sbとして以下のように記述する．S_sb&amp;=&amp;Seg_1,,Seg_n-1,Seg_n(文末)eqnarray*ここで，各Seg_iは述語的文節を表し，Seg_nは文末の述語文節である．また，述語的文節Seg_iの係り先の文節をmod(Seg_i)で表す．そして，文S中の述語的文節の列S_sbの間の係り受け関係のパターンを，述語的文節Seg_iの係り先の文節mod(Seg_i)の列で表し，これをDep(S_sb)と記述する．ただし，ここでは，文中の係り受け関係としては，互いに非交差のもののみを対象とする(実際の解析は，CKY法によっている．)．Dep(S_sb)&amp;=&amp;mod(Seg_1),,mod(Seg_n-1)	&amp;&amp;(ただし，互いに非交差の係り受け関係のみ)eqnarray*そして，以下の手順により，決定リスト中の係り受け関係の確率値を用いて，それぞれの係り受けパターンDep(S_sb)の優先度を計算する．まず，従属節Seg_iからmod(Seg_i)への係り受け関係の優先度を計算する．前節と同様，二つの述語的文節Seg_iとSeg_jの間に係り受け関係D!=!xが成り立つ確率の推定においては，あらゆる証拠(F_i,F_j)について，決定リストを用いて条件付確率P(D!=!x(F_i,F_j))の最大値を求め，この最大条件付確率を求めるべき推定値P(D!=!x(Seg_i,Seg_j))とする．P(D!=!x(Seg_i,Seg_j))&amp;=&amp;_(F_i,F_j)P(D!=!x(F_i,F_j))eqnarray*そして，述語的文節Seg_kをSeg_iの係り先Seg_k&amp;=&amp;mod(Seg_i)eqnarray*として，以下の式により，述語的文節Seg_iがSeg_kに係る係り受け関係の優先度Q(D!=!係る(Seg_i,Seg_k))を計算する．k!&lt;!nの場合．	Seg_iがSeg_kに「係る」確率とSeg_iがSeg_j(j!=!i+1,,k-1)を「越える」	確率の相乗平均		をQ(D!=!係る(Seg_i,Seg_k))とする．		Q(D!=!係る(Seg_i,Seg_k))=	&amp;&amp;	(P(D!=!係る(Seg_i,Seg_k))	_j=i+1^k-1P(D!=!越える(Seg_i,Seg_j)))^1k-i	eqnarray*k!=!nの場合．	Seg_iがSeg_n(文末)に「係る」確率は	(文末を「越える」確率は0なので)1とみなして考慮せず，	Seg_iがSeg_j(j!=!i+1,,n-1)を「越える」	確率の相乗平均をQ(D!=!係る(Seg_i,Seg_k))とする．	(ただし，i!&lt;!n-1とする．i!=!n-1のときは，Seg_n-1は必ずSeg_n(文末)に係る．)		Q(D!=!係る(Seg_i,Seg_k))&amp;=&amp;	(_j=i+1^n-1P(D!=!越える(Seg_i,Seg_j)))^1n-i-1	eqnarray*最後に，述語的文節Seg_iからmod(Seg_i)への係り受け関係の優先度Q(D!=!係る(Seg_i,mod(Seg_i)))の積によって，文S中の述語的文節の列S_sbが)を持つ優先度Q(S_sb,Dep(S_sb))を計算する．Q(S_sb,Dep(S_sb))	&amp;=&amp;	_i=1^n-2Q(D!=!係る(Seg_i,mod(Seg_i)))eqnarray*上式の優先度を用いて，文S中の述語的文節の列S_sbに対して以下の最大の受け関係Dep(S_sb)を，文Sの従属節係り受け解析の解析結果とする．Dep(S_sb)&amp;=&amp;_Dep(S_sb)Q(S_sb,Dep(S_sb))eqnarray*</subsection>
  <section title="実験および評価">節の方法により，EDR日本語コーパス約21万文のうちの訓練用データ(95%)た従属節係り受けデータから，従属節係り受け選好のための決定リストを学習し，これを用いて評価用データ(5%)中の二つの従属節の間の係り受け関係を推定する実験，および一文中の従属節の係り受け解析の実験を行った．</section>
  <subsection title="評価データ">評価用データ(5%)10,320文中で，一文中に二つ以上の従属節を含み，従属節の係り受けの曖昧性のある文は，3,128文(約30%)であった．この3,128文および残りの7,192文について，文節数，一文中の平均文節数，述語的文節数を調査した結果を表~に示す．また，第節では，の統計的文係り受け解析において，推定した従属節間の係り受け関係を評価するので，これらの評価用文セットをの統計的文係り受け解析によって解析した場合の，文節レベル正解率，上位1個/5個における文レベル正解含有率，および，述語的文節の係り受け正解率も示す．以下の実験では，評価用データ10,320文のうち，従属節の係り受けの曖昧性のある文3,128文を評価対象とする．</subsection>
  <subsection title="関連手法との比較">本節では，本論文の手法を，従来の統計的係り受け解析モデルと比較し，評価実験を通して，本論文の手法の利点を示す．まず，従来の統計的係り受け解析モデルが，本論文の手法と異なる点として，以下の三つが挙げられる．事象として二つの文節が係り受け関係にある場合と係り受け関係にない場合の二つを	設定し，二つの文節が係り受け関係にある確率を次式	(もしくは，それに準ずる式)で定義する．	[	二つの文節(の属性)が係り受け関係にある頻度二つの文節(の属性)が一文中に出現する頻度	]一文中の係り受け解析結果の確率を，文中の全ての文節間の係り受け関係の	確率の積(もしくは，それに何らかの正規化を施したもの)で計算し，	確率値最大の解析結果を求める．上記の従来のモデルのうち，以外においては，	係り受け解析の際に使用する属性があらかじめ固定されており，	属性選択を明示的に行う機構がない．	また，においては，決定リスト学習ではなく，	決定木学習によって属性選択が行われる．これらの相違点について，以下では，まず，節において，上記の(1)，(2)を満たすモデルの比較を行う．次に，節において，決定木学習を用いた統計的係り受け解析手法との比較を行う．</subsection>
  <subsubsection title="「係る」「係らない」を事象とし「係る」確率のみを考慮するモデルとの比較">本論文の従属節間の係り受け解析の設定において，上記(1)および(2)を満たすモデルとして，第節の決定リスト学習による従属節係り受け選好情報抽出，および，第を用いた従属節係り受け解析の枠組みに以下の変更を施したモデルを考える．従属節の素性として，「文末」を表す素性を追加する	(従来のモデルとあわせるために必要．)．決定リストのクラスとして，先行する述語的文節が後続する述語的文節に	「係る」場合と「係らない」場合の二値を設定する．先行する述語的文節Seg_iが後続する述語的文節Seg_jに係る	係り受け関係の優先度Q(D!=!係る(Seg_i,Seg_j))として，以下のものを用いる．		Q(D!=!係る(Seg_i,Seg_j))&amp;=&amp;P(D!=!係る(Seg_i,Seg_j))	eqnarray*table*このモデルに対して，EDR日本語コーパス約21万文のうちの訓練用データ(95%)から抽出した従属節係り受けデータから，従属節係り受け選好のための決定リストを学習した．ルによって学習された決定リストにおいては，D!=!「係らない」がデフォールト規則となり，その確率値は，P(D!=!係らない)!=!0.6180であった．このモデルを用いて，節と同じ設定で一文中の従属節の係り受け解析を行った結果を，表，および図の「係る／係らない」のプロットに示す．本論文のモデルと比較すると，条件付確率P(DE)の閾値が同じ場合，文節レベル・文レベルともにカバレージがかなり低いことが分かる．また，カバレージに対する適合率の推移をプロットした結果を，本論文のモデルによる結果と比較したものを図に示す．ら分かるように，文節レベル・文レベルともに，カバレージ・適合率の両方において，本論文のモデルの方が高い性能を示している．これらの結果から，従属節間の係り受け解析に関しては，「係る」「係らない」を事象とし「係る」確率のみを考慮する従来の統計的係り受け解析モデルと比較して，本論文のモデルの性能の方が上回っているといえる．</subsubsection>
  <subsubsection title="二つの従属節の間の係り受け関係の推定: 決定木学習による素性選択との比較">次に，統計的日本語係り受け解析において，係り受け関係の判定に有効な素性の選択に決定木学習を用いた手法と，本論文の手法の比較を行う．決定木学習においては，訓練集合中で，目的クラスに関するエントロピーの減少分が最大となるように素性が選択され，訓練集合が部分集合に分割される．本論文の決定リスト学習の手法における素性選択と，における素性選択の間の最大の違いとして，本論文の手法では，係り側文節と受け側の両方の素性を同時に考慮して素性選択が行われるのに対して，の決定木学習における素性選択では，一回の素性選択のプロセスでは，係り側素性あるいは受け側素性のどちらか一方のみが選択される．したがって，の決定木学習における素性選択では，係り側と受け側の素性が組になってはじめて係り受け関係の推定に有効となるような素性の組の有効性が過小評価されてしまうおそれがある．そこで，係り側と受け側の組で従属節の素性の有効性を評価する方法が，全体の精度にどの程度寄与しているかを調べるために，決定木学習の手法を従属節係り受け選好情報の学習に適用し，本論文の決定リスト学習による結果と比較した．ただし，決定木学習の適用にあたっては，における素性の設定方法を参考にして素性の設定を行った．具体的には，係り側・受け側の述語的文節の双方について，節で設定したi)iv)の四つの素性タイプを素性とし(素性数は合計8個)，各素性のとり得る値は，表中の右欄の対応するもの(すなわち，i)読点素性は2個，ii)文法・品詞素性は17個，iii)節末活用語活用形素性は12個，iv)語彙素性は235個)とした．また，決定すべきクラスは，節の決定リスト学習の場合と同様に，前の述語的文節が後ろの述語的文節に「係る」場合と，「越える」(より後ろに係る)場合の二値とした．さらに，決定リスト学習の手法と条件を同じにするために，決定木の葉節点における用例の総頻度は10以上とし，また，学習された決定木の枝刈りは行っていない．以上の条件のもとで，節において，決定リストを用いて二つの従属節の間の係り受け関係を推定した場合と同じ訓練用データおよび評価用データを用いて，二つの従属節の間の係り受け関係を推定する決定木を学習し，その性能の評価を行った．節の場合と同様に，決定木の葉節点におけるクラスの条件付確率の下限値を変化させて，カバレージと適合率の相関を調べた．この結果を表の「決定木による素性選択」の欄，および図の「決定木」す．これらの結果から分かるように，決定木の葉節点におけるクラスの条件付確率の下限値が，決定リストにおける条件付確率P(DE)の下限値と同じ場合，決定木の適合率は決定リストよりも若干優れているが，カバレージはかなり低いことがわかる．この理由として，両者のモデルの大きさの違いが挙げられる．決定リストの規則数が7,812であるのに対して，決定木の総節点数は774で，両者のモデルの大きさはほぼ一桁違うことになる．つまり，決定リスト学習の方は，決定木学習に比べてきめ細かいモデルが学習できており，高いカバレージを示す反面，ノイズとなる規則も含まれているため，適合率において若干劣っていると考えられる．また，決定リストと決定木の間で，カバレージに対する適合率の推移をプロットした結果をを図に示す．図においては，ほとんどのカバレージにおいて，よる適合率が，決定木による適合率を23%程度上回っており，これらの部分においては，統計的検定を行った結果においても，両者の間に有意な差が認められた．また，両者の適合率が接近する部分(3点)においては，統計的検定を行った結果において有意な差は認られなかった．この結果から，カバレージ・適合率の両方を総合的に考慮すると，決定リストの方が決定木よりもほぼ高い性能を示していると言える．したがって，決定木学習においての素性の設定方法を参考にした場合と比較すると，決定リスト学習において係り側と受け側の組で従属節の素性の有効性を評価する方法が，全体の精度にある程度寄与していることがわかる．</subsubsection>
  <section title="文係り受け解析における従属節係り受け選好情報の評価">次に，節で一文中の従属節の係り受け解析により推定した従属節間の係り受け関係を，の統計的文係り受け解析において利用し，その性能を評価する．</section>
  <subsection title="評価法">具体的には，節の従属節係り受け解析で出力される係り受け関係を，の統計的文係り受け解析における初期係り受け制約として固定し，従属節間の係り受け関係の可能性を制限した形で文係り受け解析を行う．ここでも，条件付確率P(DE)の閾値を変化させることによって，統計的文係り受け解析において利用可能な初期係り受け制約の数を変化させ，文係り受け解析の精度がどのように推移するかを測定する．文係り受け解析の精度は，節の場合と同様に，文節レベル・文レベルの適合率によって評価する．ただし，節の場合と違い，述語的文節だけでなく，文中の全文節の係り先について評価を行う．また，文レベルの適合率については，の統計的文係り受け解析の確率値が最大の解析結果の適合率に加えて，確率値の上位5個以内に正解が含有される率の測定も行う．</subsection>
  <subsection title="評価用データセット">EDR日本語コーパス約21万文のうちの評価用データ(5%)から以下の部分集合を求め，評価用データセットとした．「全評価セット」	一文中に二つ以上の従属節を含み，従属節の係り受けの曖昧性	のある文3,128文からなる評価セット．「従属節の初期係り受け制約(少なくとも一つ)付の部分評価セット」	「全評価セット」中の文のうち，初期係り受け制約として，	文中の少なくとも一つの従属節の係り先が固定されている文からなる評価セット	(条件付確率P(DE)の下限値によって変化)．	「従属節の初期係り受け制約(完全)付の部分評価セット」	「従属節の初期係り受け制約(少なくとも一つ)付の部分評価セット」中の文のうち，	初期係り受け制約として，文中の全ての従属節の係り先が固定されている文からなる評価セット		(条件付確率P(DE)の下限値によって変化)．	</subsection>
  <subsection title="結果および考察">条件付確率P(DE)の下限値の変化に伴って，文節レベルの係り受け解析適合率，の係り受け解析正解含有率がどのように変化するかを，それぞれ，図~および図~にこでは，特に，統計的文係り受け解析において利用可能な初期係り受け制約のカバレージと文係り受け解析の精度の相関を調べるために，図~および図~の横軸としては，の従属節の係り受け解析の従属節レベルのカバレージ(表の文節レベルカバレージ)を用いる．また，図~の文レベルの係り受け解析正解含有率としては，文係り受け解析結果の上位1個および5個中での正解含有率を示す．さらに，図~および図~中には，文係り受け解析精度の上限値および下限値もそれぞれ示す．ここで，文係り受け解析精度の上限値は，従属節の係り先の正解を正解コーパスから取り出し，節の評価手順において，の統計的文係り受け解析における初期係り受け制約として，この正しい係り先を与えた場合の精度である．また，下限値は，節の評価手順において，の統計的文係り受け解析における初期係り受け制約として何も与えなかった場合，すなわち，の統計的文係り受け解析そのままの精度である．図~の「全評価セット」に対する文節レベル適合率は，従属節レベルの時(条件付確率P(DE)の下限値が0.8の時)に最大となり，その最大値は，文係り受け精度の下限値よりも1.7%上回っている．この結果を言い換えれば，全体の8割強の従属節に対して，条件付確率P(DE)の値が0.8以上という条件を満たす初期係り受け制約を与えた場合に，評価セット全体での性能が最大となるということである．それ以外の場合には，従属節の初期係り受け制約のカバレージが少ないか，あるいは，条件付確率P(DE)の下限値の条件が緩すぎるかのどちらかの理由により，評価セット全体としての性能は低下する．また，「従属節の初期係り受け制約(完全)付の部分評価セット」に対する文節レベル適合率は，従属節レベルのカバレージが約20%の時(条件付確率P(DE)の下限値が0.95の時)に最大となり，文係り受け精度の下限値と比べて3.4%向上している．これは，文係り受け精度の下限値と上限値の間の精度向上分(5.1%)と比較して，約6割に達している．さらに，図~の文レベルの係り受け解析正解含有率のうち，文係り受け解析結果の上位1個に対する結果については，文節レベルの適合率とほぼ同様の傾向がみられる．これらの結果から，条件付確率P(DE)の下限値をどのように設定した場合でも，従属節の初期係り受け制約を用いることにより，文節レベルの適合率および文係り受け解析結果の上位1個での正解含有率の両方において，下限値を上回る結果が得られているので，の統計的文係り受け解析の性能向上に効果があることがわかる．また，文係り受け解析結果の上位5個に対する結果においても，「従属節の初期係り受け制約(完全)付の部分評価セット」では，条件付確率P(DE)の下限値の条件が厳しくなりカバレージが下がるにしたがって，文正解含有率がかなり上限に近づいており，従属節の初期係り受け制約の有効性が確認できる．しかし，条件付確率P(DE)の下限値の条件が緩くなり従属節の初期係り受け制約のカバレージが上がると，いずれの評価セットにおいても文正解含有率が低下し，カバレージが100%近くでは下限値をも下回ってしまう．つまり，文係り受け解析結果の上位5個までに正解が含まれればよいという緩い基準のもとでは，従属節の初期係り受け制約として信頼性の低いものまで用いてしまうと，の統計的文係り受け解析の結果をそのまま信用するよりも若干性能が悪くなることになる．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では，大量の構文解析済コーパスから，統計的手法により，従属節節末表現の間の係り受け関係を判定する規則を自動抽出する手法を提案した．実際に，EDR日本語コーパス(構文解析済，約21万文)から従属節係り受け判定規則を抽出し，これを用いて従属節の係り受け関係を判定する評価実験を行い，本論文の手法が有用であることを示した．また，関連手法との性能比較においても，本論文の手法の方が優れていることを示した．さらに，推定された従属節間の係り受け関係を，の統計的文係り受け解析において利用することにより，統計的文係り受け解析の精度が向上することを示した．今後は，本論文の方法により推定された従属節間の係り受け関係，並列構造の推定に関するヒューリスティックス，統計的に推定された動詞の下位範疇化優先度など，従来の統計的係り受け解析モデルでは利用されていなかった情報を，統計的日本語係り受け解析の枠組みにおいて統合的に利用する方式を提案し，それらの情報が係り受け解析の精度向上にどの程度寄与するのかを評価していく予定である．その際には，述語的文節間の距離の情報や，二つの従属節の間にどのような従属節があるか，すなわち三つ以上の従属節の間の依存関係など，本論文で扱わなかった情報についても，それらを統合的に利用しその有効性を検証する．document</section>
</root>
