<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>多段解析法による形態素解析を用いた音声合成用読み韻律情報設定法とその単語辞書構成</title>
  <author>浅野久子松岡浩司高木伸一郎小原永</author>
  <jabstract>日本語テキスト音声合成において，自然で聞きやすい合成音声を出力するためには，読み，アクセント，ポーズ等の読み韻律情報を正しく設定する必要がある．本論文では，複合語等に対しては部分的に深い解析を行うことを特徴とする多段解析法に基づく形態素解析を用いて，読み韻律情報を設定する方法，および，読み韻律情報を設定するために用いる単語辞書情報について述べる．本方式の主な特徴は，形態素解析における読み韻律情報付与に対応した長単位認定，複合語内意味的係り受け情報を用いたアクセント句境界設定，文節間係り受け情報を用いず，複合語内等の局所構造，およびアクセント句境界前後単語の品詞情報等から得られるアクセント句結合力を用いて段階的にポーズを設定する多段階設定法に基づくポーズ設定である．本方式をニュース文章を対象に2名の評価者により評価した結果，クローズ評価で95%，オープン評価で91%の精度（評価者2名の平均）で，読み韻律情報を正しく設定でき，その有効性が確認できた．</jabstract>
  <jkeywords>日本語音声合成，韻律，形態素解析</jkeywords>
  <section title="はじめに">日本語テキスト音声合成は，漢字かな交じりの日本語テキストに対して，読み，アクセント（韻律上の基本単位であるアクセント句の設定とそのアクセント型付与），ポーズ等の読み韻律情報を設定し，これらを元に音声波形を生成して合成音声を出力する．自然で聞きやすい合成音声を出力するためには，この読み韻律情報を正しく設定する必要がある．読みは，形態素解析により認定された単語の読みにより得られるため，形態素解析の精度が読みの精度に直結する．ただし，数量表現の読み（例：11本→ジューイッポン：が変化）と連濁化（例：子供＋部屋→コドモベヤ：として辞書登録するのは困難であるため，規則により読みを付与する．数量表現の読みについては，連濁化については等により，その手法がほぼ確立されている．アクセント句のアクセント型設定については，の付属語アクセント結合規則，複合単語（自立語）のアクセント結合規則，文節間アクセント結合規則により，その手法がほぼ確立されている．アクセント句境界とポーズの設定については，従来から多くの手法が提案されている．ヒューリスティックスベースの手法としては，係り受けの構造を利用する，右枝分かれ境界等の統語情報を用いる等がある．また，統計的手法によるポーズの設定としては，係り受け情報を利用した手法が提案されている．しかしこれらは，係り受けなどの言語的情報が既知であることを前提としており，これらの言語的情報の取得が課題となる．一方，ではN文節の品詞情報を用いて局所的な係り受け構造を推定し，またでは，品詞列を入力として確率文脈自由文法を用いて係り受けを学習し，アクセント句境界や韻律句境界，ポーズの設定を行う．しかしは，文節内の処理については言及しておらず，また，では文節内での設定において，文節内構造の予測誤りによる精度の低下が問題点として挙げられている．我々は，の方式をベースとし，多段解析法による形態素解析を用いて得られた単語情報を利用して規則により読み韻律情報を設定し，の音声合成部を用いて合成音声を出力する日本語テキスト音声合成システムAUDIOTEXを開発した．このAUDIOTEXには，現在，数多く開発されている音声合成システムと比較して以下の2つの特徴がある．単語辞書の登録単語数が多いため，形態素解析における未知語認定が少ない．（AUDIOTEX：約37万語，市販の主な音声合成システム：10〜14万語）単語辞書において，特に名詞と接辞は，他のシステムにはない意味カテゴリ等の意味情報をもち，これらの意味情報を用いた複合語の意味的係り受け解析により，複合語の構造を高精度に解析できるため，複合語の多用されるニュース文などに対しても，正しく読み韻律情報が設定できる．本論文では，AUDIOTEXにおける読み韻律情報の設定，特にからの主な改良点として，形態素解析における読み韻律情報付与に対応した長単位認定，アクセント句境界設定における複数文節アクセント句の設定，ポーズ設定における多段階設定法の導入について述べ，さらに，これらの処理で用いる単語辞書の構成について説明する．この読み韻律情報の設定においては，文節間の係り受け解析は行わず，多段解析法の形態素解析により得られる複合語内意味的係り受け情報，品詞等の単語情報のみを用いる．文節間の係り受け解析を行わないのは，現状，係り受け解析の精度が十分でなく，コストがかかり，また，文節間係り受けの影響を大きく受けるポーズ設定においては，アクセント句境界前後の品詞情報等から得られるアクセント句結合力を導入することにより，実用上十分な精度が得られるためである．さらに，文節内の構造に対しては，複合語意味的係り受け情報を用いることにより，その局所構造を元に適切にポーズを設定できる．以下，節ではテキスト音声合成処理の流れ，のための特徴，節では読み韻律情報設定のための単語辞書の情報，節では読み韻律情報の設定方法，節では読み韻律情報設定に対する評価と考察，節ではまとめを述べる．</section>
  <section title="テキスト音声合成の流れ">テキスト音声合成の一般的な流れを図の左側に示す．漢字かな交じりの日本語テキストを入力し，テキスト解析部において，言語的な解析を行い，その情報を利用して読み韻律情報を生成する．そして音声合成部では，読み韻律情報を用いてピッチや時間長データを設定して音声波形を生成し，合成音声を出力する．[tb]figure*次にAUDIOTEXにおける読み韻律情報，テキスト解析部，音声合成部の概略を述べる．AUDIOTEXでは，読み韻律情報として，アクセント句単位に読み，アクセント型，音調結合型を指定するアクセント付カナ文を用いる．このアクセント付カナ文は，ピッチパタンを話調成分の上にアクセント成分が重畳したものとして表し，アクセント句の間（アクセント句境界）に音調結合という概念を導入して，アクセント句成分の相対的な大きさやポーズ挿入の現象を統一的にモデル化する韻律制御モデルに基づいている．ここで音調結合型は，話調成分，アクセント成分，ポーズの関係により分けられ，本論文では，表に示す6種類を用いる．また，読み上げ速度としては，通常，ニュースなどが読み上げられる速度を想定しており，この速度を基準として読み韻律情報を設定する．テキスト解析部は図の右側に示す5部により構成される．音声合成部は，波形編集方式の音声合成ソフトウェアFLUETの音声合成部を利用しており，アクセント付カナ文を音素記号列に変換する韻律パラメータ生成部，音素片ファイルから隣接する音素環境が一致する音素片データを選択する音素片選択部，選択した音素片データを結合し，規則で設定されたピッチ，時間長データに基づいて波形データを加工する音素片接続部からなる．また，AUDIOTEXはCでコーディングされており（音声合成部はC++ライブラリ），UNIXおよびWindows上で動作する．</section>
  <section title="形態素解析における読み韻律情報設定のための特徴">形態素解析は，の多段解析法による形態素解析を，より高精度な読み韻律情報設定を行うために拡張して利用している．多段解析法は，文字種の違いに着目して仮に設定した範囲内（仮文節）であらゆる単語の組合わせを検定する局所総当たり法をベースとし，構文や意味の情報が有効となる複合語解析や同型語判別などには，部分的に深く解析する．辞書としては，各単語の情報を記述した単語辞書と，文法的接続情報を記述した接続辞書を用いる．以下，読み韻律情報設定のための形態素解析という観点から，その特徴を詳しく説明する．ここで，連語の認定と用言語幹語尾の一語化は，より新たに拡張した項目であり，共に長単位認定を行うための手法である．</section>
  <section title="読み韻律情報設定のための単語辞書情報">一般に単語辞書は，形態素解析において単語を認定するための情報をもつが，AUDIOTEXの単語辞書では，読み韻律情報を設定するための様々な情報も保持している．本節では，読み韻律情報の設定に関連がある単語辞書情報について述べる．</section>
  <subsection title="長単位語への対応">単語辞書に登録する単語の単位は，原則的には語基や接辞などの短単位語であり，複合語などの長単位語は，短単位語の組み合わせとみなす．ただし，次に示す語は，以下の理由により例外的に長単位で登録している．連語：補助用言や格助詞相当語の認定精度の向上のため．（例）について，ていまし短単位語から長単位語の意味や読みなどを合成できない，または合成するのが難しい一部の慣用表現，熟語，複合語，並列語：短単位語の組み合わせでは，正しく認定できないため．（例）十六夜（イザヨイ），一期一会（イチゴイチエ），日仏英（ニチフツエイ）有名な人名・地名等や一般語で構成される作品名・商品名等の一部の固有名詞：固有名詞の読みはバリエーションが多く，このうち有名な人名・地名等は長単位で登録することにより，その読み精度を向上できるため．（例）羽生善治（ハブヨシハル），清水寺（キヨミズデラ）また，一般語のみで構成される固有名詞は短単位語の組み合わせでは固有名詞として認定できないため．（例）週間住宅情報国語辞典に子見出し語や派生語などとして収録されている一般用語：出現頻度が高く一般性が高いと考えられるため．（ただし，これらの単語すべてが認定精度向上に役立つとは限らない．）（例）為替相場，人工呼吸，身分証明書このように，長単位で登録することにより，一般に形態素解析の精度は向上する．しかし，アクセント，音調結合型の設定においては，長単位語を短単位語と同様に一語として取り扱うことは，以下のような問題を生じる．長単位語の内部に設定すべきアクセント句境界に対応できない．並列語：``日仏英''→日/仏/英，連語：``について''→彼に/ついて長単位語内部にアクセント句境界を設定する必要はないが，複合語を構成する単語数によりアクセント句境界を設定する場合に，複合語を構成する単語数が正しく得られず設定を誤る．（例）``為替相場''が1語（長単位登録）の場合形態素解析結果：``為替相場+速報+サービス''（3単語扱い，実際は4単語)アクセント句：×``為替相場速報サービス''と設定．（○：``為替相場/速報サービス''）.``為替＋速報＋サービス''（3単語）→○``為替速報サービス''これらの長単位語に対して適切に読み韻律情報を設定するために，次の3つの単語辞書情報をもつ．</subsection>
  <subsection title="読み韻律情報設定で用いる単語辞書情報">表に，読み韻律情報を設定する際に利用する単語辞書情報を，全処理で利用する共通情報と，特定の処理のみで利用する，読み付与用情報，アクセント句境界設定用情報，アクセント型設定用情報，音調結合型設定用情報の5種類に分けて示す．読み付与用には，数量表現の読みの補正，連濁化のための情報をもつ．アクセント句境界設定用には，複合語の内部構造を表すための各種フラグ，および，韻律的な特徴を表すフラグ，アクセント型設定用にはアクセント的特徴を示す各種フラグ，音調結合型設定用には，助詞を構文的に分類した助詞ポーズ属性をもつ．</subsection>
  <section title="読み韻律情報の設定法">本節では，読み韻律情報の設定方法について説明する．特に，新たに多段階設定法を導入した音調結合型の設定について詳細に述べる．読み付与については，の手法（数量表現読み付与，連濁化）をそのまま利用するため省略する．</section>
  <subsection title="アクセント付与">複合語内意味的係り受け情報および表に示した単語辞書情報を用いて，アクセント句境界およびアクセント型の設定を行う．数詞については，複合語についてはを基本としてアクセント句境界を設定し，に基づきアクセント句のアクセント型を設定する．ここででは，文節間のアクセント結合を行っていない（文節境界をすべてアクセント句境界としている）．これは，文節間のアクセント結合を行わなくても，音調結合型を強結合とすることにより実用上十分と判断しているからである．しかし，次に示す，結び付きの強い文節間においては，強結合としても不自然に感じるという実験結果が得られたため，アクセント結合を行うこととした．指示副詞＋用言	そう（指示副詞）＋思う（動詞）→そう思う連体詞＋名詞（複合語）この（連体詞）＋会議（名詞）→この会議.この（連体詞）＋国際（名詞）＋会議（名詞）→この/国際会議また，複合語内のアクセント句境界設定において，独立性の高い時詞等は常に独立のアクセント句とされていたが，複合語内意味的係り受け情報，直後単語の品詞情報（一般名詞，サ変名詞，転生名詞，その他）により，他の単語と結合するか判断することにした．（例）*1cm正月（時詞）＋番組（一般名詞）＋で（格助詞）→正月番組で*1cm今日（時詞）＋番組（一般名詞）＋で（格助詞）→今日/番組でさらに，自立語アクセント結合において，付属語アクセント結合における副次アクセントと同様の現象が存在する．例えば，神奈川等：カナ'ガワ/ト'ー，大阪等：オーサカト'ーのうち，先行語（``神奈川''）がアクセントをもつ``神奈川等''は副次アクセントをもつ．そこで，自立語でも，付属語と同様に副次アクセントに対応することにした．</subsection>
  <subsection title="音調結合型（ポーズ）付与">音調結合型の設定は，複合語内等から段階的に音調結合型を設定していく多段階設定法を新たに導入した．多段階設定法では，はじめに，時間表現，数量表現や同格表現（例：「役職名＋人名」では役職名と人名は同格とみなせる）など，独立に扱うことができ，その構造が複合語内意味的係り受け情報より得られる局所構造内のアクセント句境界，および，句読点の直後など品詞情報から容易に意味的，構文的な切れ目であることを推定できるアクセント句境界を対象として，意味的，構文的に大きな切れ目となるアクセント句境界にポーズを，つながりが強いアクセント句境界にポーズなしを設定する．次に，上記において音調結合型が設定されなかったアクセント句境界に対し，前後の単語の品詞情報等より得られるアクセント句結合力（以降では結合力と表記）を用いて音調結合型を設定する．ここで，すべてのアクセント句境界に音調結合型が設定されるが，あるモーラ長以上連続してポーズが設定されていない連続アクセント句列（ポーズ未設定区間）に対しては，結合力を用いてポーズ付与のための補正を行う．結合力の値は1〜10の10段階（値が大きいほど結合力が強い）であり，アクセント句境界の前後アクセント句の係り受けがありえない場合（例：用言連用形＜アクセント句境界＞名詞）では極端に値を小さく，逆に係り受けが生じる可能性が高い場合（例：用言連体形＜アクセント句境界＞名詞）では大きく設定している．この多段階設定法を導入することにより，従来手法では精度が低かった複数アクセント句からなる複合語内の設定においても，その内部構造を反映した適切な音調結合型の設定が可能となり，また，文節間の係り受け解析を用いなくても，結合力により近似的に係り受け構造を推定し，結合力の強さとポーズ未設定区間のモーラ数に応じて段階的にポーズを付与していくので，実用上十分な精度で音調結合型を設定できる．以下，多段階設定法の各ステップについて説明する．ポーズ付与の補正以外では，すでに音調結合型が設定されているアクセント句境界は対象とせず，未設定のアクセント句境界のみを対象とする．</subsection>
  <subsubsection title="記号に基づく音調結合型設定">アクセント句末尾が句読点等の記号の場合，その直後アクセント句境界に対して，音調結合型を設定する．句点，感嘆符の場合は大ポーズ（700msec），疑問符には，疑問調（末尾ピッチが上がる＋700msecポーズ），読点，開きかっこには中ポーズ（500msec），その他の中点以外の記号には小ポーズ（300msec）を付与する．</subsubsection>
  <subsubsection title="日時表現・数量表現の音調結合型設定">日時表現，数量表現は，その局所構造に基づき音調結合型を決定する．日時表現は，その表現を年要素，月要素，日要素に分類し，この出現パターンにより，音調結合型を設定する．（例）小ポーズは，その位置がアクセント句境界であり，音調結合型としてTYPEを設定することを表す．以降も同様に記述する．年要素小ポーズ月要素強結合日要素：*1cm会議は小ポーズ平成10年小ポーズ6月強結合1日から小ポーズ月要素強結合日要素：会議は小ポーズ6月強結合1日から数量表現は，で，（前置助数詞）＋（符号）＋数詞＋（助数詞）＋（接辞）と定義された表現である．この数量表現のパターンやその前後アクセント句の品詞に応じて，数量表現内および，その前後の音調結合型を設定する．（例）小ポーズ前置助数詞小ポーズ2つ以上の数詞（＋助数詞）アクセント句：*1cm小ポーズ第小ポーズ百/二十/三回小ポーズ前置助数詞強結合1つの数詞（＋助数詞）アクセント句：*1cm小ポーズ第強結合三回</subsubsection>
  <subsubsection title="特定単語の組み合わせによる音調結合型設定">連続する2または3アクセント句の品詞等の単語情報を参照して得られる局所構造により，意味的，構文的な切れ目となり，常にポーズを付与すべきアクセント句境界に小ポーズを，また，つながりが非常に強く，常にポーズなしとすべき境界に強結合または弱結合を設定する．（例）役職小ポーズ人名［同格表現］：社長小ポーズ山田太郎氏``など''（副助詞）小ポーズ用言以外の単語［例示表現］：*1cm証人喚問など小ポーズ事実審理が/始まります。</subsubsection>
  <subsubsection title="結合力に基づく音調結合型設定">記号に基づく音調結合型設定〜特定単語の組み合わせによる音調結合型設定で音調結合型が設定されなかったアクセント句境界に対し，アクセント句境界前後の単語の品詞等により得られる結合力を用いて音調結合型を設定する．結合力を設定するために，品詞により，アクセント句境界の直前単語を表に示すP1〜P11の11種類，直後単語を表に示すN1〜N7の7種類に分類した．これらは，品詞の構文的性質（例：P3=連体修飾をする用言），および，独立性という2つの観点により分類を行ったものである．このため，直前単語の分類においては，助詞を単語辞書情報の助詞ポーズ属性（構文的性質と独立性により助詞を分類）により5種類に細分類した．表のP7〜P11には各ポーズ属性毎にその属性をもつ助詞（抜粋）をあわせて示している．結合力は，Pi×Nj（i=1〜11,j=1〜7）の組み合わせマトリックスにより決定する(結合力=10)ついて．この組み合わせマトリックスの各値は，PiとNjの構文的な性質（係り受けがありえる，ありえない），および，それぞれの独立性，さらに，係り受けがありえる組み合わせにおいては，その韻律的特徴を考慮して経験的に設定している．ここでは，Pi×N7の組み合わせマトリックスのみを表に示して具体的に説明する．直前単語がP2,P3,P11の場合は，このアクセント句境界の直前文節が直後文節に係る連体修飾関係となる可能性が高いため，表に示すように，直後アクセント句等の条件に応じて結合力を変える．表の項番1は，直後が複数アクセント句からなる複合語である場合を表しており，この場合は，連体修飾関係が成立していても，アクセント句単位の構造としては，右枝分かれ構造となる場合がほとんどであるため，結合力を最小とする．この結合力はポーズ付与の補正でも利用するため，記号に基づく音調結合型設定〜特定単語の組み合わせによる音調結合型設定ですでに強結合または弱結合を設定しているアクセント句境界に対しても求めておく（ただし音調結合型の設定は行わない）．ただし，これらのアクセント句境界に対しては，得られた結合力に10を加算する．これは，記号に基づく音調結合型設定〜特定単語の組み合わせによる音調結合型設定で設定される音調結合型を結合力に基づく音調結合型設定で設定される音調結合型より信頼性が高いと考えるためである．音調結合型未設定のアクセント句境界に対しては，結合力=1となるアクセント句境界に小ポーズ，それ以外のアクセント句境界には，文節境界となるアクセント句境界に弱結合，それ以外に強結合を付与する．</subsubsection>
  <subsubsection title="ポーズ付与の補正">あるモーラ長以上ポーズが設定されていない場合（このポーズが設定されていない区間をポーズ未設定区間とよぶ）に，結合力を用いてポーズを設定する．ここでは，ポーズ未設定区間の長さと結合力に基づく音調結合型設定で設定した結合力の強さにより，段階的にポーズを付与する．ここで，ポーズ付与の補正を行った後のポーズ未設定区間が上記条件を満たす場合には，再帰的にポーズ付与の補正を行う．これは，ポーズ未設定区間長が20モーラ以上30モーラ未満と，ポーズが挿入されなくてもあまり不自然でない長さの場合には，結合力が弱い（3以下）アクセント句境界が存在した場合にのみポーズを付与し，ポーズ未設定区間長が30モーラ以上と，ポーズがなければ不自然となる長さを越えた場合には，必ずポーズを設定するという2段階のポーズ付与の補正を行うものである．</subsubsection>
  <subsubsection title="ポーズ付与例">図に多段階設定法によるポーズ付与例を示す．まず，[A]，[B]，[C]に順にポーズが設定された後，結合力が求められ，結合力=1である[D]に小ポーズが付与される．そして，ポーズ未設定区間``実態調査を共同で行うことで合意しました。''（27モーラ）において最小結合力2（3）をもつ[E]に小ポーズが付与される．ポーズ未設定区間``放射性廃棄物の海洋投棄に''（23モーラ）は，ポーズ未設定区間長が20モーラ以上30モーラ未満であり，最小結合力が5（&gt;3）であるため，ポーズは付与されない．</subsubsection>
  <section title="評価"/>
  <subsection title="読み韻律情報の評価法">本論文で提案した読み韻律情報設定法の有効性を検証するため，AUDIOTEXで生成した読み韻律情報（アクセント付カナ文）に対する評価を行った．具体的には，読み付与，アクセント句境界設定，アクセント型設定，ポーズ設定，読み韻律設定（総合評価）の5種類の正解率を算出した．ここで，AUDIOTEXでは6種類の音調結合型を付与しているが，本評価ではポーズの有無の2段階で評価を行うこととした．これは，現在の合成音声の品質はまだ十分といえず，ポーズなしのアクセント句境界に対して強結合と弱結合のどちらを設定するのが正しいかを正確に聞き分けることができないためである．それぞれの正解率は以下の式により表される．読み正解率&amp;=&amp;C_al-C_erC_alアクセント句境界正解率&amp;=&amp;(C_al-C_ep)-B_erC_al-C_epアクセント型正解率&amp;=&amp;A_sp-A_teA_spポーズ正解率&amp;=&amp;A_sp-A_peA_sp読み韻律正解率&amp;=&amp;A_crA_aleqnarray==&gt;C_al&gt;全文字数&gt;C_er&gt;読みを誤った文字数&gt;C_ep&gt;読み誤り同一アクセント句文字数&gt;B_er&gt;誤ったアクセント句境界数&gt;A_sp&gt;正しく分割されたアクセント句数&gt;A_te&gt;アクセント型を誤ったアクセント句数&gt;A_pe&gt;ポーズ有無を誤ったアクセント句数&gt;A_cr&gt;読み，アクセント句境界，アクセント型，ポーズ有無が正しいアクセント句数&gt;A_al&gt;全アクセント句数tabbingsmallここで，アクセント句境界正解率における「読み誤り同一アクセント句文字数」（C_ep）とは，読みを誤った文字，および，読みを誤った文字と同一アクセント句を構成する文字の総数である．例えば，``通算1アンダー''は``通算''と``1アンダー''の2アクセント句となるが，``1''の読みを``イチ''と読み誤った場合（正解は``ワン''），読み誤った文字``1''と同一アクセント句となる``アンダー''も評価対象から除く．また，アクセント型，音調結合型正解率の分母となる「正しく分割されたアクセント句数」とは，前後共に正しいアクセント句境界で区切られたアクセント句数を表す．さらに，「アクセント型を誤ったアクセント句数」（A_te），「ポーズ有無を誤ったアクセント句数」（A_pe）は，正しく分割されたアクセント句を対象とする．このように正解率を定めたのは，正しく与えられた情報を用いた際の設定精度評価を行うためである．ところで，アクセント句境界やポーズはゆれが許容され，単一の正解は存在しない．例えば，``小型処理装置''は，``小型/処理装置''（2アクセント句）でも``小型処理装置''（1アクセント句）でもよく，``初めて/(A)相場水準に/触れ、''の(A)の位置にポーズがあってもされる．また，誤りに対する許容度は個人差も存在する．そこで，合成音声に慣れ，読み韻律情報の誤りの種類の判定を行うことができ，誤まった読み韻律情報を正しく修正することができる2名の評価者（評価者A,B)が，AUDIOTEXにより生成された合成音声を聴き，不自然に聞こえる個所を誤りとして評価を行った．評価対象としたテキストは，ニュース文章484文（29829文字）である．評価は，(1)評価テキストに対して単語辞書を全く整備しない状態で生成されたアクセント付カナ文（オープン評価），(2)評価テキストに対して単語辞書の整備を行った後に生成されたアクセント付カナ文（クローズ評価），そして本手法のベースとなった手法であるにより生成されたアクセント付カナ文の3種類を対象に行った．</subsection>
  <subsection title="読み韻律情報の評価結果">各正解率を求めるための各値を表，正解率を表に示す．表，表において，「AB正解」は評価者A，B共に正解と判断したもの，および評価者AまたはBのいずれかが正解と判断したものを正解としたもの，「A&amp;B正解」は評価者A，B共に正解と判断したもののみを正解としたものである，B_erなどの誤り数においては，「AB正解」は，評価者A，Bが共に誤りとしたもの，「A&amp;B正解」は，評価者A，B，一方でも誤りとしたものを表している．．ここで，（2）のクローズ評価用に行った単語辞書の整備は，新語登録（人名等）48語，アクセント句境界設定用情報整備27語，アクセント型設定用情報整備24語，複合語意味的係り受け情報を正しく設定するため，および同型語認定精度を向上させるための情報（意味カテゴリ，承接属性など）整備18語，不適切な単位や誤った内容で登録されている単語の削除4語であった．</subsection>
  <subsubsection title="評価者間の比較">評価者Aと評価者Bの評価結果を比較すると，全体的な傾向は同じ，すなわち，(2)クローズ評価，(1)オープン評価，(3)の手法の順に各正解率が高いといえる．ただし，全体的に評価者Bの方が評価者Aより正解率が低い．これは，韻律のゆれの許容範囲は個人差が大きいことを表している．特に，アクセント型では，評価者Bが判定した誤りは評価者Aの約2〜5倍，ポーズ有無では，約3〜5倍となっている．このうち，(2)クローズ評価のアクセント型誤り（A_te）において，評価者Bのみ誤りとしたアクセント句のうち，44%（32件）は，設定されたアクセント型は1型以上であるが，評価者Bは0型（平板型）と判断したものであった（例：キノ'ー（昨日），クワワ'ル（加わる），ス'ーカイ（数回））．また，(2)クローズ評価のポーズ有無誤り（A_pe）において，評価者Bのみ誤りとしたアクセント句のうち，12%（37件）は，連体修飾句が修飾する複合語が複数アクセント句である場合の，連体修飾句と複合語の間のポーズであった（例：``大統領の/(A)財政赤字/削減策に''における(A)の位置のポーズ）．また，10%（31件）は，数量表現内のポーズであった（例：``およそ/(B)七億/七千万円の''における(B)の位置のポーズ）．</subsubsection>
  <subsubsection title="評価対象間の比較">表の（1）オープン評価と（2）クローズ評価を，評価者A，Bが共に誤りとしたもの（AB正解）を対象として比較すると，(2)クローズ評価において，読みの誤り（C_er）が3，アクセント句境界（B_er），アクセント型（A_te）の誤りが約半数に減少している．この減少分は，未知語の新規登録，複合語係り受け用情報の整備による形態素解析精度の向上，および，表に示した読み韻律付与用単語情報の適正さによって改善される割合を示し，本手法ではこの単語辞書情報の正確さが読み韻律情報の精度に大きな影響を与えるといえる．ここで，(2)クローズ評価においてポーズ有無誤り（A_pe）が微増しているのは，読み，アクセント句境界が誤った部分はポーズ評価の対象としていないため，ポーズにおいては，形態素解析誤りに起因する誤りはほとんどなく，また，辞書整備により読み，アクセント句境界誤りが減少したために，ポーズ評価の対象となるアクセント句数が増え，さらに，ポーズ付与のための単語辞書情報は1つしかない（助詞ポーズ属性）ため，辞書整備の影響が少ないからである．(3)ので提案された手法と比較すると，本提案方式（(1),(2)）はポーズ正解率の向上が顕著であり，新たに導入した多段階設定法によるポーズ付与，および形態素解析における長単位認定が有効であるといえる．</subsubsection>
  <subsubsection title="(2)クローズ評価における誤り原因">（2）クローズ評価において，評価者A，Bが共に誤りとしたもの（AB正解）を対象として，各誤りの原因を以下に示す．また，新たに導入した多段階設定法では，係り受けがありえないアクセント句境界前後の単語の組み合わせについては，極端に結合力を弱く設定したが，総桐タンスを小ポーズ納入などと/報道されました。*1cm（結合力=2,ポーズ付与の補正により小ポーズ付与）の``を＋納入''のような体言止め等の表現に対応できず，らず，誤ってポーズが付与され，よりディグレードした場合が5%(3件)生じた．</subsubsection>
  <subsection title="処理性能評価">節で用いた評価文（29829文字）に対するテキスト解析部の処理時間（アクセント付カナ文を生成するまでの時間）を測定した結果を，表に示す．使用マシンは，SunSparcStation20である．表により，と比較して，AUDIOTEXが約3.9倍も処理時間がかかることがわかる．この理由として，形態素解析における用言語幹語尾1語化処理の追加，および，読み韻律情報設定における規則の追加が考えられる．しかしAUDIOTEXでは，読み韻律情報設定と平行して合成音声の出力を行うことが可能であり，100文字の読み上げ時間は約15〜20秒程度であるため，実用上十分な処理速度であるといえる．</subsection>
  <section title="おわりに">多段解析法による形態素解析より得られる単語情報を用いて，読み韻律情報を規則により設定する方法，および読み韻律情報設定のための単語辞書の構成を示した．そして，特に音調結合型（ポーズ）の設定において，多段階設定法を新たに導入し，文節間の係り受け情報を用いなくても，実用上十分な精度でポーズを付与できることを示し，本手法の有効性を確認した．本手法による読み韻律情報の設定精度は，単語辞書の精度に大きく依存しているため，今後は単語辞書の精度向上を容易に行う手法を考えていく必要があると考えられる．document</section>
</root>
