<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>感情表出文</title>
  <author>東弘子</author>
  <jabstract>本稿は，「まあ，嬉しい！」のような発話者が感情を思わず口にした「感情表出文」とはどのようなものか，感情主の制約のあり方と，統語的特徴から分析したものである．感情述語の人称制約は２種類のムードに関わる問題である．一つは，「述べ立てのムード」，もう一つは「感情表出のムード」である．前者のムードを持つ「述べ立て文」に生じる人称制約は語用論的なものであり，一人称感情主の場合が多いが，条件が整えば他の人称も可能である．一方，感情主が一人称以外ではあり得ないような人称制約を持つタイプの文がある．これを，感情表出のムードを持つ「感情表出文」と定義した．その上で，感情表出文の統語的特徴について検討した結果，感情表出文は，述語が要求する感情主や感情の対象といった意味役割を統語的に分析的な方法では言語化しない，すなわち述語一語文であるという事実を明らかにした．一語文では，言語文脈上に意味役割の値を参照することができないため，発話現場に依存して決めるしか方法がなく，感情主は発話現場の発話者，感情の対象は発話時の現場のできごとに自動的に決まる．よって，一語文は感情表出文のムードに適合する．一方，意味役割を言語化した文は，意味役割を発話現場に依存する必要がないため，発話現場に拘束されない．こうしたことから，感情表出文は述語一語文でなければならないと結論づけた．</jabstract>
  <jkeywords>感情形容詞，文のムード，人称制約，一語文</jkeywords>
  <section title="まえがき">現代日本語で「うれしい」「悲しい」「淋しい」「羨ましい」などの感情形容詞を述語とする感情形容詞文には，現在形述語で文が終止した場合，平叙文の際，一人称感情主はよいが二人称，三人称感情主は不適切であるというような，人称の制約現象がある．このとき，話し手が発話時に文をどのようなものと捉えて述べているかを表す「文のムード」によって，感情形容詞の感情の主体（感情主）が，話し手である一人称でしかありえない場合と，やや不自然さはあるものの文脈によっては，二人称，三人称の感情主をとることが可能な場合がある．(3)(4)のように，話し手の発話時の感情を直接的に表現している「感情表出のムード」を持つ「感情表出文」(で「情意表出型」とされる文の一部)では，感情主は一人称に限定される．「感情表出のムード」とは話し手が発話時の感情を「思わず口にした」ようなものであり，聞き手に対してその発話内容を伝えようというつもりはあってもなくてもよいものである．一方，客観的に捉えた発話内容を述べ，聞き手に伝え述べるという「述べ立てのムード」(第１，２章参照)を持つ「述べ立て文」(で「演述型」とされる文)における人称の制約は弱い．一般的には，(益岡~1997(:4))で述べられている「人物の内的世界はその人物の私的領域であり，私的領域における事態の真偽を断定的に述べる権利はその人物に専属する．」という語用論的原則により，(5)(6)のような感情を表す形容詞（益岡によれば「私的領域に属する事態を表現する代表的なもの」）を述語にする文において「あなた」「彼女」に関する事態の真偽を断定的に述べることは不適格である．しかし，このような語用論的原則は，文脈や文体的条件などにより，その原則に反した発話でも許される場合があるのである．(7)は感情主を数量子化したもの，(8)は小説という文体的条件による．こういった人称制約のタイプを語用論的な人称の制約とする．では，前者のように人称が限定されるタイプの人称制約を「必然的人称指定」，後者のように語用論的に限定される人称制約を「語用論的人称制限」と呼び区別した．(益~岡~1997(:2))でも情意表出型と演述型の人称制限の違いを，後者のみが日本語特有の現象と捉え，区別する必要を述べている．しかし，従来の研究においては，その「感情表出（情意表出）のムード」がどのようなものであるかということは明確に規定されておらず，また，どのように感情主が一人称に決定されるのかという人称決定のシステムも描かれてきていない．そこで，本稿では，以下の手順で「感情表出文」について明らかにしていく．また，ここでは，人称制約を受ける部分を「ガ格（主格）」ではなく，「感情主」という意味役割を伴うもので扱う．感情形容詞述語は「感情主」と「感情の対象」（時にはそれは「感情を引き起こす原因」）を意味役割として必要とするが，人称の制約を受ける感情主は，ガ格とニ格とニトッテ格で表される可能性があるからである．(9)の「は」によって隠されている格を表わそうとすれば，三つの可能性があるが，どれも意味役割は感情主であり等価である．また，(10)aにおけるガ格「私が」「仕事が」で，人称の制約がかかるのは，感情主「私が」だけであり，意味役割が感情の対象である「仕事が」には人称の制約がかかることはない．さらに，(9)の主題は，感情主であるため人称の制約があるが，(11)の主題「仕事は」には人称の制約はない．このようなことから，本稿では人称制約に関わる名詞句と述語との関係を意味役割で捉える．</section>
  <section title="感情主の人称制約と文のムード">先に，文のムードによって感情主の人称制約のあり方が違うことを指摘したが，ここでは，人称の制約現象が，文のムードと関係して生じているものであることを，形容詞句の統語的な位置付けから確認する．まず，ムードを持たない統語的位置に形容詞句があるときには感情主の人称の制約がないことから，人称の制約は，ムードを伴うことによって生じることを示す．さらに，述べ立て文と感情表出文における感情形容詞文の人称の制約現象を比較し，両者の人称制約は，全く性質の異なるものであることを主張する．</section>
  <subsection title="ムードを持たない統語的位置における感情主">感情形容詞を述語とする文に，常に感情主の人称制約があるかというとそうではない．(12)〜(16)のような文には，感情主の人称の制約はない．これらには，文脈がどうであろうと，語用論的な制約もかからず，どの人称もあらわれ得る．統語構造上，形容詞句は名詞句の内部に現れ，の階層で言えばＢ類に相当するところにあると言える．文のムードは南の階層のＢ類では担わない．このように，文のムードと関わりのない統語的位置に，感情主と形容詞があるときには，感情形容詞文に人称制約は全くないのである．一方，ムードを担う文末に形容詞があったり，モダリティがムードを指定している文では人称の制約が働く．よって，人称の制約現象は，明らかに，ムードとの関連のなかで生じている現象であることがわかる．</subsection>
  <subsection title="人称制約のある文と文のムード">感情形容詞文の感情主に人称の制約があると言っても，そのあり方は一元的ではなく，「語用論的人称制限」と「必然的人称指定」があることは，1.まえがきにも述べた．それぞれについてムードと人称の制約との関係を確認し，その上で，感情表出のムードを定義しよう．</subsection>
  <subsubsection title="2.2.1 語用論的人称制限−述べ立てのムードの文">先述のにおいて明らかにされたように，述べ立て文において，話者以外の感情（私的領域に属する事象）を，話者が断定的に述べることは，語用論的に避けられるべきことである．しかし，その原則が，文体，文脈的条件によって，適用されていない例を見てみよう．(20)〜(22)は小説からの引用であり，小説という文体では自然な表現であるが，一人称感情主の(20)以外，日常的な対話の場でこのような文は不自然である．また，(23)は話し手が聞き手に抗議された内容をまとめて，過去のコトガラとして強引に提示するような場面で用いられている．どれも，述べ立てのムードの文である．また，の原則とは別に，三人称の感情主がもっとも適切だが，文体，文脈的条件によって，一人称，二人称でも容認可能になる例もある．これらは，推し量り形式のモダリティが後接したものである．(24)(25)は，一，二人称の感情主では，普通不自然である．しかし，条件節などによって仮定の出来事であるという文脈的意味があれば，適切になるような性質のものである．これら人称制約が生じることのある感情主は，どれも文の主題であり，の階層ではムードと呼応する階層（Ｃ類）のものである（註７参照）．そして，(20)〜(27)の例はみな，述べ立て文である．述べ立てのムードを持つ文の語用論的な人称の制約のあり方は，(第二章)に詳しいが，そこでは次のような例があげられている．（例とその判定は(仁田1991(：83—93))より．ただし，仁田論文において語用論的な人称制約で不適切な文についても用いられている*を，ここでは#に書き換えた．）感情形容詞文の，文体，文脈的条件で変化する人称の制約も，こういった述べ立て文における人称制限そのものである．このように，文体，文脈的条件によって人称の制約の変化する感情形容詞文の人称の制約は，感情形容詞文に特有の現象ではなく，述べ立て文全体に存在する，語用論的な現象なのである．</subsubsection>
  <subsubsection title="2.2.2 必然的人称指定−感情表出のムードの文">次に，常に感情主が一人称に決定されるような文をあげよう．これらの感情形容詞文の感情主は，言語化されていないが，話し手に決定している．これらの文が担っているのが感情表出のムードであり，「感情表出文」は，次のように定義されるであろう．しかしここで問題になるのは，「直接的に表現」することの意味である．先行の研究において感情表出は以下のように定義されているが，その議論をたどり，扱われている例文を見ても，「表出」することと「述べ立てる」こととの違いは鮮明でない．「表現時の感情」を単に述べることと「表出」することの本質的な違いについては説明されてきていないのである．(寺村1984(:349)):話し手のそのときの気持の直接的な表出(益岡1991(:80-81))		対話文の「情意表出型」:表現時において，話し手の内面に		存する感情・感覚や意志の内容を情報として聞き手に伝え		る働きを持つ．	非対話文の「情意表出型」:表現主体の内面にある感情・		感覚や意思を表すもの	:発話時の話者の感情を直接表出する文．述べ立てと表出とは，以下のような点で，明らかに異なる．「述べ立て」文は，発話者が，何について述べるのか（文の主題）を多くの候補の中から選び出し，それについて述べるものである．述べられるものが「発話者自身」であり，また，述べる内容が「発話者の感情」であれば，一人称感情主についてその感情を述べる文になる．それは，三人称主題についての述べ立て文とムード的には何ら変わりない．「述べ立て」のムードの文においては，基本的にどんな人称も主題にできる一方「表出」は，ムードそのものが，発話者の感情を述べることを含み込んでおり，常に，感情主は発話者，すなわち一人称に決定している．述べ立て文のように，何について述べるのかの選択の余地はない．こうしたことから，ここで「表出」というものを次のように定義する．感情を表す述語としては，形容詞だけでなく感情動詞もある．しかし感情や感覚，心理を表す述語であっても，動詞文では多くのものが(41)(42)のように感嘆語と共起しても発話者の感情を表出する文にはならない．(44)(45)のような一部の動詞のみ，感情表出のムードをもつことができる．感情表出文における人称制約は，感情形容詞文と，一部の感情動詞に特有の現象なのである．以上，本章で論じた点をまとめると以下のようになる．[.]次章ではその感情表出文について，統語的特徴を明らかにする．</subsubsection>
  <section title="感情表出文の統語的特徴"/>
  <subsection title="表出文であるための条件(1)-- 述語の形態と条件節">感情表出が，発話時の感情を表出するということをふまえれば，まず，述語が過去形であったり．」のように，過去形であっても感情表出文となるものもある．これらは感情を引き起こす原因が消失すればその感情も消失するようなタイプのもので，原因が消失した直後の発話としてこのような過去形の表出文が成立するようである．詳細は別稿に譲る．，述べ立てのムードをあらわすモダリティが文末にあれば，表出文でないことは明らかである．また，現在形であっても，(51)(52)のように否定形では感情表出のムードは持たない．否定というのはそもそも，肯定される事態を想定したその上で，否定するという形式である．感情表出のムードは前述したように「発話時の一瞬に生じた感情的状態を客観的判断過程を通さず直接的に表現」するものであるから，一旦想定した事態を否定するというような判断過程が入りこむ余地はなく，よって，否定形は感情表出のムードに馴染まないのである．よって，否定形は述べ立てのムードになり，人称の制約も必然的なものではなくなる．また，条件節が前接した場合も，発話時の感情表出のムードにはならない．条件節で提示した内容が発生した時においての感情を述べることになるからである．本節で確認した感情表出文になるための条件は以下の通りである．＜事実１＞</subsection>
  <subsection title="表出文であるための条件(２)--無題文">3.1で確認した事実は，感情表出文となるための必要条件であり，それだけでは表出文の特徴を記述したことにはならない．本節ではさらに感情表出文の統語的特徴を示す．(益岡1997(:2))には，情意表出型の文の説明として次のような記述がある．益岡は，例(5)に「?」を付しているが，これが表出文なのか述べ立て文なのか，明確には示されていない．この文が述べ立て文であれば，「僕」について述べる述べ立て文であり，不自然さはない．しかし，例文(4)の「悲しいなあ．」が益岡の言うように「感情主が一人称に限られる」ものであるのなら，こちらは感情表出文である．(4)と同じ表出文として扱うのならば，「僕は悲しいなあ．」という文は表出文ではありえないので，「?」ではなく「*」でなければならない．なぜなら，主題文は「主題について何かを述べる」文であり，主題は述べ立て文で用いられるものだからである．感情表出文「悲しいなあ．」と述べ立て文「僕は悲しいなあ．」は，ムードの異なる文であることから，益岡のように「一般に省略される」と記述するのは誤りである．先行研究において「感情表出文」として提示された文で，客観的な判断過程を含まず「直接表出」した感情主の人称が一人称に決定しているのは次のようなものであり，どれも無題文である．しかし，筆者の研究も含め，従来のいくつかの研究において「感情表出文」とされた例の中には，主題を持ち，発話時の発話者の感情を表出したものとは思われないものがある．それぞれの主題に話者以外の感情主をあてると，確かに，不自然な文にはなる．しかし，これらは，先の3.2で確認した語用論的な制約によるものである．それらを述べてもよいようなコンテクストさえあれば，決して非文ではない．また，感情主以外の主題があっても同様に述べ立て文である．これらの文における感情主は，必ずしも発話者とは特定できない，genericな解釈がなされる文である．「誰にとってもその感情が引き起こされるような状態」であることを述べている文なのである．また，(64)〜(67)には「〜にとって」という形式で，感情主を挿入することができるが，感情表出文には挿入できない．よって，(68)のように感情主が挿入できる(64)〜(67)の文は述べ立て文であるといえる．もちろん，(70)(71)のように文脈上，表現されていない感情主が一人称であると考えたほうが妥当なものもあるが，これらも状態を叙述する述べ立て文であることには変りない．同様のことは属性形容詞文((72))にもある．また，本来は主題があるが，文脈上省略されて隠れている文の場合も，やはり感情表出文にはならない．次の例で，下線の文はそれぞれ「私は」「加恵は」という主題が省略されており，述べ立て文である．以上の観察から，次のことが言える．＜事実２＞感情表出文は，主題を持てない．</subsection>
  <subsection title="述語のみの文(統語的に未分化の文)">では，3.1の条件を満たし，無題文であれば，感情表出文なのであろうか．元来感情形容詞文は，感情の対象または感情主をとり，形容詞句を作るものである．ところが，先の感情表出文の例((57)〜(58))は，無題文であるだけでなく，そのどちらをも言語化していない．(例文再掲)このように感情主も感情の対象も言語化しない文が感情表出文となる．意味役割からすれば，感情形容詞文は，「感情主」「感情の対象」をとる可能性がある．しかし，それらの意味役割を助詞を伴って言語化した文は，感情表出文にならないのである．感情主や感情の対象を言語化した例において，(40)の定義のように，感情主が一人称に決定しているかどうか確認してみよう．(78)は，感情主を言語化した例である．ａｂそれぞれについて，感情主が発話者に決定しているか否か確認しよう．次のような文脈で，感情主を訊ねる質問文の答えとしては，ａを用いるのが適切であり，ｂは不適切である．このことは，(79)ａは，感情主が決定していない際に用いる形式で，ｂは感情主が決定している形式であることを示している．ａは感情主として「わたし」以外の他の候補もあり得る形式だからこそ，この文脈で自然なのである．ｂは，このような文脈には現れない．それ以前の文脈とは無関係に，唐突に発話されるものである．すなわち，ａのように感情主がガ格で表された文は感情表出文ではなく，ｂのように無助詞の場合，感情主が一人称に決定している感情表出文であると言えるであろう．また，(80)〜(83)は感情の対象を言語化したものである．それぞれ，ａは助詞を用いて感情の対象をあらわし，ｂは無助詞である．これらにおいて，感情主の人称が，発話者に決定しているかどうかを確認しよう．次のような文脈での問の答えとしては，ａを用いるのが適切であり，ｂは不適切である．ａの形式は，それぞれの問で示された主題を受けて，答えているものである．省略されている主題を示せば，それぞれ次のようになる．ところがｂの形式は問に対する答として不自然である．もしこのような会話の流れの中でｂのように発話したとすれば，問を無視した独白という印象を与える．ｂの形式では問で提示された主題を受けることができず，感情主は発話者に決定しているのである．すなわち，(80)〜(83)のｂは，表出文ということになる．しかし，無助詞であれば常に表出のムードを担うわけでもない．第三者が引用した例を見てみよう．こうした会話が成立することから，引用された「芝漬け，食べたい」「わたし，淋しい」の感情主は一人称と限らず，表出文でないことが分かる．(88)のように感情の対象に助詞を添えないものは「って」という形式で間接引用されれば，表出文ではなく，(89)のように感情主に助詞を添えないものは直接引用になり，「わたし」は発話者ではない．このことから，感情主や感情の対象を無助詞で表すことは，感情表出文であるための必要条件であるが，十分条件ではないことが分かる．すなわち，表出文で感情の対象を言語化しようとするのであれば，助詞を伴うことはできないということである．こうしたことから，次のことが言える．＜事実３＞感情表出文では，意味役割として存在する感情主や感情の対象を格を	伴った形で表現することはできない．</subsection>
  <subsection title="本章のまとめ">以上，本章で見てきた感情表出文に関する事実を確認すると次のようになる．上記より考察すると，感情表出文では，感情主や感情の対象を，統語的に分析的な方法では言語化しないと言える．「まあ，わたし，うれしい．」というのは，表記上読点をふればこれだけ全体で一文であるが，「まあ．わたし．うれしい．」と句点をふった三つの文と何ら変わりはない．すなわち，感情表出文は，感情主や感情の対象をとらない一語文であると言える．このことから，次のような仮説を立てる．＜仮説＞flushleft発話時の感情を直接表出する感情表出文がなぜ，述語一語文でなければならないのか，この仮説を次章において検証する．</subsection>
  <section title="感情表出文はなぜ一語文か">前章では，述語のみの文が，感情表出のムードを持つことができるという事実を確認した．本章では，表出文はなぜ一語文でなければならないのかを述べる．</section>
  <subsection title="一語文の意味決定">まず，本来とるべき意味役割を持つのにそれを言語化せず，一語文として表現される文が，どのように意味決定されるのか，その仕組みを考察してみよう．一語文の用法に関してはの研究があり，特に名詞一語文について詳しい分析がなされている．その中で，発話が名詞一語であることを本質的に必要としているのは「存在一語文」と名付けられたものだけであるとしている．「存在一語文」とは，現場における，遭遇，発見の叫びとしての一語文であり，次のように分類されている．これら存在一語文は，「述べないことによってこそ文であるという特殊な文表現(尾上~1998(:907))」であるが，なぜそれらが驚嘆や希求を表す文になるのかということについて，尾上では次のように説明している．すなわちこれらの一語文は，発話現場（イマ・ココ）との関係が義務的であるということである．そして，発話現場の状況と，「叫ばれた名詞」との関係によって，その発話の解釈は決定する．では，本稿で扱っている感情表出文としての一語文はどのような原理で表出文になるのであろうか．感情表出文は，名詞一語文ではなく述語一語文である．しかし，前章で述べたように，一語文が感情主や感情の対象を言語化しないからと言って，感情主や感情の対象そのものが存在しないわけではない．次の例では，感情主は発話者，感情の対象は()内に記したものであろう．これら感情主，感情の対象という意味役割に相当するものは，発話現場に依存して(もしくは拘束されて)解釈が決定している．その仕組みは以下のようである．一語文は，感情主，感情の対象といったものが統語的に存在しない．故に，それた意味役割に対し，言語文脈上の要素を参照して値を振り当てることができない．そこで，発話現場に存在する感情主(発話者)，感情の対象(目前の出来事など)に，一義的に決定するのである．図示すると，(90)のような一語文が発話されたとき，発話と発話現場の関係は，図1のようである．述語一語文の意味決定の仕組みは以下のようにまとめられる．一語文であることで，発話現場の感情主（発話者），発話現場の感情の対象（ものや出来事）に自動的に決定するのである．このように述語一語文も発話現場と切り離せないものである．分析的に表現しないことで，発話現場とのつながりを絶対的なものとしているのである．</subsection>
  <subsection title="一語文と文のムード">述語一語文では，述語の要求する意味役割に相当するものを言語文脈上認定できないため，発話現場から探し出し決定することを前節で確認した．それは，感情表出文が「発話時の発話者の感情」を表出するものでなければならないことに適合する．一方，前章で立てた仮説を検証するために，意味役割を分析的に言語化した表現が，表出文になれないことを示そう．助詞を用いて分析的に表現するとき，言語化される感情主や感情の対象は，統語的に存在するので，発話現場のものである必要はない．このように発話現場に縛られない表現が可能である．仮に発話現場のものを同様に言語化していたとしても，発話現場との直接的な関係は絶たれ，言語表現として客観的に対象化される．「私」や「授業」が，発話現場のものであったとしても，助詞で関係づけている以上，言語化された世界での関係を示すだけであり，現実世界とのマッチングは表現された名詞が行うので，発話現場への直接的な値の参照は必要ないのである．意味役割は，言語化した世界で割り当てられる．言語表現という閉じた世界の中で，何が何に対してどうである，どうするなど，述語が要求する意味を満たす形で，関係づけているのである．これが一般的な文の述べ方で，「述べ立て文」であることは言うまでもない．こうした分析的な表現では，場面の状況や発話者との直接的な結びつきがないため，感情主の制約も，一，二，三人称のいずれからも選ぶ可能性がある中で，語用論的原則により一人称が選択されるということになるのである．このような事実は，の「喚体の文」が「非分解的である」ということと一致する．山田の理論を現代日本語研究に継承するために再解釈したものとして，などがあるが，両者とも，喚体と述体を区別する要因の一つとして「現場性」をあげている．喚体の文は現場性をもち，述体の文は現場からの独立性が特徴的であるという．分析的でない感情表出の表現は，現場とのつながりにおいてしか成立しえない，まさしく喚体の文と言えるのかも知れない．以上のことから，次のような結論を出す．＜結論＞verbatim一語文は，意味役割を発話現場から直接的に決定しなければならず，そのことと発話時，発話者，発話現場に拘束された感情表出のムードは適合する．一方，統語的に分析的な文は，統語的に表現された要素の存在から発話現場には拘束されないため，発話時，発話者の感情のみを表す感情表出文には不適切である．よって，感情表出文は述語一語文でなければならない．</subsection>
  <section title="むすび">本稿での主張を順次まとめると，以下のようになる．統語構造上の位置から感情形容詞文の人称の制約をみると，文のムードに関係のある階層に人称の制約があらわれる．感情表出のムードの文においては，感情主が一人称に限定され，他の感情主が選択される余地はない．感情表出文は，発話現場から直接意味役割を捜し出す，述語一語文でなければならない．このように本稿では，感情表出文を述べ立て文から分ける明確な定義づけをしたことにより，表出文が述語一語文であるという統語的特徴を示すことができた．また，なぜ，感情表出文が一語文という統語的特徴を持つのかについて，一語文の意味役割決定のシステムを描くことにより，表出のムードとの意味の適合性があることを明らかにした．＜参考資料出典＞flushleft中村明1979『感情表現辞典』六興出版ＣＤ−ＲＯＭ版新潮文庫の１００冊新潮社版document</section>
</root>
