<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>論文間の参照情報を考慮したサーベイ論文作成支援システムの開発</title>
  <author>難波英嗣奥村学</author>
  <jabstract>本稿では，データベースから関連する論文を自動的に収集し，人間が特定分野のサーベイ論文作成する作業を支援するシステムを示す．本研究では，サーベイ論文作成支援の際，論文の参照情報に着目する．論文の参照情報とは，論文中でその論文と参照先論文との関係について記述されている箇所(参照箇所)から得られる情報のことで，参照先論文の重要点や，参照元と参照先論文間の相違点を明示する有用な情報が得られる．サーベイ論文作成には2つの処理(1)特定分野の論文の収集(2)論文間の相違点の検出が必要であると考えられる．本研究では参照情報を利用することでこれらの処理が部分的に実現可能であることを示す．具体的には，ある論文が他の論文を参照する時の参照の目的を，cuewordを用いて解析し，論文の参照・被参照関係にリンク属性(参照タイプ)を付与する．結果として，参照箇所抽出ではRecall79.6%，Precision76.3%の精度が得られた．また，参照タイプ決定では83%の精度が得られた．これらの参照タイプを利用し，ある特定分野の論文を自動的に収集するのに近い処理が可能になった．また，ユーザに論文間の参照関係を表すグラフ，グラフ中の個々の論文のアブストラクト，論文間の相違点の記述された参照箇所を提示するシステムを構築した．このシステムを利用することで特定分野の論文が自動収集され，また収集された論文集合の論文間の相違点が明らかにされるため，参照情報がサーベイ論文作成の支援に有用であることが示された．</jabstract>
  <jkeywords>複数論文の要約，参照関係，手がかり語</jkeywords>
  <section title="はじめに">近年，研究者数の増加，学問分野の専門分化と共に学術情報量が爆発的に増加している．また，研究者が入手できる文献の量も増える一方であり，人間の処理能力の限界から，入手した文献全てに目を通し利用することが益々困難になってきている.このような状況で必要とされるのは，特定の研究分野に関連した情報が整理，統合された文書，すなわちサーベイ論文(レビュー)や専門図書である．サーベイ論文や専門図書を利用することで，特定分野の研究動向を短時間で把握することが可能になる．しかし，論文全体に対するサーベイ論文の占める割合が極端に少ないという指摘がある．その理由の一つとして，サーベイ論文を作成するという作業がサーベイ論文の作者にとって，時間的にも労力的にも非常にコストを要することが挙げられる．しかし，今後の学術情報量の増加を考えれば，このようなサーベイ論文の需要は益々高まっていくものと思われる.我々はサーベイ論文を複数論文の要約と捉えており，サーベイ論文の自動作成の研究を行っている．本来サーベイ論文とは，多くの論文に提示されている事実や発見を総合化，また問題点を明らかにし，今後更に研究を要する部分を提示したものであると考えられる．しかし現在の自動要約の技術から考えると，このようなサーベイ論文の自動作成は，非常に困難であると思われる．そこで関連する複数の論文中から各論文の重要箇所，論文間の相違点が明示されている箇所を抽出し，それらを部分的に言い替えて読みやすく直した後，並べた文書をサーベイ論文と考え，そのような文書の自動作成を試みる.本稿では，その第１歩として，サーベイ論文作成を支援するシステムを示す．本研究では，サーベイ論文作成支援の際，論文間の参照情報に着目する．一般に，ある論文は他の複数の論文と参照関係にあり，また論文中に参照先論文の重要箇所や，参照先論文との関係を記述した箇所(以後，参照箇所)がある．この参照箇所を読むことで，著者がどのような目的で論文を参照したのか(以後,参照タイプ)や参照/被参照論文間の相違点が理解できる．論文の参照情報とは，このように論文間の参照・被参照関係だけでなく，参照箇所や参照タイプといった情報まで含めた物を指す．参照情報は特定分野の論文の自動収集や論文間の関係の分析に利用できると考えられる.本稿の構成は以下の通りである．2章では，複数テキスト要約におけるポイントとサーベイ論文作成におけるポイントについて述べ，また関連研究を紹介する．3章では参照箇所と参照タイプについて説明する．また，参照箇所，参照タイプがサーベイ論文作成においてどのように利用できるかについて述べる．4章では，3章で述べた考え方を基にしたサーベイ論文作成支援システムの実現方法について説明する．また，参照箇所の抽出手法，参照タイプの決定手法について述べる．5章ではそれらの手法を用いた実験結果を示す．6章では，作成したサーベイ論文作成支援システムの動作例を示す.</section>
  <section title="サーベイ論文作成"/>
  <subsection title="サーベイ論文作成のポイント">これまで，単一論文の要約に関して，論文中の重要箇所を抽出する数多くの手法が提案されてきた(例えば)．しかし，要約対象が複数論文の場合，単一論文の要約とは別に考慮すべき点が出てくる．まず，要約対象となる複数の論文をどのように収集するのか．また，収集してきたテキスト間で内容が重複する場合，従来の単一論文要約の手法を個々の論文に適用し並べただけでは，個々の要約の記述が重複する可能性があり，冗長で要約として適切ではない．そのため，冗長な箇所(論文間の共通箇所)をどのように検出し削除するかが問題となる．一方，冗長な箇所を削除しても複数論文の要約文書としてはまだ十分であるとは言えない．複数論文を要約するとは，それらの論文を比較し要点をまとめることであり，そのためには論文間の共通点だけでなく相違点も明らかにすることが必要であると考えられる．さらに，要約文書を作成するためには，検出された論文間の共通点や相違点を並べ，使用する単語の統一，接続詞の付与，``we''，``they''，``inthispaper''といった照応詞の著者名への置換等，readabilityを上げるための処理が必要となる．従って，複数論文要約のポイントは図のようにまとめることができる.</subsection>
  <subsection title="関連研究">神門は，手がかり語を用いて論文中の各文に構成要素カテゴリの自動付与を行い，そのカテゴリを論文検索に応用している(a)．このようにして収集された特定分野の論文集合の「既存の研究」や「既存の研究の不完全さ」カテゴリの文を抽出し，それらを並べて表示することで，その分野の基本的な動向を把握するのに有用であると述べている(b)．神門は，このようなカテゴリの文が「当該論文の著者の判断を通してみた，その課題に関する現状や背景を示している」と考えている．本研究でもこのような著者の主観的な判断をサーベイ論文作成の際に利用している．対象テキストが学術論文とは異なるが，Yamamotoら，船坂ら，稲垣ら，柴田ら，McKeownら，Maniらはいずれも，複数の新聞記事を対象に複数記事要約を試みている．要約対象が新聞記事の場合，次のような特徴がある.新聞記事は，記事中の事実文が重要であると考えられることが多い．従って，客観的な正解データが作成しやすいと思われる．図,(c)に関して，新聞記事では文体がある程度統一されているため，記事間の文体の違いをあまり意識する必要がない.一般に，論文には著者毎の文体の違いが存在し，しかも新聞記事を要約対象とした場合と比べてその違いが大きいため，論文間の共通点の検出には新聞記事の場合のような各文中の個々の形態素の比較といった手法が適用しにくい．また，論文は著者毎に異なる観点で書かれているため，複数論文をまとめるにはどのような観点でまとめるのかが重要なポイントとなる．本研究では，このような著者毎の観点の違いに着目している．</subsection>
  <subsection title="サーベイ論文作成における参照情報の利用"/>
  <subsection title="参照箇所と参照タイプ">図の5文は中でを参照している文の前後数文を抜粋したものである，は共に，機械翻訳に関する論文で，特に数詞表現について取り扱っている．文(2)では，参照先論文について，どのような問題を取り扱った論文であるかについて述べられている．文(3)では，参照先論文の問題点の指摘がなされている．そして文(4)では，参照元論文がその問題点を考慮した論文であると述べている．ここで，参照元論文と参照先論文の関係は文(2)〜(4)を読めばわかる．このように参照元/参照先論文の関係が明示されている箇所を参照箇所と呼ぶ．参照箇所を読むことで参照元論文の参照の理由(参照タイプ)や，参照元/参照先論文の関係が容易に理解できる．我々は，Weinstockの15種類の参照の理由の分類を基に，参照タイプを次に示す3種類に分類する.typeB(論説根拠型)新しい理論を提唱したり，システムを構築する場合，他の研究者の研究の成果を利用する場合がある．例えば，他の研究者が提唱する理論や手法を用いて新しい理論を提唱する場合などである．このような参照タイプをtypeB(論説根拠型)と呼ぶ.typeC(問題点指摘型)新しく提案した理論や，構築したシステムの新規性について述べる場合，関連研究との比較，あるいは既存研究の問題点の指摘を行う場合がある．このような目的の参照タイプをtypeC(問題点指摘型)と呼ぶ.typeO(その他型)typeBにもtypeCにも当てはまらない参照をtypeO(その他型)とする.我々は，3つの参照タイプの中でtypeCが最も重要であると考えている．typeCの参照箇所からは，図のような情報が得られる．図の例の場合，文(2)が()に，文(3)が()に，文(4)が()にそれぞれ対応する．ここで，()は参照元論文の著者の観点から見た参照先論文の一種の要約であると考えられ，同時に参照元/参照先論文がどのような観点で共通点があるのかを示している箇所であると捉えることもできる．文(2)では，参照元/参照先論文の両方が，冠詞，所有代名詞，可算・不可算，数詞等の生成を問題にしている論文であると述べている．一方，既存研究の問題点と著者の研究の目的が文(3),(4)に書かれており，これが論文間の相違点と考えられる．このように，typeCの参照箇所には論文間の共通点や相違点に関する事項が書かれているため，サーベイ論文作成に有用であると思われる.</subsection>
  <subsubsection title="関連論文の自動収集">本研究では関連論文の自動収集に，論文間の参照関係を利用する．論文間の参照関係を単純に辿ることで，ある程度自動的に関連論文を収集することが可能であると考えられる．しかし，そのようにして得られた論文集合は複数分野の論文が混在してしまう可能性があり，サーベイ論文作成上望ましくない．そこで，必要な参照関係のみを辿って論文を収集する手法が必要とされる．そのために，参照タイプを考慮した論文収集の手法が考えられる．我々は，typeCの参照関係が論文収集に有効であると考えている．それは，「typeCの参照箇所中の``既存研究の紹介''の記述が参照元/参照先論文共通の問題点である」という仮定に基づいている．この仮定がどの程度正しいか，次章で説明する論文データベースを用いて調べた．その結果，論文データベース中でtypeCの参照関係で結ばれる参照元/参照先論文31組のうち，29組は参照元/参照先共に同じ分野の論文であることが確認された．図は，被要約対象論文の集合を示している(図中の楕円内の論文集合を以後，参照グラフと呼ぶ)</subsubsection>
  <subsubsection title="論文間の共通点，相違点の検出">typeCの参照箇所から得られる情報(図)と，複数論文要約のポイント(図)との関係について，()は(b)-1,2に，()と()は(b)-3にそれぞれ対応している．従って，参照箇所を抽出し提示することで，サーベイ論文作成支援が可能になると考えられる．さて，ひとつの論文を他の複数の論文が参照する場合，著者の観点毎に参照の仕方も異なる可能性がある．図には，のに関する参照箇所を示したが，図に，に関するとの参照箇所を示す．中の文(1)は図の()()に，文(2)は()にそれぞれ対応する．また中の文(1)(2)が()に，文(3)が()()に対応する．2つの論文の()()()同士を比較すれば，同じに関しても著者毎に参照の仕方が様々であることがわかる．このように，ひとつの論文を参照する複数の論文中の参照箇所(著者の観点の違い)を比較することはサーベイ論文作成の上で有用であると考えられる.</subsubsection>
  <section title="サーベイ論文作成支援システム">前章で，ひとつの論文を他の複数の論文が参照する場合は，著者の観点毎にまとめる必要があることについて述べた．しかし同じ事項を述べる場合でも，論文の著者毎に用いる単語や文体等が異なるため，形態素同士の比較といった単純な手法では著者毎の観点の同一性は明らかにできない．また，著者の使用する単語や文体等の違いは，著者の観点の分類だけでなく，サーベイ論文生成時にも問題がある．論文間の共通点や相違点を検出して並べただけではreadabilityに欠けるため，ひとつのサーベイ論文として非常に読みづらくなると思われる．readabilityを向上するためには使用する単語や文体の統一といった処理を必要とするが，それには高度な言い替えの処理技術が必要になると考えられる.そこで，本稿ではサーベイ論文の自動作成ではなく，サーベイ論文作成システム実現の第1歩として，関連論文を自動収集し，関連論文間の相違点や各論文のABSTRACTが表示できるサーベイ論文作成支援システム作成を試みた.</section>
  <subsection title="論文間の参照・被参照関係の解析">サーベイ論文作成の対象としてe-Printarchiveという論文データベースの``TheComputationandLanguage''の分野の論文のソース約450本を用いる．論文間の参照情報を利用して要約を作成するには，まず要約対象となる論文データベース中の論文間の参照・被参照の関係を解析する必要がある．には参考文献を記述するためのコマンドbibliographyがあり，これを解析することで自動的に450本のソース間の参照関係が明らかにできる.図は，ファイル(cmp-lg/9608014)の参考文献の記述の一部を抜粋したものである．は論文中でを参照している．一方，e-Printarchiveの論文リストファイルをftpサイトより入手することができる．図はそのリストの一部を抜粋したものである.(cmp-lg/9608014)が(cmp-lg/9405019)を参照しているという情報を得るには，図と図の論文が同一であることを判断する必要がある．そこで，bibliography中の論文のタイトルや著者名の記述のありそうな箇所から単語(キーワード)を切り出し，切り出された全ての単語を含むような書誌情報を持つものを論文リストから検索する，という手法で論文間の参照・被参照関係の解析を行う．どのようにしてbibliographyから検索に有用なキーワードを切り出すかが問題となるが，参考文献の記述形式に着目する．齊藤らによれば，参考文献の記述形式は多くの場合，最初に著者名，次に文献名が記述される．場合によっては著者名の後に発行日が記述されるケースもある．そこで，図のような個々のbibitemの先頭3行以内に含まれる単語からアルファベット以外のデータはすべて除去し，残ったものをキーワードとして利用する．図の場合以下の語がキーワードとなる.そして，これらのキーワードを用いてe-Printarchiveの論文リストに対してand検索をかけ,論文間の参照・被参照関係の解析を試みた結果，94%の精度が得られた．flushleft</subsection>
  <subsection title="参照箇所の抽出">参照箇所の抽出とは，citationの出現する段落において，citationのある文と文間のつながりが強いと考えられる文を，citationの前後の文から抽出する処理と考えることができる．このような文間のつながりは大まかに(1)照応詞(2)接続詞(3)1人称代名詞(4)3人称代名詞(5)副詞，(6)その他の6つの種類に分類される語により示されていると我々は考え，これらの6つの分類を考慮し，cuewordを用いて参照箇所の抽出を試みた．cuewordとしてどのような語を用いるかは，人間が主観的に決める方法もあるが，本研究では，参照箇所コーパスのn-wordgram統計をとり半自動的にcuewordを得ることを試みた．n-wordgram統計の結果を分類し整理することで，最終的に86個のcuewordを得た．なお，n-wordgram統計をとる際，大文字，小文字の区別をしている．表にcuewordの例を示す.次に，cuewordを用いた参照箇所抽出の手順を図に示す．入力は，予めcitationの含まれる段落を1行1文の形に直し，配列(paragraph)に入れておき，ルールを用いて参照箇所抽出を行う．参照箇所抽出ルールとは，「参照箇所候補となる文の前後の文にcuewordが出現すれば，その文も参照箇所候補に含める」といったものである．参照箇所抽出ルールの例を図に示す．図において，変数first_sentenceとは参照箇所候補の最初の一文の文番号，last_sentenceは最後の一文の文番号を意味する．図に示すようなルールを11種類作成し，抽出を試みた．一方，これらの11種類のルールの中には参照箇所抽出精度低下の原因となるルールも含まれる可能性が考えられる．従って，11種類のルールの組み合わせ2^11通りの中で最も精度が高くなる場合が，ルールの最適な組み合わせであると考えられる．調査の結果，11種類のうちで10種類のルールを組み合わせた場合，参照箇所抽出精度が最も高くなり，この組み合わせで参照箇所抽出を行うことにした．</subsection>
  <subsection title="参照タイプの決定">参照箇所中で，例えばcitationの後の文が``However''で始まるような場合，参照元論文の著者は参照先論文の何らかの問題点を指摘している(typeC)と考えられる．また，citationの前に``Weuse''や``Weadopt''といった語が出現する場合，参照元論文は参照先論文の理論や手法等をベースにしている(typeB)と思われる．従って，参照タイプ決定には，まず``However''や``Weadopt''といった，参照タイプ決定のためのcuewordlistを作成し，次にcuewordとcitationの出現順序を考慮したルールを作成することが必要であると考えられる．まず，cuewordの抽出方法について述べる．学術論文には，論文特有の構造がある．Biberらは，医学論文において``Introduction''，``Methods''，``Discussion''，``Results''の4つのsectionで使われる言語の特徴を調査し，4つのsection間の言語的な特徴の違いを明らかにしている．本研究では参照タイプ毎にこのようなsectionに注目した．typeCの場合，論文中の``Introduction''，``RelatedWork''，``Discussion''に注目した．また，Btypeについては,``Introduction''，``Experiment''のsectionに注目した．e-Printarchiveの論文約450本からsection毎にn-wordgramをとり，次にcostcriteriaを利用することでcuewordの候補のリストを自動的に作成した．n-wordgram統計をとる際，大文字と小文字の区別を行った．また，カンマやピリオドも一語として取り扱った．こうして得られたリストから，参照タイプ決定に有用であると思われるものを，typeC用に76個，typeB用に84個を，cuewordとして選びだした．cuewordの一部を表，表に示す．次に参照タイプ決定ルールについて説明する．参照タイプ決定は，表，表に示すcuewordを用いてルールを作成した．参照タイプ決定には，本節の始めでも述べたようなcitationとcuewordの出現順序を考慮することが有用であると考えられ，この情報を用いたルールを作成した．ルールは大きく2種類に分けることができる．ひとつはtypeCに決定するためのルール，もうひとつはtypeBに決定するためのルールである．そして，B，Cいずれのタイプも割り振られなかった参照箇所をtypeOとする．ルールは各cueword毎に作成されているため，typeC決定用ルールは76個，typeB決定用ルールは84個ある．これらのルールの適用順序について説明する．typeC決定用ルールは76個の順序を入れ換えても参照タイプ決定精度には影響がない．typeB用ルール84個についても同様である．そこで，typeC用ルール，typeB用ルールの順に適用した後にtypeOを割り振った場合と，typeB用ルール，typeC用ルールの順に適用した後にtypeOを割り振った場合について調べた．その結果，先にtypeC用ルールを用いた方が解析精度が高くなったので，typeC用，typeB用ルールの順に適用した後，参照タイプがどちらにも割り振られなかったものをtypeOとした．参照タイプ決定ルーチンの一部を図に示す．参照タイプ決定ルーチンでは，1行1文に整形された参照箇所を配列として，また配列中のcitationの位置を入力値として受け取り，参照タイプB，C，Oを値として返す．</subsection>
  <section title="実験"/>
  <section title="サーベイ論文作成支援システムの構築">4章に基づき，サーベイ論文作成支援システムを作成した．サーベイ論文作成支援の流れを図に示す．サーベイ論文作成を支援する過程は大きく2つに分けられる．ひとつは論文検索過程である．以前の研究で作成した論文検索システムPRESRI(PaperREtrievalSystemusingReferencenformation)を利用して論文検索を行う．この検索システムには2種類の検索機能がある．ひとつはキーワード検索機能で，論文のタイトル中の語や著者名をキーワードとして論文を検索できる．検索結果はリスト表示される．このリスト中の個々の論文について，e-Printarchiveのデータベース中に参照・被参照関係の論文がある場合，論文間の参照・被参照関係のグラフを表示することができる．このグラフを辿ることで，論文間の参照・被参照関係を用いた検索が可能になる．次にサーベイ論文作成支援過程について説明する．この過程では，関連論文の収集，関連論文の参照箇所やABSTRACTの表示を行うことでサーベイ作成の支援を行う．このような機能を提供するために，前章の参照箇所抽出や参照タイプ決定といった処理が必要とされる．3章で論文間の参照・被参照関係でtypeCのものだけを辿ることで関連論文の自動収集に近いことができることを示した．これは，論文検索過程で示された論文間の参照・被参照関係を示したグラフを利用し，グラフ中でtypeCの参照・被参照関係だけを表示することで，実現可能であると考えられる．図は，サーベイ論文作成支援システムの実行画面で，左側のウィンドウは[Murata93](9405019)という論文に関する論文間の参照・被参照関係を示したグラフである．このグラフから4本の論文が[Murata93]を参照していることがわかる．この4本の論文のうち[Bond96](9601008)が黒く表示されている．これは，[Bond96](9601008)がMurata93(9405019)をtypeC以外のタイプで参照しているためである．他の3つの論文に関しては[Murata93](9405019)をtypeCで参照している．typeCの参照・被参照関係の論文は関連分野の論文であると考えられ，グラフ中の``ABSTRACT''や``REFERENCEAREA''(参照箇所)の箇所をクリックすることで，個々の論文のABSTRACTや参照箇所を閲覧することが可能になる．図の右側のウィンドウは3本の論文[Takeda94](9407008)，[Bond94](9511001)，[Bond96](9608014)の[Murata93](9405019)に関する参照箇所を示しており，左側ウィンドウのグラフ中の``REFERENCEAREA''の箇所をクリックした結果である．このように，ひとつの論文を参照している複数の論文の参照箇所を並べて表示することで，ひとつの論文に関する複数の著者の観点を直接比較することが可能となり，サーベイ論文作成において有用であると考えられる．尚，このシステムはPerlで実装し，またCGIを用いることでWorldWideWeb上からの利用が可能となっている.</section>
  <section title="おわりに">本研究では，関連する論文集合からのサーベイ論文自動作成を目指し，その第1歩としてサーベイ論文作成支援システムを構築した．本研究では，複数の論文間の共通点，相違点を検出するために，論文間の参照情報に着目した．ある論文中の他の論文について記述してある箇所(参照箇所)を論文中から自動的に抽出し，その箇所を解析することで，論文の参照の目的(参照タイプ)が明らかにされる.参照箇所の抽出と参照タイプの決定には，cuewordを利用した．cuewordの選定にはらの提唱するcostcriteriaという手法を利用し，得られたcuewordを用いて参照箇所抽出ルールと参照タイプ決定ルールを作成した．その結果，参照箇所抽出精度はRecall，Precision共に80%弱，参照タイプ決定は83%の精度が得られた.また，サーベイ論文作成支援をするシステムを作成した．このシステムでは論文データベース中から特定分野の論文を自動収集し，関連論文間の相違点や個々の論文のABSTRACTが閲覧可能である．ひとつの論文を参照する複数の論文の参照箇所を並べて表示することで，著者間の参照が直接比較できるため，サーベイ論文作成の際に有用であると考えられる.</section>
</root>
