<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>Wikipediaを利用した上位下位関係の詳細化</jtitle>
  <jauthor>山田一郎橋本力呉鍾勲鳥澤健太郎黒田航StijnDeSaeger土田正明風間淳一</jauthor>
  <jabstract>単語の上位下位関係を自動獲得する研究はこれまで活発に行われてきたが，上位概念の詳細さに関する議論はほとんどなされてこなかった．自動獲得された上位下位関係の中には，例えば作品七人の侍</jabstract>
  <jkeywords>上位下位関係獲得，「対象--属性--属性値」抽出，Wikipedia</jkeywords>
  <section title="自動獲得された上位概念の問題 ">本節では，隅田らの手法の出力を例に，自動獲得された上位概念に見られがちな問題点について述べる．自動獲得された上位概念の中には，一般的なシソーラスにおいてルートノードの近くに位置して広範囲な下位概念をカバーするものや，意味的に曖昧なものが存在するという問題が見られる．例えば作品七人の侍における上位概念は作品だが，世の中には作品と呼べる物が数多く存在する．さらに極端な例として，上位概念が物や事になっている上位下位関係も，自動で獲得されてしまう可能性がある．このような上位概念を質問応答などの自然言語処理のアプリケーションで利用すると，より詳細な上位概念と比較してその有用性が低いことが多い．例えば1節の例で言及したように「``七人の侍''とは何ですか？」という質問に対しては，より詳細な上位概念である「黒澤明の映画作品」のほうが「作品」より適切な回答と考えられる．また，「黒澤明の作品には何がありますか？」といったリスト形式の回答を求めるような質問に対して，上位下位関係を回答の知識源として使うことによって，上位概念「黒澤明の作品」の下位概念をリスト形式で回答できる．一方，上位概念「作品」は他の映画作品や小説作品，音楽作品などの下位概念を持つため，「作品」が上位概念として含まれる上位下位関係のみを知識源として利用しても，このような質問に回答することは難しい．表に，隅田らの手法で獲得された上位下位関係で頻出した上位概念を挙げる．例えば，アルバムは，写真のアルバムなのか音楽が収録されているアルバムなのか分からず，曖昧である．一方，出演者は，これだけでは何に出演したのか分からない．この表から，自動獲得した上位下位関係の上位概念には，曖昧，または広範囲な下位概念をカバーする語が頻出していることがわかる．このような問題点は，隅田らの手法に限らず発生すると考えられる．「AなどのB」といった上位下位関係を明示する構文パターンから抽出する手法においても，例えば「七人の侍などの作品」というフレーズからは，「七人の侍」の上位概念として「作品」が抽出される．つまり，他の多くの上位下位関係獲得手法についても当てはまる．</section>
  <section title="はじめに">上位下位関係は自然言語処理の様々なタスクにおいて最も重要な意味的関係の一つであり，それゆえ盛んに研究されてきた．これらの過去の研究では，上位下位関係を，「AはBの一種あるいはインスタンスであるAとBの関係」と定義している．本論文の上位下位関係もこの定義に従う．ただし，「概念」の詳細な表現を可能にするために，単一の語だけでなく，黒澤明の映画作品のような句や複合語も考慮する．このように制限を緩めることで，上位概念をより詳細に表現することが可能となる．上記の定義によれば，次のペアはいずれも上位下位関係にあると考えられるBのように表す．Aが上位概念でBが下位概念である．．黒澤明の映画作品七人の侍	映画作品七人の侍作品七人の侍	質問応答等のアプリケーションを考えた場合，これらの上位下位関係の有用性は異なると考えられる．例えば，「``七人の侍''とは何ですか？」という質問に対して，上の3つの上位下位関係の上位概念のうち，答えとして適切なのは最も詳細な上位概念である()の「黒澤明の映画作品」と考えられる．一方，()の上位概念「作品」は，「何の作品であるか」という必要な情報が欠落しているため「黒澤明の映画作品」という答えに比べて適切ではない．本論文では，以下の2つの条件を満たす場合に「下位概念Cに対して，AはBより詳細な上位概念」と呼ぶ．AとBは同じ下位概念Cを持つBはAの上位概念である上記の例では，全ての上位概念が「七人の侍」という同じ下位概念を持ち，かつ，上位概念間には，それぞれ上位下位関係が成り立つ．「黒澤明の映画作品」の上位概念は「映画作品」，または「作品」，さらに「映画作品」の上位概念は「作品」と考えられる．従って，下位概念「七人の侍」に対して「黒澤明の映画作品」は「映画作品」や「作品」より詳細な上位概念であり，「映画作品」は「作品」より詳細な上位概念と言うことができる．また，ある上位概念をより詳細な上位概念に置き換える処理を「上位概念の詳細化」と呼ぶ．本研究では，自動獲得した上位下位関係の上位概念と下位概念の間に，より具体的な上位概念を中間ノードとして追加することで，元の上位下位関係を詳細化する．中間ノードとして追加されるより具体的な上位概念は，元の上位下位関係が記述されているWikipedia記事のタイトルと元の上位概念を「AのB」の形式で連結することで自動獲得する．例として作品七人の侍を挙げる．この上位下位関係は，タイトルが「黒澤明」のWikipedia記事の中に現れる．具体的には，当該記事の作品というセクションに七人の侍が記載されている．本手法では，この情報から，七人の侍は黒澤明の作品であると推測し，黒澤明の作品七人の侍を新たに獲得する．さらに，黒澤明の上位概念が映画監督であることが獲得済みの上位下位関係から判明すれば，映画監督の作品七人の侍も獲得できる．最終的に，元の作品七人の侍から，作品映画監督の作品黒澤明の作品七人の侍を得ることができる．本稿ではさらに，本手法により獲得した上位下位関係（例えば黒澤明の作品七人の侍）が対象属性属性値関係（例えば黒澤明作品七人の侍）として解釈できることについて議論する．この解釈では，Wikipedia記事のタイトルが対象に，上位概念が属性に，下位概念が属性値に対応づけられる．実験で生成した上位下位関係2,719,441ペアは，94.0%の適合率で，対象属性属性値関係として解釈可能であることを確認した．以下，節では，既存の手法で獲得された上位概念の問題点を例とともに述べる．節では，Wikipediaからの上位下位関係獲得手法について説明する．節では，我々が開発した，Wikipediaを用いた詳細な上位下位関係の獲得手法について説明する．節では，提案手法の評価とエラー分析の結果について述べる．節では，提案手法により獲得した詳細な上位概念をより簡潔に言い換える試みと，詳細な上位下位関係の対象属性属性値関係としての解釈について議論する．節で関連研究について述べる．最後に節で結論を述べる．</section>
</root>
