<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>ゲーム理論に基づく参照結束性のモデル化と日本語・英語の	大規模コーパスを用いた統計的検証</jtitle>
  <jauthor>白松俊駒谷和範	橋田浩一尾形哲也奥乃博</jauthor>
  <jabstract>参照結束性(referentialcoherence)は，主題の連続性や代名詞化によってもたらされる，文章の滑らかさを表す．では，なぜ参照結束性が高い表現／解釈が選択されるのだろうか．参照結束性の標準的理論であるセンタリング理論は，従来，この行動選択のメカニズムをモデル化していなかった．本研究の目的は以下の2つである．(1)この行動選択原理をゲーム理論でモデル化した仮説hasida1996,siramatu2005nlp</jabstract>
  <jkeywords>談話解析,参照結束性,センタリング理論,ゲーム理論,期待効用,顕現性,参照確率,代名詞化,知覚効用</jkeywords>
  <section title="はじめに"/>
  <subsection title="背景と動機">参照結束性(referentialcoherence)とは，主題の連続性や代名詞化によってもたらされる，談話の局所的な繋がりの滑らかさである．本研究の目的は，参照結束性を引き起こすメカニズムの定量的モデル化である．この問題を扱う動機を以下に示す．認知言語学的動機:談話参与者（発話者,受話者;筆者,読者）が高い参照結束性で繋がる表現／解釈を選択するのは，どのような行動選択メカニズムによるものだろうか？~参照結束性の標準的理論であるセンタリング理論grosz1983,grosz1995は，この行動選択メカニズムをモデル化していないという課題を残している．上記の問いに対する仮説として，Hasidaetal.hasida1995はゲーム理論osbone1994,neumann1944に基づく定式化を提案した．この仮説を意味ゲーム(MeaningGame)と呼ぶ．意味ゲーム仮説は日本語コーパスで検証されたsiramatu2005nlpが，日本語以外の言語では未検証である．近年，語用論や談話現象などの言語現象をゲーム理論で説明しようとする研究が増えているparikh2001,rooij2004,benz2006ことからも，意味ゲーム仮説が言語をまたぐ一般性を有するか否かを実データ上で検証することは重要な課題である．工学的動機:対話システムや自動要約処理では，参照結束性が高い順序で発話や文を並べ，理解しやすい談話構造を出力することが重要である．そのためには，発話U_iまでの先行文脈[U_1,,U_i]と後続発話U_i+1との間の参照結束性のモデル化が不可欠である．工学的に，U_i+1の候補群から1つの候補を選択する基準として用いるためには，参照結束性の高い候補を選択するためのメカニズムを定量的にモデル化し，そのモデルによって参照結束性の高さを定量的な値として推定できることが望ましい．つまり，本研究が目指す処理の出力は，先行文脈$[U_1,\cdots,U_i]$と後続発話$U_i+1との間の参照結束性を表す定量的な値である．これを，様々な言語の談話処理システムから利用可能にすることを目指す．本研究が扱う参照結束性という談話現象は，談話参与者の認知的な負荷削減と密接に関連する．もし，談話参与者の負荷を削減しようとする発話行動が，様々な言語で参照結束性を引き起こす基本原理となっているのならば，その原理を定式化することで，言語をまたぐ一般性を備えた参照結束性のモデルを構築できるはずである．われわれは，意味ゲーム仮説に基づいてセンタリング理論を一般化するというアプローチを踏襲することで，そのような言語一般性を備えたモデルを構築できると考える．これにより，ゲーム理論に基づく定量的・体系的な参照結束性の分析が，様々な言語で可能になると期待される．</subsection>
  <subsection title="目的と課題">本研究の目的は，(1)「参照結束性はゲーム理論の期待効用原理で説明できる」という仮説hasida1996,siramatu2005nlpを，性質の異なる様々な言語の実データを用いて検証し，(2)それによって言語一般性を備えた参照結束性の定量的モデルを構築することであるは，参照結束性を引き起こす行動選択メカニズムの解明を目指してはいないので，本研究とは目的が異なる．.本研究の目的のために重要な2つの課題を，図および以下に示す．言語独立な行動選択原理のモデル化:談話参与者は，コミュニケーションを阻害しない程度に知覚的負荷の軽減が見込まれる表現と解釈を選択する．この行動選択原理から，様々な言語の上での参照結束性のメカニズムを説明できるとわれわれは予想する．この原理を意味ゲームのフレームワークに基づいて定式化することで，参照結束性の選好を談話参与者の知覚的な因子（談話中で参照される実体に向ける注意や，参照表現を用いる際の知覚的なコスト）からボトムアップにモデル化する．そのモデルが参照結束性を説明できるか否かを，様々な言語の実データで確かめる．言語依存な特性を統計的に獲得可能なモデル化:原理的には言語に独立な行動選択機構があるにしても，表層表現の知覚においては各言語の特性に依存する言語的因子があると考えられる．具体的には，談話参与者が実体に向ける注意の度合（顕現性;salience）や，参照表現を用いる際の知覚的なコストは，各言語に特有な言語表現に影響されるはずである．言語毎の手作業の設計を避け，より精緻に当該言語に適応させるためには，当該言語のコーパスからその特性を自動獲得可能なモデルが望ましい．そのためには，顕現性や知覚コストを統計的に定式化する必要がある．</subsection>
  <subsection title="アプローチ">本稿では，上で述べた2つの課題に対して以下のアプローチをとる．参照結束性を引き起こす行動選択原理の言語をまたぐ一般性を検証:Hasidahasida1995,白松他siramatu2005nlpの仮説（ゲーム理論に基づく参照結束性の定式化）が，言語をまたぐ一般性を有するか否かを検証する．具体的には，性質が異なる2つの言語である日本語と英語のコーパスを用いて検証実験を行う．言語依存な知覚的要因を表すパラメタを統計的に設計:参照結束性に影響する知覚的な要因（実体の顕現性,参照表現を使う際の知覚コスト）は，言語毎に特有な表現に影響されると考えられるので，これらをコーパスに基づく統計的なパラメタとして設計する．具体的には，言語特有の表現に依存するパラメタ分布を，日本語と英語のコーパスから獲得する実験を行う．これにより，統計的定義の妥当性を検証する．以下，章で従来研究の概要と問題点を説明し，章では白松他siramatu2005nlpのモデルを多言語に適用する際の問題点を解決する．章では，性質が異なる大きく異なる2つの言語である日本語と英語のコーパスを用い，モデルの言語一般性を検証する．章では，参照結束性の尺度としての期待効用の性質，および，代名詞化の傾向に関する日本語と英語の違いを考察する．最後に，章で結論を述べる．</subsection>
  <section title="従来研究の概要と問題点">以下では，まずセンタリング理論による非定量的なモデル化の概要と問題点を述べる．次に，その定量的な一般化である白松他siramatu2005nlpのモデルの概要と，言語一般性に関する問題点，および，多言語への適用のために解決する必要のある問題点を述べる．</section>
  <subsection title="センタリング理論">センタリング理論の概要センタリング理論grosz1983,grosz1995は，参照結束性に関する標準的理論である．センタリング理論では，局所的に共同注意の焦点になっている実体を中心(center)と呼ぶ．実体に対する共同注意の度合，すなわち実体の目立ち具合を顕現性(salience)と呼ぶ．顕現性の順に文法役割を順序付けするヒューリスティクスは，Cf-rankingと呼ばれるwalker1994．Cf-rankingには言語によって違いがあり，日本語と英語では以下のように定義される．日本語:主題（助詞ハ）主語（助詞ガ）間接目的語（助詞ニ）目的語（助詞ヲ）その他英語:~~~主語目的語間接目的語補語その他ただしgram_1gram_2は，gram_1の顕現性がgram_2より高いことを表す．談話[U_1,U_2,,U_n]における各発話単位U_iの中心は，Cf-rankingの顕現性順序に基づき以下の3つの制約によって定義される．制約1:発話単位U_iは1つの後向き中心(backward-lookingcenter)Cb(U_i)を持つ．制約2:前向き中心(forward-lookingcenters)Cf(U_i)の全要素はU_iで参照される．制約3:Cb(U_i)は，U_iで参照される実体のうちでCf(U_i-1)における顕現性順序が最も高い．なお，Cf(U_i)の要素のうち最も顕現性順序が高い実体Cp(U_i)は優先中心(preferredcenter)と呼ばれ，後続発話のCb(U_i+1)の予測であると解釈される．これらの制約に基づき，参照結束性は以下の2つのルールで形式化される．ルール1:Cf(U_i)の要素のうち1つでも代名詞化されるなら，Cb(U_i)は代名詞化される．ルール2:隣接する発話単位対では，以下のように中心の連続性が高い遷移ほど好まれる．~~~~~~~Continue(Cb(U_i)=Cb(U_i+1),Cb(U_i+1)=Cp(U_i+1))~~~~Retain~~~~(Cb(U_i)=Cb(U_i+1),Cb(U_i+1)Cp(U_i+1))~~~~Smooth-Shift(Cb(U_i)Cb(U_i+1),Cb(U_i+1)=Cp(U_i+1))~~~~Rough-Shift~~(Cb(U_i)Cb(U_i+1),Cb(U_i+1)Cp(U_i+1))ただしtrans_1trans_2は，遷移タイプtrans_1がtrans_2よりも好まれることを表す．ルール1は「後向き中心Cbは代名詞化されやすい」という傾向を意味し，ルール2は「中心は連続しやすい」という傾向を意味する．図に，ルール1,2に従う例，すなわち参照結束性の高い例と，ルール1,2に従わない例，すなわち参照結束性の低い例を示す．センタリング理論の問題点センタリング理論を構成する制約やルールについては，研究者ごとに様々なバリエーションが提案されているpoesio2004．それらの試みは理論の改良を意図したものだが，「なぜルール1，2を満たす表現が選択されるのか」という行動選択原理の形式化が不十分という点においては改善されていない．このことから，原理を欠いたまま，際限なくヒューリスティクスのバリエーションが提案されていくという状況が危惧される．これに対してわれわれは，参照結束性を引き起こす行動選択機構の，よりシンプルな定量的モデルが必要であると考える．言い換えると，センタリング理論は，談話参与者の行動選択原理から参照結束性のメカニズムを説明するモデルによって一般化されるべきである．この一般化により，定量的な観点からの，より体系的な分析が可能になると期待される．また，Cf-rankingは言語依存な因子の一例であるが，これを各言語特有の文法役割の上で設定するには人手が必要である上，その定義には統計的根拠を欠く．たとえば，Walkerらwalker1994の日本語Cf-rankingにおける目的語と間接目的語の順序は，根拠が明らかでない．</subsection>
  <subsection title="意味ゲームに基づくセンタリングモデル">意味ゲームの概要意味ゲーム(MeaningGame)hasida1995,hasida1996とは，自然言語による意図的コミュニケーションを複数のプレイヤーによるゲームと見なし，ゲーム理論neumann1944,osbone1994によって数理的にモデル化する枠組である．発話者をS,受話者をR,意味内容の集合をC,表現（メッセージ）の集合をM,発話者が意図した内容c_S,発話した表現m,受話者が解釈した内容c_Rの三つ組c_S,m,c_Rの集合をO=CMCとおき，SとRがo=c_S,m,c_Rを選択する確率をPr(o)，談話参与者Xにとってのoの効用（oが選ばれることによってXが得る利得）をUt(o,X)とすると，Xにとっての期待効用（効用の期待値）は_oOPr(o)Ut(X,o)と表され，Xは期待効用が大きくなるようなoを選択しやすい．この行動選択原理は期待効用原理と呼ばれ，ゲーム理論や意思決定理論で一般的な仮説である．また以下の仮定を置くと，期待効用を最大化するoがPareto最適解となる．確率Prに関する仮定:Pr(o)は，SとRの共有信念から定まる．また，Pr(o)の分布自体がSとRの共有信念に含まれる．効用Utに関する仮定:Ut(S,o)とUt(R,o)の分布に相関がある．すなわち，Ut(S,o_1)&gt;Ut(S,o_2)ならばUt(R,o_1)&gt;Ut(R,o_2)が成り立つ．コミュニケーション成立に関する仮定:常にc_S=c_Rである．すなわち，意味内容の伝達が必ず成功する．hasida1996は，この枠組に基づいてSによる照応詞選択，および，Rによる照応解消を定式化することにより，センタリング理論のルール1が導けることを示した．意味ゲームに基づくセンタリングモデルの概要白松他siramatu2005nlpは，ルール1の導出に関するHasidaの議論を以下のように定式化することでセンタリング理論を一般化し，その仮説を日本語の大規模コーパスを用いて検証した．ただし，以下では発話単位U_iまでの先行文脈[U_1,,U_i]をpre(U_i)と表記する．参照確率Prに関する仮定:発話者Sと受話者Rが先行文脈pre(U_i)を共有し，これを手がかりにして後続発話U_i+1で参照される実体e_1,e_2,を決定するとき，後続発話U_i+1で実体eが参照される確率Pr(e|pre(U_i))も，SとRの共有信念に含まれる．この確率を参照確率(referenceprobability)と呼び，実体eの顕現性を表す量と見なせる．センタリング理論のCf-rankingに対応する．知覚効用Utに関する仮定:後続発話U_i+1に含まれる参照表現wをSが言う（書く）知覚的なコストと，Rが聞く（読む）知覚的なコストを考えると，S,R双方にとって代名詞の方が非代名詞よりも低コストなので，S，R双方にとってのwの効用として共通の値Ut(w)を用い，wが代名詞のときUt(w)=2,wが非代名詞のときUt(w)=1と仮定する．この効用を知覚効用(perceptualutility)と呼び，参照表現wの簡略性を表す量と見なせる．センタリング理論のルール1における代名詞/非代名詞の区別に対応する．コミュニケーション成立に関する仮定:後続発話U_i+1に含まれる参照表現w_1,w_2,と実体e_1,e_2,との参照関係w_1,e_1,w_2,e_2,について，Sの意図とRの解釈とが必ず一致する．これら3つの仮定の下で，発話U_i+1の期待効用EU(U_i+1)は以下のように表される(U_i+1)の定義は厳密な意味での期待効用とは異なる．しかし，「大きな期待効用を持つ表現／解釈が好まれる」という期待効用原理においては，複数の候補を期待効用の大小に基づいて選択できることが重要である．EU(U_i+1)がこの性質を満たすことはHasidaetal.hasida1995に例示されているので，本稿では省略する．．EU(U_i+1)=_weU_i+1Pr(e|pre(U_i))Ut(w)この期待効用EU(U_i+1)を最大化するような参照関係w,eから成るU_i+1がPareto最適解となるので，U_i+1の表現／解釈の選択メカニズムは単純な期待効用原理に帰着できる．その期待効用原理から，センタリング理論ルール1,2の一般化である以下の選好1a,1b,2が導かれる．選好1a:1つの発話単位U_i+1が複数の参照表現を含む場合，その中からUt(w_1)&gt;Ut(w_2)であるような参照表現のペアw_1,w_2を選び，それぞれ指示対象との組がw_1,e_1,w_2,e_2であるとき，実体e_1,e_2の参照確率の大小関係はPr(e_1|pre(U_i))&gt;Pr(e_2|pre(U_i))になりやすい．すなわち，知覚効用が高い参照表現w_1の方が，参照確率が高い実体e_1を参照しやすい（図）．選好1b:照応詞wの効用Ut(w)とその指示対象eの参照確率Pr(e|pre(U_i))の間には正の相関がある．選好2:より大きな期待効用EU(U_i+1)を持つU_i+1が選ばれやすい．選好1aは，期待効用原理から導かれ，センタリング理論のルール1の一般化になっている．図に示すように，実体eをPrの降順に，参照表現wをUtの降順に並べたときに，交差しない参照関係(A)に伴う期待効用EU_A(U_i+1)の方が，交差する(B)に伴うEU_B(U_i+1)よりも常に大きくなる．よって期待効用原理より，(A)の方が(B)よりも選ばれやすい．このとき，実体eがCbならば参照確率が高くなり，参照表現wが代名詞ならば知覚効用が高くなることから，(A)はセンタリング理論のルール1を満たしており，よって選好1aはルール1の一般化であることがわかる．ただし，(A)と(B)の期待効用の差EU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)が小さいと選好1aは弱く働き，差が大きいと選好1aは強く働くと予想される．選好1bは，選好1aから導かれ，選好1aの更なる一般化になっている．図の(A)が選ばれやすいならば，高い参照確率Prを有する（目立っている）実体eは，高い知覚効用Utを有する（簡略化された）参照表現wによって参照されやすいはずであり，Pr(e|pre(U_i))とUt(w)には正の相関があると予想される．選好2は，期待効用原理そのものであると同時に，センタリング理論のルール2の一般化になっている．センタリング理論のルール2における条件式Cb(U_i)=Cb(U_i+1)が成り立つとき，Cbの参照確率が高くなると同時に，選好1bの予測からCbを参照する照応詞の効用も高くなると考えられ，したがって現在の発話の期待効用が増すからである．また条件式Cb(U_i+1)=Cp(U_i+1)が成り立つときも，やはりCbの参照確率と効用が高くなり，期待効用が高くなると考えられる．さらに，RetainとSmooth-Shiftは共に一方の条件式のみが成り立つ遷移タイプであるが，Cbは既に観測されたセンターであるのに対し，Cpは次のセンターの予測に過ぎないので，Cb(U_i)=Cb(U_i+1)が成り立つRetainの方が，Cb(U_i+1)=Cp(U_i+1)が成り立つSmooth-Shiftよりも期待効用が大きくなると予想される．この白松他siramatu2005nlpのモデルを，本稿ではMGCM(Meaning-Game-basedCentering\linebreakModel)と呼ぶ．MGCMにおける期待効用を構成する2つのパラメタ，すなわち参照確率と知覚効用について，以下に定義と算出方法を述べる．=1=1zw参照確率(ReferenceProbability)の定義発話単位U_iまでの先行文脈pre(U_i)における実体eの素性ベクトルが与えられた下で，実体eが後続する発話単位U_i+1で参照される条件付き確率Pr(e|pre(U_i))で参照確率を定義する．この確率は，U_iにおける実体eの顕現性を表す．=1=1zw参照確率の算出方法実体eの顕現性は，先行文脈pre(U_i)においてeがどのように参照されているかに影響される．白松他siramatu2005nlpが用いた表の3つの素性dist,gram,chainは，顕現性に影響すると考えられる素性である．distは，eが最後に参照された発話単位から，発話単位U_i+1への距離を表す．gramは，eの最後に参照された発話単位における文法役割を表す．文法役割の種類ごとの実数値としては，まずコーパス中の当該文法役割の名詞句を全て抽出し，そのうち次の発話で参照されている割合Pr(gram)を用いる．chainは，U_iまでにeが参照された回数を表す．distやchainの設計でを用いているのは，ウェーバー・フェヒナーの法則fechner1860として知られる人間の知覚の対数関数的性質を反映させるためである．本稿でも，これら3つの素性から成る素性ベクトルを用いて参照確率を算出する．図は，参照確率算出の基本的アイディアを表している．コーパス中のサンプルが3次元の素性空間上で充分に密に分布しているような理想的な場合に限り，図のような単純な計算方法で参照確率を計算することができる．以下では，まず最初に図の基本的アイディアを説明し，次に現実的な算出手法であるロジスティック回帰分析を用いる計算手法を説明する．基本的アイディア:仮に，図の左側の発話U_iにおける``Tom''の参照確率(``Tom''|pre(U_i))を求めたいとする．このときの，対象事例(``Tom'',pre(U_i))の素性は以下のようになる．dist=(2+1)（``Tom''が最後に参照されたU_i-2からU_i+1までの間の発話数が2）gram=Pr(subject)（``Tom''が最後に参照されたU_i-2での``Tom''の文法役割がsubject）chain=(2+1)（``Tom''がU_iまでに参照された回数が2）この素性ベクトル[dist=(2+1),gram=Pr(subject),chain=(2+1)]と同じ素性ベクトルを持つサンプル(e,pre(U_j))の集合を，コーパスから抽出する．そのうち，eがU_j+1で参照されているサンプルの割合が，対象事例における``Tom''がU_i+1で参照される確率の近似値となる．ロジスティック回帰による参照確率の算出:実際には対象事例と全く同じ素性ベクトルを持つサンプルがコーパス中に充分にあるとは限らない．よって，何らかの内挿・外挿法を用いてデータスパースネスに対応する必要がある．そのため本稿では白松他siramatu2005nlpと同様に，ロジスティック回帰によって参照確率を算出する．具体的には，サンプル(e,pre(U_j))の素性dist,gram,chainを説明変数として用い，eがU_j+1で参照されるか否か（参照されるとき1,参照されないとき0）を被説明変数として用いる．ロジスティック回帰では，被説明変数が1になる確率Pr(e|pre(U_j))のロジット(Pr/(1-Pr))を，以下のような説明変数の線形結合で表す．Pr(e|pre(U_j))1-Pr(e|pre(U_j))=b_0+b_1dist+b_2gram+b_3chainロジスティック回帰モデルの事前学習では，コーパス中のサンプル(e,pre(U_j))で観測された説明変数・被説明変数の値を学習データとして与え，最尤法によって回帰重みb_0,b_1,b_2,b_3を求める．また，事前学習したロジスティック回帰モデルを用いて新たな事例(e,pre(U_i))の参照確率Pr(e|pre(U_i))を計算するには，素性dist,gram,chainの観測値を以下の回帰式に代入すればよい．Pr(e|pre(U_i))=(1+exp(-(b_0+b_1dist+b_2gram+b_3chain)))^-1=1=1zw知覚効用(PerceptualUtility)の定義参照表現wが発話者から受話者へ伝達される際の知覚的な負荷低減の度合Ut(w)を知覚効用として定義する．ただし，照応解消などの意味的解釈に伴う認知的負荷は含まず，表層的な記号伝達処理（発話,聞き取り;筆記,読み取り）に伴う知覚的な負荷のみを対象とする．=1=1zw知覚効用の算出方法白松他siramatu2005nlpは，wが代名詞のときUt(w)=2,wが非代名詞のときUt(w)=1という先験的な仮定を置いているので，このままでは知覚効用をコーパスから測定することはできない．認知的負荷を排除して知覚的負荷のみを用いて効用を設計する意図は，図に示したように，表層の知覚（実体の顕現性と名詞句使用の知覚的コスト）からボトムアップに決定される行動選択原理（期待効用EU(U_i+1)に基づく行動選択）により，発話者の照応詞選択および受話者の照応解消の過程をモデル化するためである．表は，参照確率，知覚効用，期待効用がそれぞれセンタリング理論のどのルールに対応しているのかを示している．参照確率は顕現性の尺度なので，センタリング理論におけるCf-rankingに対応する．知覚効用は参照表現伝達時の負荷低減の尺度なので，センタリング理論のルール1における代名詞化に対応する．期待効用は参照結束性の尺度なので，センタリング理論のルール2における遷移のランキングに対応する．MGCMにおける期待効用は，U_i+1が発話者Sから受話者Rへ伝達される際に，「その両者にとって，参照関係の処理（発話者による出力と受話者による予測）にかかる負荷削減がどれだけ見込めるか」という期待値を表す．例えば，顕現性の高い（参照確率の高い）実体が，後続発話単位において知覚コストの低い（知覚効用の高い）表現によって参照される場合，その後続発話単位の期待効用は高くなる．つまり，そのような後続発話は認知的に低負荷であると期待されるので，選択されやすい．言い換えると，期待効用が大きくなるようなU_i+1を選択することによって，pre(U_i)とU_i+1の間の高い参照結束性が実現されていると予想される．また対偶をとって，pre(U_i)とU_i+1の間の参照結束性が低い場合には，期待効用が小さなU_i+1が選択されてしまっていると予想される．この期待効用原理は理論的には各言語に独立なので，様々な言語において参照結束性が高い談話構造が好まれる理由を説明できると予想される．また工学的には，期待効用EU(U_i+1)はpre(U_i)とU_i+1の間の参照結束性を表す尺度として，様々な言語の上での談話処理において，U_i+1の選択基準として使えると期待される．意味ゲームに基づくセンタリングモデルの問題点従来のMGCMsiramatu2005nlpには，以下の課題が残されている．行動選択原理の言語一般性が未検証:行動選択のメカニズムとしての期待効用原理は言語一般に関して成り立つと予想されるが，従来，MGCMは日本語のコーパスでしか検証されていなかった．「期待効用原理が，参照結束性の背後にある言語非依存な原理である」という仮説を実際のデータで裏付けるために，複数の言語のコーパスで検証する必要がある．先験的な知覚効用の設計:従来のMGCMでは，参照確率wの知覚効用Ut(w)は単純かつ先験的な仮定に基づいて定義されていた(Ut(代名詞)=2,Ut(非代名詞)=1)．このような先験的な設計では，言語毎の参照表現の違いに対応できない．また，代名詞／非代名詞という参照表現の分類は粗すぎると考えられる．各言語に適応させるためにも，より細かい粒度に対応可能な統計的定義が必要である．上記2における代名詞／非代名詞という分類の粗さの問題を，以下の例で説明する．fminipage39zw自民党は十一日，次期衆院選に向けた選挙対策本部（本部長・河野洋平総裁）の会合を開いた．河野氏は「新制度の下で戦い，政権奪還を目指すのが基本的な考え」と強調．しかし，「いつ行われても不思議ではない衆院選」とも述べ，...fminipage下線部は全て「河野洋平総裁」を参照している．(a)〜(d)は参照表現を変化させた例であり，原文では(a)のゼロ代名詞が使用されている．従来のMGCMの知覚効用の定義や，センタリング理論のルール1においては，(a)，(b)の区別と，(c)，(d)の区別が無かった．しかし本来ならば，(a)が最も知覚効用が高い（知覚コストが低い）参照表現であり，(b),(c),(d)と知覚効用が低くなると考えられる．モデルをより現実に近づけるには，より詳細な知覚効用の定義が必要である．</subsection>
  <section title="改良MGCM: 知覚効用の統計的な定義">以下では，知覚効用を様々な言語のコーパスから統計的に獲得できるように定義する．この新たな定義を用いたMGCMを，本稿では改良MGCMと呼ぶ．</section>
  <subsection title="知覚効用とは">参照表現の知覚効用とは，前述したように，その表現を発話者・受話者間で伝達する際の処理（発話,聞き取り;筆記,読み取り）にかかる知覚的負荷の低さを表す．つまり，慣れなどの要因によって少ない知覚コストで処理できる参照表現ほど，高い知覚効用を持つ．ただし，ここでの知覚コストとは表層的なシンボルの伝達にかかる負荷のみを指し，照応解消などの意味理解に伴う負荷は含まない．何故なら，言語特有の表現に依存する知覚的処理を2つのパラメタ（参照確率と知覚効用）に割り当て，そこからボトムアップに構成される期待効用原理から，言語独立な表現／解釈の選択メカニズムをモデル化することを意図しているからである（章の図参照）．この知覚効用を，白松らsiramatu2005nlpは「代名詞の効用は非代名詞の効用よりも高い」という単純な仮定のみによって定義していた．</subsection>
  <subsection title="知覚コストの統計的定義">われわれは，参照表現の知覚コストはその表現の頻度に基づいて計算できると考える．何故なら，頻繁に使用される参照表現ほど，発話者・受話者はその表層的伝達処理に慣れてゆくため，知覚コストが低くなるためである．また，発話者・受話者が一旦その参照表現に慣れてしまうと，その表現の使用が知覚コストの削減に繋がるので，更に頻繁に使用されるようになる，とも考えられる．よって参照表現wの知覚コストは，コーパスの各発話単位でwが照応詞として使用される確率p(w)に基づいて定義できる．具体的には，「感覚量は物理量の対数に比例する」というウェーバー・フェヒナーの法則fechner1860に従い，以下のようにp(w)の対数を用いてwの知覚コストI(w)を定義する．I(w)&amp;=-p(w)&amp;=-#照応詞としてのw#全発話単位~[nat].align*つまり，知覚コストI(w)を，当該発話単位でwが使用されるという事象の自己情報量として定義する．ただし[nat]は自然対数を用いたときの情報量の単位であり，1~[nat]=_2e~[bit]である．</subsection>
  <subsection title="知覚効用の統計的定義">wの知覚効用Ut(w)を，知覚コストI(w)の削減の度合として定義する．知覚効用Ut(w)は，非負の値をとる尺度として設計する必要がある．その理由を以下に示す．MGCMでは，期待効用EU(U_i+1)を参照結束性の尺度として設計する．参照結束性が強くなるのは，参照確率（顕現性）の高い実体eが，知覚効用の高い（知覚コストの低い代名詞などの）参照表現wによって参照されるときである．期待効用EU(U_i+1)は，参照確率Pr(e|pre(U_i))と知覚効用Ut(w)の積和なので，EU(U_i+1)を参照結束性の尺度として設計するためには，&amp;Pr(e_1|pre(U_i))&gt;Pr(e_2|pre(U_i))，Ut(w_1)&gt;Ut(w_2)&amp;Pr(e_1|pre(U_i))Ut(w_1)&gt;Pr(e_2|pre(U_i))Ut(w_2)align*という条件が常に満たされるようにUt(w)を設計する必要がある．知覚効用を非負の尺度として設計した場合，Pr(e_1|pre(U_i))&gt;Pr(e_2|pre(U_i))0，Ut(w_1)&gt;Ut(w_2)0のとき，常にPr(e_1|pre(U_i))Ut(w_1)&gt;Pr(e_2|pre(U_i))Ut(w_2)が成り立つ．一方，知覚効用を負の値として設計した場合，Pr(e_1|pre(U_i))&gt;Pr(e_2|pre(U_i))0，0&gt;Ut(w_1)&gt;Ut(w_2)のとき，Pr(e_1|pre(U_i))Ut(w_1)&gt;Pr(e_2|pre(U_i))Ut(w_2)が成り立つとは限らない．以上の考察より，知覚効用Ut(w)を非負の値をとる尺度として設計する．具体的には，知覚コストI(w)を逆転させた非負の尺度として以下のように定義する．[Ut(w)=Ut_0-I(w).]基準値Ut_0は，Ut(w)0を保証するためのmax~I(w)以上の定数である．上記の議論より，この条件Ut_0max~I(w)さえ満たされていればEU(U_i+1)は参照結束性を表す尺度になると予想される．ただし，この条件は選好2とセンタリング理論のルール2との整合性を保つためには必要だが，選好1a,1bには影響しない．何故なら，選好2とルール2が整合するのは条件Ut_0max~I(w)が成立するときのみであると（上記の議論から）予想されるのに対し，選好1a,1bの成立／不成立を決める参照表現ペアw_1,w_2の知覚効用の差Ut(w_1)-Ut(w_2)=I(w_2)-I(w_1)は，Ut_0の値に依存しないからである．よって，Ut_0の値は，選好2とルール2の整合性を基準として決定すればよい．具体的に本稿では，センタリング理論のルール2における遷移タイプ順序(ContinueRetainSmooth-ShiftRough-Shift)と期待効用EU(U_i+1)とのスピアマン順位相関係数が最大になるように，コーパスから基準値Ut_0を決定する．このように決定したUt_0の値は，Ut_0max~I(w)を満たしていると予想される．また，仮にUt_0max~I(w)を満たす範囲でUt_0の値を動かしたとしても，選好2とルール2の整合性は保たれると予想される．以上の統計的な定式化によって，言語特有の表現に依存した知覚効用の分布を，対象言語のコーパスから獲得可能にした．</subsection>
  <section title="日本語・英語の大規模コーパスによる検証">検証実験の位置づけ改良MGCMにおける各言語の特性の統計的獲得と，期待効用原理に基づく行動選択機構の言語一般性を，大きく性格の異なる2つの言語，日本語と英語のコーパスで検証する．日本語コーパスとして毎日新聞の記事を，英語コーパスとしてWallStreetJournal(WSJ)の記事を用いる．表に，本節で行う検証実験の位置づけを示す．特に新規性のある実験は，英語コーパス上での検証実験と，統計的に定義された知覚効用Ut(w)の獲得に関する検証実験である．前提となるコーパスの仕様毎日新聞コーパスは1,356記事，63,562述語節，16,728照応詞から成る．WSJコーパスは2,412記事，135,278述語節，95,677照応詞から成る．どちらのコーパスにも，形態素，品詞，係り受け構造，照応の情報を表すGDA(GlobalDocumentAnnotation)hasida1998gdaのタグが付与されている．形態素，品詞，係り受け構造に関しては，自動的な解析結果を人手で修正したタグが付与されている．照応に関しては，完全に人手によるタグが付与されている．以下は毎日新聞の記事に対するアノテーション例である．ただし見やすくするため，形態素・品詞・細かい係り受けを表すタグは省いてある．~&lt;susyn=&quot;f&quot;&gt;~~~&lt;adpopr=&quot;topic.fit.agt&quot;&gt;自民党は&lt;/adp&gt;~~~&lt;adp&gt;十一日&lt;/adp&gt;，~~~&lt;adpopr=&quot;obj&quot;&gt;~~~~~&lt;np&gt;~~~~~~~&lt;adp&gt;~~~~~~~~~&lt;n&gt;次期衆院選に向けた選挙対策本部&lt;/n&gt;~~~~~~~~~&lt;np&gt;（本部長・&lt;npid=&quot;KonoYohei&quot;&gt;河野洋平総裁&lt;/np&gt;）&lt;/np&gt;の	…1~~~~~~~&lt;/adp&gt;~~~~~~~&lt;n&gt;会合&lt;/n&gt;~~~~~&lt;/np&gt;を&lt;/adp&gt;~~~&lt;v&gt;開い&lt;/v&gt;た．&lt;/su&gt;~&lt;susyn=&quot;f&quot;&gt;~~~&lt;adpopr=&quot;topic.fit.agt&quot;&gt;&lt;npeq=&quot;KonoYohei&quot;&gt;河野氏&lt;/np&gt;は&lt;/adp&gt;	…2~~~&lt;adpopr=&quot;cnt&quot;&gt;「新制度の下で戦い，政権奪還を目指すのが基本的な考え」と&lt;/adp&gt;~~~&lt;v&gt;強調&lt;/v&gt;．&lt;/su&gt;~&lt;susyn=&quot;f&quot;&gt;~~~&lt;adp&gt;しかし&lt;/adp&gt;，~~~&lt;vp&gt;~~~~~&lt;adpopr=&quot;cnt&quot;&gt;「いつ行われても不思議ではない衆院選」とも&lt;/adp&gt;~~~~~&lt;vagt=&quot;KonoYohei&quot;&gt;述べ&lt;/v&gt;，	…3~~~&lt;/vp&gt;~~~&lt;adpopr=&quot;obj&quot;&gt;現行制度での準備も怠らない構えを&lt;/adp&gt;~~~&lt;vagt=&quot;KonoYohei&quot;&gt;示し&lt;/v&gt;た．&lt;/su&gt;	…4上記の例の照応タグについて説明する．まず，先行詞のエレメント1には，id属性(id=&quot;KonoYohei&quot;)が付与されている．省略以外の照応詞を表すために，照応詞のエレメント2にeq属性(eq=&quot;KonoYohei&quot;)が付与されている．ゼロ代名詞などの省略を表すために，省略を受けるエレメント3，4に省略の格を表す関係属性（agt=&quot;KonoYohei&quot;,この場合は主格）が付与されている．WallStreetJournalの記事に対しても，同様の照応タグが付与されている．~&lt;susyn=&quot;b&quot;&gt;~~~&lt;qopr=&quot;cnt&quot;&gt;``Wehavenousefulinformationonwhetherusersareatrisk,''&lt;/q&gt;~~~&lt;v&gt;~~~~~&lt;v&gt;said&lt;/v&gt;~~~~~&lt;npopr=&quot;agt&quot;&gt;~~~~~~~&lt;persnamepid=&quot;DrTalcott&quot;&gt;JamesA.Talcott&lt;/persnamep&gt;~~~~~~~&lt;adp&gt;ofBoston'sDana-FarberCancerInstitute&lt;/adp&gt;~~~~~&lt;/np&gt;&lt;/v&gt;.&lt;/su&gt;~&lt;susyn=&quot;b&quot;&gt;~~~&lt;persnamepeq=&quot;DrTalcott&quot;opr=&quot;agt&quot;&gt;Dr.Talcott&lt;/persnamep&gt;~~~&lt;v&gt;~~~~~&lt;v&gt;led&lt;/v&gt;~~~~~&lt;npopr=&quot;obj&quot;&gt;~~~~~~~&lt;n&gt;ateamofresearchers&lt;/n&gt;~~~~~~~&lt;adp&gt;fromtheNationalCancerInstitute&lt;/adp&gt;~~~~~&lt;/np&gt;&lt;/v&gt;.&lt;/su&gt;</section>
  <subsection title="検証実験の準備">検証実験の準備として，サンプルの抽出と，参照確率のロジスティック回帰モデル（2.2節ロジスティック回帰式の回帰重みb_0,b_1,b_2,b_3）の事前学習を行う．ロジスティック回帰モデルの事前学習には，統計ソフトウェアRRsite,funao2005を用いる．このとき，上記の人手で付与された照応タグを手がかりとして用いる．ただしKameyamakameyama1998に従い，時制節・述語節を発話単位と見なす．サンプルの抽出まず，発話単位列[U_1,,U_n]の各U_iに対し，先行文脈pre(U_i)=[U_1,,U_i]で参照されている実体を全て抽出する．このとき，実体eと先行文脈pre(U_i)の組，すなわち(e,pre(U_i))を1サンプルと見なす．サンプル(e,pre(U_i))において実体eが発話U_i+1で参照されている場合，そのサンプルをここでは「正例」と呼ぶ．eがU_i+1で参照されていない場合，そのサンプルをここでは「負例」と呼ぶ．表に，毎日新聞とWSJから抽出されたサンプル数を示す．参照確率のロジスティック回帰分析のためには，正例と負例を用いる．後述する選好1a,1b,2の検証には，正例のみを用いる．参照パターンの抽出参照確率のロジスティック回帰のため，各サンプル(e,pre(U_i))の参照パターンを抽出する．本研究では，表に示した素性（特徴量）によって参照パターンを表す．</subsection>
  <subsection title="参照確率の言語依存特性の獲得実験">回帰モデルの事前学習参照確率Prの計算のためには，2つの準備が必要である．まず，節で示した参照確率のロジスティック回帰式Pr(e|pre(U_i))=(1+exp(-(b_0+b_1dist+b_2gram+b_3chain)))^-1におけるgramに割り当てる値として，文法役割ごとの参照確率の平均値Pr(gram)を求める．Pr(gram)は，ロジスティック回帰は使わずにコーパス中のサンプルを数えるだけで計算できる．具体的には，まずコーパス中の当該文法役割の名詞句を全て抽出し，そのうち次の発話で参照されている割合をPr(gram)とする．回帰モデルを用いる必要がないのは，各言語でよく使用される文法役割は十数種類に限定できるので，データスパースネスが生じないためである．表,にその結果を示す．次に，ロジスティック回帰分析における重みb_iをコーパスから獲得する．処理時間が膨大になるのを避けるため，表の全サンプルを使うのではなく，12,000サンプルをサブサンプリングして回帰重みを事前学習した．その結果を，表,に示す．以下，表,,,が示す事前学習結果の妥当性を検証する．言語依存性の確認日本語と英語には，それぞれに特有の文法役割がある．このことは表,にも明らかであり，たとえば日本語における主題（係助詞の「ハ」）のような文法役割は，英語には無い．よって必然的に，日本語と英語では文法役割毎の参照確率の分布も異なるはずである．実際に表と表では，参照確率の分布（文法役割間の比）における各言語の特性が観察された．このことは，参照確率の測定における言語依存特性の獲得の必要性を示している．英語コーパスから獲得した参照確率の検証表の文法役割順序は，従来のセンタリング理論のCf-rankingとの整合性を示している．すなわちWSJコーパスにおける主語，目的語，補語の間の順序が，センタリング理論におけるCf-rankingと一致した．この結果は，参照確率による顕現性定義の，英語における妥当性を示している．よって，表の値を回帰分析に用いることで，文法役割における顕現性の英語特性を獲得できると考えられる．次に，図に，WSJコーパスから得られたロジスティック回帰モデルを用いた参照確率の推定値を示す．文法役割gramを主語に固定し，距離distと参照回数chainを変動させた場合の参照確率の推定値をプロットした．また，表は，WSJコーパスから得られたロジスティック回帰モデルの回帰重みを表している．表の，素性dist（最近参照された箇所からの距離）の回帰重みb_1は負の値であった．これは，「最近参照された実体ほど注意が向かいやすい」という知見と整合し，図にもその傾向が現れている．素性gram（最近参照された箇所の文法役割）の回帰重みb_2は正の値であった．これは，上述したCf-rankingとの整合性からしても妥当である．素性chain（共参照連鎖の長さ）の回帰重みb_3は正の値であった．これは，「多く参照された実体ほど注意が向かいやすい」という知見と整合し，図にもその傾向が現れている．これらの結果は，WSJコーパスから統計的に獲得された英語の参照確率分布の妥当性を示している．日本語コーパスから獲得した参照確率の検証白松らsiramatu2005nlpの結果と同様に，表の文法役割順序はセンタリング理論におけるCf-rankingと一致した．また，表に示す回帰重みと，図に示す参照確率の推定結果も，顕現性に関する従来の知見と整合していた．これらの結果は，毎日新聞コーパスから統計的に獲得された日本語の参照確率分布の妥当性を示している．</subsection>
  <subsection title="知覚効用の言語依存特性の獲得実験">基準値Ut_0のコーパスに基づく決定節で述べた議論から，知覚効用Ut(w)=Ut_0-I(w)は非負の値として設計する必要がある．そのためには，条件Ut_0max~I(w)を満たすように基準値Ut_0を設定する必要があるが，この条件さえ満たされていれば，期待効用EU(U_i+1)は参照結束性を表す尺度となると予想される．本稿では，センタリング理論との整合性が最大になるように基準値Ut_0を定める．節で述べたように，Ut_0の値に依存するのは改良MGCMの選好2とセンタリング理論のルール2との整合性であり，選好1a,1bはUt_0の値に影響されない．よって，選好2とルール2の整合性，すなわち期待効用EU(U_i+1)とルール2の遷移タイプ順序(ContinueRetainSmooth-ShiftRough-Shift)とのスピアマン順位相関係数が最大になるように，基準値Ut_0を定める．図は，基準値Ut_0を変動させてEU(U_i+1)と遷移タイプ順序のスピアマン相関係数を計測した結果である．毎日新聞コーパスではUt_0=15.1,WSJコーパスではUt_0=12.6のとき，それぞれ最大のスピアマン順位相関係数を観測した．よって，ここでは基準値Ut_0をこれらの値に定める．これらの値は節の予想どおり，条件Ut_0max~I(w)（毎日新聞ではmax~I(w)=11.06,WSJではmax~I(w)=11.82）を満たしている．また，図のUt_0max~I(w)の領域においては，スピアマン相関係数はほぼ平坦になっている．この観測結果は，「条件Ut_0max~I(w)さえ満たされていれば期待効用EU(U_i+1)が参照結束性を表す尺度になるはずである」という節の予想と合致する．知覚効用の事前測定毎日新聞コーパスとWSJコーパスに出現する全ての参照表現wについて，その知覚効用を計測した．ただし複数の形態素から成る参照表現については，その主辞である形態素の出現確率を用いて知覚効用を計算した．表，は，それぞれ毎日新聞とWSJにおいて知覚効用が上位ランクであった参照表現を示している．ただし，日本語のゼロ代名詞，英語の空範疇(emptycategory)はともに省略された文法要素を指す用語である．空範疇は生成文法の用語であり，NP痕跡,pro（定形節の音形を持たない主語代名詞）,PRO（不定形節や動名詞の音形を持たない主語代名詞）,wh痕跡の4つのタイプがあるとされるjeita2005．以下，表，が示す知覚効用の測定結果の妥当性を検証する．言語依存性の確認日本語と英語には，それぞれに特有の参照表現がある．このことは，表と表にも明らかである．よって必然的に，参照表現毎の知覚効用の分布も異なるはずである．実際に表と表では，知覚効用の分布（参照表現間の比）における各言語の特性が観察された．このことは，知覚効用の測定における言語依存特性の獲得の必要性を示唆している．日本語コーパスから獲得した知覚効用の検証表が示すように，毎日新聞コーパスではゼロ代名詞（省略）の知覚コストが最も低く，したがって知覚効用が高かった．また，「私」「その」などの指示詞・代名詞がランク上位を占め，大部分の非代名詞は指示詞・代名詞よりも低い知覚効用であった．表の下部3行が示すとおり，ゼロ代名詞，指示詞・代名詞，非代名詞というカテゴリ毎の知覚効用の平均は，[ゼロ代名詞&gt;指示詞・代名詞&gt;非代名詞]となった．この順序は，直感的な負荷低減の順序と一致しており，妥当である．つまり，毎日新聞コーパスで計測された日本語の知覚効用の妥当性を示している．英語コーパスから獲得した知覚効用の検証表が示すように，WSJコーパスでは空範疇（省略）の知覚コストが最も低く，したがって知覚効用が高かった．また，``it'',``he''などの代名詞がランク上位を占め，大部分の非代名詞は代名詞よりも低い知覚効用であった．表の下部3行が示すとおり，空範疇，代名詞，非代名詞というカテゴリ毎の知覚効用の平均は，[空範疇&gt;代名詞&gt;非代名詞]となった．この順序は，直感的な負荷低減の順序と一致しており，妥当である．つまり，WSJコーパスで計測された英語の知覚効用の妥当性を示している．以上により，毎日新聞，WSJの両コーパスから，言語特有の表現に依存した知覚効用（知覚コスト低減）の分布を，統計的に獲得できることが示された．知覚効用の統計的定義の効果従来の単純かつ先験的な知覚効用の定義（Ut（代名詞）=2,Ut（非代名詞）=1）は，参照表現の分類が粗過ぎることが問題であった．例えば節で示した例文では，(a)ゼロ代名詞(φ)と(b)代名詞「彼」，(c)「河野氏」と(d)「河野洋平総裁」の区別ができなかった．表は，改良MGCMにおける知覚効用の定義に基づき毎日新聞コーパスから統計的に獲得した知覚効用Ut(w)の値である．これにより，(a)と(b)，(c)と(d)の知覚効用の違いが扱えることが示された．</subsection>
  <subsection title="改良MGCMの検証">MGCMは，センタリング理論のルール1,2の一般化である選好1a,1b,2を含んでいる.以下では，期待効用原理から導出された選好1a,1b,2を日本語と英語のコーパスを用いて統計的に検証することにより，期待効用原理が言語をまたいで成り立つ原理であるかを検証する．各選好の検証では，正規分布が仮定できないパラメタ同士の相関や，センタリング理論における選好順序との相関をとるのに適している，スピアマン順位相関係数を用いる．何故なら，スピアマン順位相関係数は分布を仮定しないノンパラメトリックな推定により求まるからである．また参考のために，一般的に用いられるピアソン積率相関係数も観測する．選好1aの検証選好1aはセンタリング理論のルール1の一般化であり，期待効用原理から導かれる．図において，常にEU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)&gt;0が成り立つので，(A)の方が(B)より選ばれやすい，というのが選好1aである．ただし，(A)の選ばれやすさはEU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)の大きさに影響されるはずである．つまり，期待効用原理から以下の予想が導かれる．1zw選好1aの(A)と(B)の期待効用の差EU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)が大きい参照表現ペアの場合，(A)が好まれるという選好が強く働き，選好1a合致率が100%に近づくと予想される．一方，(A)と(B)の期待効用の差がほどんど無い参照表現ペアの場合は，(A),(B)どちらの候補を選んでも参照結束性に差が無いので，(A)が好まれるという選好が弱くしか働かず，選好1a合致率が50%に近づくと予想される．以下では，この予想を裏付ける観測結果が得られるかどうかにより，選好1aを検証する．まず，検証の準備として，図における(w_1,w_2)のような同一発話単位内の参照表現ペアをコーパスから抽出する．次に，コーパスから抽出した参照表現ペアから(A)と(B)の期待効用の差EU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)を計算し，その差の大きさと，実際の選好1a合致率（(A)が選ばれている率）の関係を観測する．図,に，実際の観測結果を示す．(A)と(B)の期待効用の差が3以上の参照表現ペアのみに限定すると，選好1a合致率は毎日新聞で0.825,WSJで0.822となり，(A)が選ばれる選好が強い．それに対し，(A)と(B)の期待効用の差が0.5未満の参照表現ペアのみに限定すると，選好1aの合致率は毎日新聞で0.564,WSJで0.529となり，(A)が選ばれる選好は非常に弱くなる．この結果は，期待効用原理から導かれた上記の予想と合致する．また，表,は，(A)と(B)の期待効用の差と，選好1a合致率との相関係数を計算したものである．スピアマン順位相関係数の観測結果では，毎日新聞では0.833,WSJでは0.981という強い相関を示している．これは，「参照結束性は期待効用原理によって引き起こされる」という仮説の妥当性を強く支持する結果である．選好1bの検証選好1bは，期待効用原理から導かれた選好1aの更なる一般化である．もし選好1aの予想どおり，図の(A)の方が(B)より選ばれやすいのならば，Pr(e|pre(U_i))とUt(w)に正の相関があるはずである．これが選好1bであり，定性的には顕現性の高い実体eほど，知覚的に簡単な参照表現wで参照されやすいという傾向を表す．ここで，Pr(e|pre(U_i))とUt(w)のスピアマン順位相関係数を選好1aの(A)が選ばれた参照表現ペアに限定して計測した相関係数_A(B)が選ばれた参照表現ペアに限定して計測した相関係数_B全てのサンプルで計測した相関係数の3つに分けて計測すると，図より，明らかに_Aは正，_Bは負になるはずである．このとき，もしコーパス中のデータで選好1bが成り立つのならば，|_A|&gt;|_B|,~&gt;0が観測されると予想される．一方，もし選好1bが成り立たないのならば，|_A||_B|,~0が観測されると予想される．以下では，選好1bが成り立つ場合の予想に合致する観測結果が得られるか否かにより，選好1bを検証する．表,は，実際に_A,_B,を観測した結果である．毎日新聞での観測結果は，_A=0.540,_B=-0.086,=0.377であった．WSJでの観測結果は，_A=0.454,_B=-0.120,=0.237であった．この結果は，コーパス中のデータで選好1bが成り立たない場合の予想とは合致せず，選好1bが成り立つ場合の予想と合致していた．また，表の95%信頼区間が示すとおり，この値は統計的に有意である．よって，この結果は選好1bの妥当性を裏付けるものである．次に，従来のMGCMにおける単純な知覚効用（Ut（代名詞）=2,Ut（非代名詞）=1）との比較のため，従来の単純なUtとPrとのスピアマン順位相関係数を計測した結果，毎日新聞で0.358,WSJで0.236であった．一方，本稿で統計的に設計されたUtの場合，Prとのスピアマン順位相関係数が毎日新聞で0.377,WSJで0.237であった（表,)．よって，本稿で示した知覚効用の統計的設計を用いることにより，「顕現性の高い実体eほど，知覚的に簡単な参照表現wで参照されやすい」という傾向を，人手による先験的な設計とほぼ同程度以上に表現できることが確認できた．なお，順位相関係数_A,_B,の値の意味については，節で考察する．また，毎日新聞コーパスの方がWSJコーパスよりも相関係数が大きかった理由については，節で考察する．選好2の検証センタリング理論のルール2は，4つの遷移タイプの選好順序で表される．ここでは，ルール2の選好順序に対する選好2（EU(U_i+1)が高いU_i+1が好まれる）の整合性を検証した．その検定の手順を以下に示す．センタリング理論のCb(U_i),Cb(U_i+1),Cp(U_i+1)を決定する．Cb,Cpの定義については2.1節を参照のこと．ただし，以下のようにCf-rankingの代わりに参照確率を用いる．(U_i):_k=1^iCf(U_k)の要素のうち，Pr(e|pre(U_i-1))が最も大きい実体(U_i+1):_k=1^i+1Cf(U_k)の要素のうち，Pr(e|pre(U_i))が最も大きい実体(U_i+1):_k=1^i+1Cf(U_k)の要素のうち，Pr(e|pre(U_i+1))が最も大きい実体1に基づいて，センタリング理論のルール2と同じ方法で遷移タイプ(Continue,Retain,Smooth-Shift,Rough-Shift)を決定する．遷移タイプの定義については2.1節を参照のこと．2で決定した4つの遷移タイプごとに期待効用EU(U_i+1)の平均を計算する．Wilcoxonの順序和検定により，「ルール2の遷移タイプ間のEU(U_i+1)平均の順序が，ルール2の順序(ContinueRetainSmooth-ShiftRough-Shift)と一致する」という整合性の統計的有意性を検証する．これにより，MGCMの選好2とセンタリング理論のルール2の整合性を検証する．4つの遷移タイプに，ルール2の順序を表す値(Continue:4,Retain:3,Smooth-Shift:2,Rough-Shift:1)を割り当てた上で，EU(U_i+1)との相関係数を計算する．この相関係数が高いほど，MGCMの選好2とセンタリング理論のルール2とが整合すると言える．表,と図,に，手順3で計算した4つの遷移タイプごとの期待効用EU(U_i+1)の平均を示す．また図,には，EU(U_i+1)の平均だけでなく分布も示してある．このEU(U_i+1)平均値の順序は，毎日新聞，WSJの両コーパスにおいて，ルール2の遷移タイプ順序と一致した．他のセンタリング理論の研究においても，ルール2の遷移タイプ順序とサンプル数の多さの順序は一致しないiida1996,takei2000．また，手順4のWilcoxonの順序和検定の結果，有意水準2.210^-16未満で遷移タイプ順序とEU(U_i+1)の平均順序は整合していた．更に，手順5での遷移タイプ順序と期待効用EU(U_i+1)との相関係数の測定結果（95%信頼区間）を表,に示す．これにより，毎日新聞で0.639,WSJで0.482のスピアマン順位相関係数が観測された．表の95%信頼区間が示すように，両コーパスで観測された正の相関は統計的に有意である．また，従来のMGCMにおける先験的な知覚効用の設計（Ut（代名詞）=2,Ut（非代名詞）=1）と本稿における統計的な設計を比較するために，従来の知覚効用を用いてスピアマン順位相関係数を測定し，毎日新聞で0.640,WSJで0.479という結果を得た．この値は，本稿の知覚効用を用いた場合の値とほぼ等しい．よって，統計的設計によって獲得した知覚効用を用いた場合に，参照結束性の尺度としての期待効用が，従来の人手による設計とほぼ同程度の表現能力を持つことが確認できた．つまり，参照結束性の尺度としてのEU(U_i+1)の妥当性が，日本語・英語の両コーパスにおいて示された．以上より，両コーパスにおいて，改良MGCMの選好2と，センタリング理論のルール2との整合性を確認できた．これは，期待効用EU(U_i+1)に基づく表現／解釈の選択原理が，両言語で参照結束性を引き起こす行動選択原理となっていることを示唆する．</subsection>
  <section title="考察"/>
  <subsection title="参照結束性の尺度としての期待効用">本節では，期待効用が参照結束性を表す尺度としての性質を満たすか否か，および，期待効用原理が後続発話U_i+1の表現／解釈の選択基準になっているか否かを考察する．選好1aの検証結果からの考察選好1aは，期待効用原理から導かれる参照結束性の選好である．節の図,では，「図の(A)と(B)の期待効用の差が大きいほど，(A)を選ぶ選考が強くなる」という，期待効用原理から導かれた予想を裏付ける検証結果が得られた．具体的には，EU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)と選好1a合致率のスピアマン順位相関係数が，毎日新聞で0.833,WSJで0.981と，非常に強い相関を示した．EU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)3の場合，選好1a合致率が毎日新聞で0.825,WSJで0.822となり，EU_A(U_i+1)-EU_B(U_i+1)&lt;0.5の場合，選好1a合致率が毎日新聞で0.564,WSJで0.529となっていた．この結果は，期待効用の差がU_i+1の選択基準としての性質を持ち，参照結束性の差を表すという仮説と整合する．ここで，参照表現ペア全体で選好1aの合致率を計算すると，毎日新聞で0.622,WSJで0.605であった．つまり，(B)が選ばれている事例も全体の40%ほど存在した．これは(A)と(B)の期待効用の差がわずかな参照表現ペア(U_i+1)-EU_B(U_i+1)&lt;0.5のサンプルの割合は，毎日新聞で65.0%，WSJで45.8%である．もあわせて計算しているためであり，期待効用の差が0.5以上に限ると合致率が毎日新聞で0.729,WSJで0.670となり,(B)が選ばれる事例が約30%に減少した．また2以上に限ると合致率が毎日新聞で0.808,WSJで0.772となり,(B)が選ばれる事例が約20%に減少した．(A)と(B)の期待効用の差がわずかな参照表現ペアでは，(A)，(B)どちらを選んでも，見込める知覚コスト削減量に差が無いため，選好1aが弱くなると考えられる．白松他siramatu2005nlpは，述語項構造の選択制限によって選好1aが上書きされる事例を示したが，節の検証結果を踏まえると，(A)と(B)の期待効用の差がわずかな場合ほど高頻度で選択制限による上書きが起こっていると考えられる．この考察は，期待効用の差がわずかな候補間の選択においては，期待効用原理よりも選択制限の方が行動選択原理として強いことを示唆するが，期待効用の差が参照結束性の差を表すという仮説とは矛盾しない．では，(A)と(B)の期待効用の差が大きいにもかかわらず(B)が選択されているのは，どのような事例であろうか．われわれは，段落の変わり目や話題の転換点においては，(B)のような期待効用が低い（参照結束性が低い）遷移が起こりやすいと予想する．何故なら話題の転換点においては，顕現性が高い実体ではなく，新たな実体がトピックとして参照される可能性が高いからである．そのように文脈が切り替わる箇所では，文脈を利用した知覚コストの削減ができないため，参照結束性が低くなると予想される．以下に示す毎日新聞コーパスの投書記事におけるU_i+1は，(A)と(B)の期待効用の差が大きいにもかかわらず，(B)が選択されていた事例である．39zwU_i-5:私のクラスに，足に障害のある生徒がいます．U_i-4:（φガ）学校を一日も休むことなく，U_i-3:（φガ）勉学に励んでいます．U_i-2:彼を送り迎えするのは，お母さんですが，U_i-1:（φガ）最近体の調子を崩し，U_i-0:彼はタクシーで帰宅することが多いのです．U_i+1:先日，（φガ）彼の家の最寄り駅まで送迎しました．fminipageこの例では，U_i+1に含まれる参照表現ペア(w_1=φ,w_2=彼)と，その指示対象候補(e_1=生徒,e_2=私)に対し，Pr(生徒|pre(U_i))&gt;Pr(私|pre(U_i)),Ut(φ)&gt;Ut(彼)が観測され，(A)・(B)の期待効用の差は4.31と大きかった．それにもかかわらず，(A)ではなく(B)，すなわちw_1=φ,e_2=私,w_2=彼,e_1=生徒の参照関係が選択されていた．実はこの記事ではU_iとU_i+1の間で段落が変わっているので，ここが話題の転換点であると見なせる．「日本語では一人称がゼロ代名詞φで参照されることが多い」という性質の影響も無視できないが，そうだとしても，話題の転換点で期待効用の低い（参照結束性の低い）表現が選択された事例である．つまり，「(A)と(B)の期待効用の差が大きいにもかかわらず(B)が選ばれているのは話題の転換点であろう」という予想に合致する事例である．この考察は，期待効用が参照結束性の尺度であるという仮説とは矛盾しない．しかし，話題の転換点や段落の変わり目においては，期待効用原理（および，参照結束性の選好）は表現／解釈の選択基準になっていないということを示唆している．このことから，工学的に，期待効用が小さい隣接発話の間を話題の転換点と見なせる可能性がある．選好1bの検証結果からの考察選好1bは，期待効用原理から導かれる選好1aの更なる一般化であり，定性的には「目立っている実体は低コストな参照表現で参照できる」という，文脈を利用した知覚コスト低減の傾向を表す．節の表,が示す選好1bの検証結果によると，(A)が選ばれた参照表現ペアに限定した場合のPr(e|pre(U_i))とUt(w)のスピアマン相関係数_Aは，毎日新聞で0.540,WSJで0.454と，中程度の正の相関を示した．(B)に限定した場合の_Bは，毎日新聞で-0.086,WSJで-0.120と，ほぼ無相関と言えるほど弱い負の相関を示した．全ての照応詞におけるは，毎日新聞で0.377,WSJで0.237と，弱い正の相関を示した．この，|_A|&gt;|_B|,~&gt;0という結果は，「目立っている実体は低コストな参照表現で参照できる」という，文脈を利用した知覚コスト低減傾向を表現できていると考えられる．また，期待効用原理（選好1a）に従って(A)を選択した場合，文脈を利用したコスト低減傾向が強く(_A&gt;0)，期待効用原理に従わず(B)を選択した場合は，文脈を利用したコスト低減傾向が無かった(_B0)とも解釈できる．この解釈は，期待効用が参照結束性を表す尺度であるという仮説と矛盾しない．ここで，全体の正の相関が弱かった原因と，期待効用原理に従わない場合のわずかな負の相関_Bの原因について考察する．これも，表現／解釈の候補間で期待効用の差がわずかな場合に，選好1bが述語項構造の選択制限などによって上書きされた影響と考えられる．これにより，_Bのわずかな負の相関が生まれ，全体でのの正の相関が弱まったと考えられる．しかし，期待効用原理に従った場合の正の相関_A（毎日新聞で0.540,WSJで0.454）に比べると，期待効用原理に従わない場合の負の相関_B（毎日新聞で-0.086,WSJで-0.120）の絶対値は非常に小さなものであった．この結果は，選好1bの妥当性を示唆していると考える．選好2の検証結果からの考察選好2は，期待効用原理そのものである．節では，センタリング理論のルール2との整合性を検証するため，ルール2の遷移タイプ順序(ContinueRetainSmooth-ShiftRough-Shift)と期待効用EU(U_i+1)とのスピアマン順位相関計数を求めた．その結果，毎日新聞で0.639,WSJで0.482の正の相関を観測した．この観測結果は，期待効用が参照結束性の尺度であるという仮説を裏付けるものであると考える．ただし節の図,によると，確かに遷移タイプ毎のEU(U_i+1)平均の順序はルール2における遷移タイプ順序と合致するが，EU(U_i+1)が0に近い領域にも，Continueが分布することが見てとれる．これは，ContinueのサンプルとRough-Shiftのサンプルの間でEU(U_i+1)の大小関係が逆転するケースも0ではない，ということを意味する．このことと，選好1aの検証結果を併せて考察すると，以下の予想が導かれる．1zwある先行文脈pre(U_i+1)を有するひとつの発話U_i+1における表現／解釈の候補同士を比べる場合には，期待効用EU(U_i+1)はpre(U_i)とU_i+1の間の参照結束性の尺度として有効である．しかし，先行文脈が異なる発話同士を比べる場合は，文脈に応じて期待効用EU(U_i+1)に何らかの正規化を加えた方が，より参照結束性の尺度に適した値になる可能性がある．文脈に応じてどのような正規化を期待効用の値に加えるべきかは，今後の課題とする．ただし本稿で目指すのは，定まった先行文脈を有するひとつの後続発話U_i+1における表現／解釈の候補同士からの選択である．その目的のためには正規化は必要なく，本稿の期待効用は参照結束性の尺度としての性質を充分に備えていると考える．</subsection>
  <subsection title="文脈を利用した知覚コスト低減傾向に関する日本語と英語の比較">選好1bの検証の結果，参照確率が高い実体ほど，知覚効用が高い表現（代名詞など）で参照されやすいという正の相関が確認された．言い換えると，「顕現性が高く目立っている実体ほどコストが低い表現で参照できる」という相関であり，文脈を利用した知覚コストの低減傾向を表していると考えられる．具体的には，毎日新聞では0.377，WSJでは0.237のスピアマン順位相関係数（表,）が観測され，毎日新聞の方がWSJよりも文脈を利用したコスト低減傾向が高かった．その理由は，図に示されている．図は，参照確率の変化により，代名詞化される実体の割合がどう変化するかをプロットしたグラフである．これによると，顕現性が低い範囲(Pr&lt;0.75)では毎日新聞とWSJの違いは顕著ではない．この範囲では，参照確率が上がるにつれて代名詞化率も上がっていたことが両コーパスで確認できる．一方，顕現性が高い範囲(Pr0.75)においては，両コーパスの代名詞化傾向に大きな違いがあることがわかる．毎日新聞では参照確率が上がるにつれて代名詞化率が上がっていたが，WSJでは代名詞化率は横ばいとなっていた．次に，この選好1bが示す現象（実体の顕現性と，参照表現の簡単さとの相関）の性質を更に詳細に調べるため，参照確率Pr(e|pre(U_i))と知覚効用Ut(w)の散布図を描く．各コーパスに含まれる約3,000照応詞を無作為抽出して描いた散布図が，図,である．毎日新聞，WSJの双方に共通して観察できるのは，省略（ゼロ代名詞と空範疇）がPrの値域全域に渡って分布しているのに対し，省略以外の名詞句はPr&lt;0.2に偏って分布しているという現象である．ただし，省略以外のPr&lt;0.2への偏りは，WSJよりも毎日新聞の方がより顕著である．一方，WSJ（図）のみに見られる現象としては，Pr&gt;0.9付近に非代名詞（Utが3から5程度）が集まっているのが見てとれる．これは，図のPr&gt;0.75における代名詞化率の横ばい傾向と整合する．そこで，顕現性が高い範囲(Pr&gt;0.75)において代名詞化されていない実体の割合を調べると，毎日新聞では17.6%，WSJでは55.3%（11,367例）であった．さらに詳しく調べると，WSJの11,367例のうちの41.7%（4,735例）は固有名詞であった．具体的には以下のような事例である．39zw``Wehavenousefulinformationonwhetherusersareatrisk,''saidJamesA.TalcottofBoston'sDana-FarberCancerInstitute.Dr.Talcottledateamofresearchersfrom...fminipageこの例のように，英語の新聞においては代名詞``he''などで参照可能な顕現性が高い実体であっても，``Dr.Talcott''のような略称で参照されることも多い．また，この顕現性が高い範囲において，WSJでは定冠詞句による参照も多く観察された．これらの事例が，図のPr&gt;0.9に分布する非代名詞サンプルの正体であり，図のPr0.75の範囲における日本語と英語の代名詞化傾向の違いとなって現れたと考えられる．この結果は，「日本語の新聞では，英語の新聞よりも文脈を利用した知覚的な労力削減が行われやすい」ということを示しており，日本語の談話構造における文脈依存性の高さを示唆している．なお，本節で議論した言語間の定量的比較を可能にしたのは，MGCMにおける定量的な定式化である．つまり，このような定量的な議論ができること自体が，定量的なモデル化の効果の一つである．</subsection>
  <subsection title="パラメタ設計における今後の課題">節,節の議論を踏まえて，MGCMのパラメタ設計において残されている課題を述べる．知覚コストの定義において残された課題:本稿の知覚コストの定義では，英語の``Dr.Talcott''のような略称の知覚コストは高く評価されてしまうが，本来ならば略称の使用も負荷削減を引き起こしているはずである．よって，モデルの更なる改良のためには，固有名詞の略称化や名詞句の指示性を考慮したI(w)の測定方法が必要であると考えられる．これにより，英語だけでなく日本語の上でのモデル表現能力も向上すると予想される．参照確率の計測方法において残された課題:本稿では，参照確率の推定に用いる素性として，白松他siramatu2005nlpのものを踏襲して用いた．モデルの更なる改良のためには，他の素性設計（例えば，対数を用いない等）も検討し，比較する必要がある．更に，本稿の測定方法では，節で議論したような話題の転換点（低い参照結束性で繋がる隣接発話）を考慮していない．話題の転換点の後では，談話参与者が注目する実体が大きく変化する可能性がある．参照確率は実体の顕現性を表すので，話題の転換点の前と後で参照確率の値も変化すると考えられる．よって今後は，先行文脈における話題の転換点を考慮した素性設計も検討する予定である．</subsection>
  <section title="まとめ">本稿では，意味ゲーム仮説に基づく参照結束性のモデルMGCMを多言語化するため，改良MGCMを設計した．また，日本語と英語の大規模新聞記事コーパスを用いて改良MGCMを検証し，言語をまたぐ一般性を備えていることを示した．これにより，日本語と英語という性質の大きく異なる言語において，参照結束性のメカニズムがゲーム理論で説明できるという証拠を示した．同時に，期待効用が，参照結束性の尺度としての性質（すなわち，先行文脈が与えられた上で後続発話の表現／解釈を選択する基準としての性質）を備えていることを，両言語のコーパス上で示した．まず従来のMGCMには，(1)日本語のコーパスでしか検証されていない，(2)参照表現の知覚効用Ut(w)を統計的に計測できない，という2つの課題が残されていた．様々な言語にモデルを適用するためにも，言語依存特性をコーパスから獲得可能なパラメタ設計が課題であった．本稿では，参照表現の知覚効用を統計的に再設計することにより，多言語に適用可能な改良MGCMを構築した．この統計的パラメタ設計に基づき，日本語と英語のコーパスからパラメタ（参照確率と知覚効用）の値の分布を獲得できることを示した（章の表,,,）．この結果から，以下の2つの知見が得られた．2つのコーパスの間には，確かに各言語に特有な言語表現と，その上でのパラメタ分布の違いが見られた．よって，コーパスからの統計的獲得が必要である．一方，2つのコーパスから獲得されたパラメタ分布は，言語間の違いを吸収し，従来の知見との整合性を示した．よって，各言語に特有な表現に適応したパラメタ分布が獲得できたと考えられる．この改良MGCMの設計により多言語への適用が可能になったので，日本語，英語という性質が大きく異なる2つの言語の大規模コーパスを用い，MGCMの統計的な検証実験を行った．具体的には，期待効用原理から導かれた選好1a,1b,2を，両言語のコーパスの上で検証した．選好1aの検証（章の図,図）では，2つの候補の期待効用の差と，選好1a合致率とのスピアマン順位相関係数が，日本語コーパス上で0.833,英語コーパス上で0.981となり，非常に強い正の相関を示した．これは，両言語において「参照結束性は期待効用原理によって引き起こされる」という仮説を強く支持する結果である．同時にこの結果から，候補間の期待効用の差が，参照結束性の差を表現しているという知見を得た．選好1bの検証，つまり「目立っている実体ほど，知覚的に低コストな参照表現で参照されやすい」という傾向の検証（章の表,）では，選好1aに従う事例に限定した場合の参照確率と知覚効用とのスピアマン順位相関係数が，日本語コーパス上で0.540,英語コーパス上で0.454となり，中程度の正の相関を示した．このことから，期待効用原理に従って表現／解釈を選択した場合，確かに文脈を利用して知覚コストの低減を図る傾向がある，という知見を得た．また，選好1bに従わない事例に限定した場合は，日本語コーパス上で-0.086,英語コーパス上で-0.120となり，ほぼ無相関と言えるほど弱い負の相関を示した．このことから，期待効用原理に従わずに表現／解釈を選択した場合，文脈を利用した知覚コストの低減がなされないという知見を得た．さらに全ての事例では，日本語コーパス上で0.377,英語コーパス上で0.237となり，弱い正の相関を示した．このことから，文脈を利用して知覚コストを低減する傾向が弱いながらも存在し，その傾向は英語コーパスより日本語コーパスの方が強いという知見を得た．これらの結果は，両言語において「参照結束性は期待効用原理によって引き起こされる」という仮説と矛盾しない．選好2の検証（章の図,）では，選好2とセンタリング理論のルール2との整合性を検証した．期待効用と，ルール2における遷移タイプ順序とのスピアマン順位相関係数が，日本語コーパス上で0.639,英語コーパス上で0.482となり，中程度からやや強い正の相関を示した．これは，両言語において「参照結束性は期待効用原理によって引き起こされる」という仮説を支持する結果である．以上の検証結果から，日本語と英語の両言語において，参照結束性は期待効用原理によって引き起こされているという経験的な証拠を得た．同時に両言語において，期待効用原理に従えば参照結束性の高い表現／解釈を選択できるという知見を得た．さらに本稿では，英語と日本語のコスト低減化傾向を比較するために両コーパスにおける参照確率と知覚効用の相関関係を比較した（章の図,,）．その結果，参照確率が高い実体を参照するためには日本語の方が英語よりも低いコストの表現が選ばれやすく，期待効用原理がより強く働いていることを発見した．このような定量的分析が可能になったこと自体が，MGCMにおける定量的なモデル化の効果の一つである．今後，更に多くの言語でも改良MGCMを検証できれば，ゲーム理論から導かれた行動選択原理が参照結束性の認知機構として言語に独立に成り立っていることを確認できるであろう．このゲーム理論に基づく一般化により，従来のセンタリング理論に含まれていなかった原理的観点からの，体系的かつ定量的な分析が可能になると期待される．</section>
</root>
