<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>共在性からみた「です・ます」の諸機能</jtitle>
  <jauthor>宮地朝子北村雅則加藤淳石川美紀子加藤良徳東弘子</jauthor>
  <jabstract>「です・ます」は，丁寧語としての用法のみならず場面に応じてさまざまな感情・態度や役割の演出などの表示となる．これは「です・ます」が持つ「話手と聞手の心的距離の表示」という本質と，伝達場面における話手/聞手のあり方とその関係の変化によって生じるものと考えられる．本稿では「です・ます」をはじめ聞手を必須とする言語形式を，コンテクストとは独立して話手/聞手の〈共在〉の場を作り出す「共在マーカー」と位置づけ，コンテクストにおける聞手の条件による「共在性」と組み合わせることで伝達場面の構造をモデル化した．コミュニケーションのプロトタイプとしての〈共在〉の場では，「です・ます」の本質的な機能が働き心的距離「遠」の表示となる．これに対して〈非共在〉の場では，典型的には「です・ます」は出現しない．しかし，〈非共在〉の場合でも共在マーカーが使用されると話手のストラテジーとして疑似的な〈共在〉の場が作り出される．この場合，共在マーカーとしての役割が前面に出ることによって聞手が顕在化し，話手/聞手の関係が生じて「親・近」のニュアンスが生まれる．「です・ます」が表す「やさしい」「わかりやすい」「仲間意識」などの「親・近」の感情・態度は〈非共在〉を〈共在〉にする共在マーカーの役割によって，「卑下」「皮肉」といった「疎・遠」の感情・態度は〈共在〉での心的距離の操作による話手/聞手の関係変化によって説明できる．</jabstract>
  <jkeywords>です・ます，共在性，共在マーカー，感情の表示</jkeywords>
  <subsubsection title="〈共在〉/〈非共在〉">伝達場面の構造モデルでは，日常の対面対話すなわち話手から個別・具体・特定の受け手（聞手とする）への発話をコミュニケーションのプロトタイプとし，このような発話の場を「共在」とする．「共在性」はさまざまな要因によって決定されうるが，最も重要な条件は聞手の特定性，個別・具体性である．例えば伝達場面において，特定の聞手と対面しているなどの条件があれば共在性は高く，その場は〈共在〉といえる（図(I)）．〈共在〉の場においては，「話手から個別・具体・特定の受け手への発話としての表示」がある．その表示，マーカーを「共在マーカー」と呼ぼう．共在マーカーには言語形式と非言語形式がある．話手は，具体的な発話場面（時間・場）を共有する特定の聞手に対し，共在マーカーとして，表情，視線，身振りなどとともに，あいづち，いいよどみ，といった談話の標識を自在に用いることができる．また聞手への働きかけ（質問・命令・勧誘），話手の視点に関わる表現で聞手や場の位置づけを前提とする表現（ダイクシス・待遇・授受表現など）や文脈情報の扱いを表示する言語形式（終助詞(山森1997)）などが使用される．「です・ます」も話手による聞手の位置づけの表示であり，相手との心的距離を示すものとして，「聞手を必須とする要素」共在マーカーの一つにあたる．</subsubsection>
  <section title="はじめに">現代日本語の「です・ます」は，話手の感情・評価・態度に関わるさまざまな意味用法を持つことが指摘されている．従来の研究では，敬語および待遇表現，話し言葉/書き言葉の観点や，文体論あるいは位相論といった立場・領域から個別に記述されてきたが，「です・ます」の諸用法を有機的に結びつけようとする視点での説明はなされていない．本稿では「伝達場面の構造」を設定し，言語形式「です・ます」の諸用法を，その本質的意味と伝達場面との関係によって導かれるものと説明する．こうした分析は，「です・ます」個別の問題に留まらず，言語形式一般の記述を単純化しダイナミックに説明しうる汎用性の高いものと考える．本稿の構成は以下の通りである．まず，.で従来指摘されている「です・ます」の諸用法を確認し，.において「話手/聞手の「共在性」」に注目しつつ伝達場面の構造をモデル化する．さらに「共在性」を表示する形式を「共在マーカー」と名付け，なかでも「です・ます」のような聞手を前提とする言語形式の操作性に注目する．これを受けて.では，「です・ます」の「感情・評価・態度」の現れが，伝達場面の構造モデルと「です・ます」の本質的機能および共在マーカーとしての性質から説明できることを述べ，.のまとめにおいて今後の課題と本稿のモデルの発展性を示す．</section>
  <section title="「です・ます」の諸用法 --- 従来の指摘と本稿の立場"/>
  <subsection title="従来の指摘">まず「です・ます」の諸用法について，先行研究における指摘，記述を確認しておこう．</subsection>
  <subsubsection title="丁寧語としての「です・ます」">(+1)は，クラスメートと先生に対しての小学生の発話である	です・ます：，非です・ます：，その他：．	list．（司=小学生，女子=クラスメート）（シナリオ「うちの子にかぎって……」（2006.2.5アクセス））クラスメートに対しては，「興味あるよね」と「非です・ます」の普通体を使うのに対し，先生に対しては，「書いただけです」と「です・ます」を使う．聞手が目上である場合だけでなく，初対面，ソトの人物，嫌いな人物の場合，あるいは公的な場，忌避すべき話題に言及する場合などに「です・ます」が用いられる．近年のポライトネス理論では敬意の表示よりむしろ，聞手との心的距離の表示として説明される．</subsubsection>
  <subsubsection title="文体の基調をなす「です・ます」">新聞などの文字メディアでは，(+1a)(+2a)のように「非です・ます」の「だ・である体」が一般的であるが，(+1b)(+2b)のように「です・ます体」が使われる場合もある．文末が全て「です・ます」の場合は，書き言葉における「です・ます体」というスタイルの一つと捉えられている．財政再建にあたって国・地方の公務員の総人件費削減は緊急課題だ．高すぎる給料や余剰な定員を大胆に削減する．官僚の抵抗は強まろうが，小泉純一郎首相の言う構造改革の試金石である．（中日新聞社説，2005.10.24）「ポスト郵政」の最大テーマに政府系金融機関の改革が浮上しています．ここは官僚機構のいわば「聖域」です．小泉純一郎首相はどこまで切り込めるでしょうか．（中日新聞社説，2005.10.23）イラクに派遣された陸上自衛隊は，既に相応の責任を果たした．基本計画の修正により派遣期間は一年延長されたが，今から撤収の準備に着手すべきだ．（中日新聞社説，2005.12.9）イラクに駐留する自衛隊は，しばらく復興支援を続けることになりました．でも，いずれ治安がよくなれば政府開発援助(ODA)などに出番が回るはずです．（中日新聞社説，2005.12.11）(-1b)(0b)のように尊敬語や謙譲語とともに使用されていない「です・ます」については，永野(1966)が「「です・ます体」は読者への``敬意''にもとづく敬体ではなく，相手意識の相対的強さを感じさせる「文体」である」と，つとに指摘しているが，話手の「相手意識の相対的強さ」という漠とした基準は，文体の特徴を述べる指摘にとどまっている．</subsubsection>
  <subsubsection title="感情・態度の表示とされる「です・ます」">(+1)は，スポーツ新聞のコラムである．「非です・ます」で書かれたコラムの最後の一文に「です」が使用され，感情の表示となっている．福留が名カメラマンぶりを披露した．室内練習場で報道陣から取材用のカメラを拝借．マシン打撃中の森野を激写だ．そのうちの1枚がボールがバットに当たる，打つ瞬間をバッチリ捉（とら）えていた．これには貸したカメラマンもびっくり．「おれ，職間違えた．カメラマンが合ってるよ」とは福留．いやいや，できる人は何をやらせてもできるということです．（中日スポーツ，2006.2.4）会話でも，「非です・ます体」のくだけたやりとりの中で「です・ます」が出現し，話手の感情・評価・態度を表示する効果が生まれることがある)〜(+3)は鑑定士・気象予報士・芸能人など「特定	のキャラクターと結びついた，特徴のある言葉づかい」の「役割語」(金水2003)	として，単に感情を表示するのみならずある種の役割と結びついて態度の表示と	なっていると捉えることもできる．．（鑑定士ぶって）「いい仕事してますねえ」（気象予報士ぶって）「今日は花粉が多いようです」（記者会見の芸能人ぶって）「4カラットですの，ホホホ」)は定延利之氏との個人談話による．こうした例については，従来多くの論考で，普通体と丁寧体の「混在・混用」と捉えられ，その「スタイルシフト」によって感情が表示される効果があると説明されてきた(メイナード1991,2001a,2001b;日高2004,2005など)．メイナードは，「です・ます」は相手への配慮を表すとし，「相手意識の強さや相手に自分をどのようにアピールしたいかという」話手の「感情が作用」(メイナード2001b)してシフトが起こるとしている．しかし「です・ます」の感情表示機能発現のメカニズムを，他の用法と関連づけようとはしていない．以上のように「です・ます」の諸用法についてはさまざまな記述がある．しかし，それぞれ離散的，個別的に記述されたものであり，「です・ます」がなぜこのような諸用法を持つのか，その用法はいかなる条件で現れるかといった包括的な説明は試みられていない．</subsubsection>
  <subsection title="本稿の立場">本稿は，言語形式の現れ方を個別に記述説明するだけでなく，話手/聞手のあり方を含めた伝達場面を設定することにより，言語形式の「文法」と「文体」を有機的に統合し，諸用法に対する包括的説明を試みるものである．話手/聞手の関係や条件から言語形式の用法を説明するという点においては，言語行為論(Austin1962;Searl1969)，関連性理論(Grice1975;SperberandWilson1986)，ポライトネス理論(BrownandLevinson1978)などの語用論的研究，さらに，語用論的条件を組み入れた統合的な理論であるという点で談話管理理論(田窪，金水1993など)などと軌を一にする．しかし，本稿のモデルでは，聞手は話手から見た受け手として発話の場を条件づける要素であるに留まり，情報内容の伝達やコミュニケーションの成否を問題にするものではない．つまり，コミュニケーションモデルの中で言語現象を説明するという目的から導き出されたものである一方，話手の認識条件のみで言語形式の用法を説明できる汎用的な発話モデルとして提案するものである．以下，「伝達場面の構造」の枠組みから「です・ます」の諸用法を説明していく．</subsection>
  <section title="「伝達場面の構造」モデル">言語研究において，コミュニケーションモデルや語用論的条件を考慮に入れた試みは多いが，一方で理論上の限界と問題点も指摘されている．例えば談話管理理論では，話手/聞手の「相互知識の無限遡及」(ClarkandMarshall1981)を回避して知識の相互性から独立した言語形式の記述を提案したにもかかわらず，「伝達モデルの残滓というようなア・プリオリに仮定された発話の意味や意図を引きずって」いると指摘される(山森1997)．また，感動詞など談話に特有の言語形式の分析記述においても機能や目的を読み込む「狩人の智恵」式機能主義が跋扈しているという憂慮もある(定延2005e)．さらに，話手/聞手の知識・情報差とその伝達の成否を前提としたコミュニケーションモデル（コード・モデル）の前提そのものに関わるパラドックスも指摘されている．以上の問題点をふまえ，本稿では日常の対面対話をプロトタイプとし，情報伝達の成否を問題としない「伝達場面」の構造モデルを提示する．</section>
  <subsection title="伝達場面の構造モデル"/>
  <subsubsection title="共在マーカーの操作性">図に示すように，聞手が不特定・多数で抽象的である場合の伝達場面は〈非共在〉で，共在マーカーは現れない．個別・具体・特定の聞手が存在する場合，伝達場面は〈共在〉であり，言語形式としての共在マーカーが現れる．伝達場面における「共在性」の高/低は聞手の個別・具体性によるもので，共在マーカーの出現と連動する．共在性の低い場，すなわち(II)〈非共在〉の場では共在マーカーは基本的に出現しない．しかし，文字媒体のマス・メディアのような受信者が不特定多数の伝達場面においても，「です・ます」や終助詞が使用されることがある．これは，プロトタイプの場で共在マーカーが共在の表示となるという関係から説明できる．聞手が個別・具体・特定でない非共在の場において，あえて有標の言語形式「共在マーカー」を用いることで，共在マーカーは「疑似的な〈共在〉の場」を作り出すストラテジーとなる（図）．このように，共在マーカーを用いることで設定される疑似的な〈共在〉の場(III)を〈疑似共在〉と呼ぼう．(I)の共在性と(II)の非共在性は，話手の聞手認識が，個別・具体・特定か，不特定多数・抽象かといった対立によって決まるが，(III)は，共在マーカーの使用以外に共在性を保証する要素はなく，共在マーカーの出現によって〈共在〉の場が構築されると考えられる．以下ではこの伝達場面の違いを確認した上で，共在マーカーの諸用法を動態的に説明していく．</subsubsection>
  <subsection title="伝達場面の諸相">図では，(I)(II)(III)(IV)の4つの伝達場面を設定している．(I)は，話手から特定の聞手への発話の場〈共在〉であり，通常の対面対話や特定の個人宛の手紙・メールなどである．(II)は，聞手が不特定多数・抽象的である場〈非共在〉であり，新聞・論文など「書くメディア」を典型とする．（I）（II）では，共在マーカーの有無が〈共在〉/〈非共在〉に対応するが，(III)(IV)では一致しない．（I）（II）の関係を前提として，(III)は不特定多数の聞手を特定化する〈疑似共在〉の場であり，(IV)は目の前に対面する聞手が具体的にありながら共在マーカーを使用しない疑似的な〈非共在〉の場である．</subsection>
  <subsubsection title="共在マーカー「無」の場面 --- (II)(IV)の非共在性">(II)(IV)では共在マーカーが出現しないという意味でも，また伝達場面のプロトタイプとしての(I)との対立においても，〈非共在〉性を持つ．ただし，それぞれの対立による効果は異なる．</subsubsection>
  <subsubsection title="(II)の非共在性 --- 「論理性」の追求">(II)は聞手の不特定性によって「共在マーカー」の表示の根拠がないが，「共在マーカーを使用しないこと」でプロトタイプを離れる効果が生じる．具体的な発話場面（時間/場（イマ・ココ））を共有する話手/聞手関係からの乖離によって場の抽象性が確立し，その抽象性に支えられて，論理性・客観性を追求する場となっている．論文，レポートなど，客観的，普遍的記述を求めるタイプの文の書き方マニュアルを見てみよう．論文・レポートでは，明確さ，正確さに基づく客観的な情報の伝達が目的であり，論理展開を明解に示すこと，情緒的，冗長な表現は避けることに加え，「具体的な話手や聞手の存在をにおわせない」ことが指向される．それは例えば森山(2003)で「無私の文体」とされるもので，「私的な手紙やメールと異なり，不特定多数の読者を想定する文章では，筆者の個人的立場に拠った情報の提示の仕方は避けるべき」といった指導に反映する．このように「話手や聞手の存在を示さない」ことが，とりわけ注意されている．(+1)は，論文・レポートの書き方マニュアルの一例である．話手/聞手の存在を示さず「無私の文体」を実現する注記とともに，「「です」「ます」は使わず，普通体で書く」「「ね」「よ」のような終助詞も使わない」と「共在マーカー」の使用を厳に禁じている．第一に，書き手自身の存在を強く感じさせる語・表現や，読み手に話しかけるような語・表現は，あまり使わない．例えば，「僕」「俺」「あたし」のような語は，書き手の属性（どのような書き手であるか）を感じさせるので，論文・レポートでは基本的に使わない．一人称を指すことばはあまり使わずに書くのがよい．「私は〜と思う」のような表現ではなく，「〜と思われる」「〜と考えられる」「〜する」のような形にする．また，「です」「ます」は使わず，普通体で書く．名詞文では，「これは例外だ」のような「〜だ」の形よりも，「これは例外である」のような「〜である」の形を用いたほうがよい．また，「ね」「よ」のような終助詞も使わない．（ケース19論文・レポートのことば）「書くメディア」における文の「客観的記述」においては，「書き手・読み手の存在を消す」「共在マーカーを用いない」といった，すなわち「非共在性」が欠かせないものとなっている．〈非共在〉の場では，共在マーカーを用いないことにより，時間・場およびそれらを共有する聞手（といった〈共在〉の要素）から脱した「抽象的」な場が構築され，故に「客観性」「記録性」「論理性」が指向されたモノローグ，すなわち（本稿の定義におけるプロトタイプとしての）コミュニケーションでない発話の場として成り立っていると考えられる．この(II)の非共在性を共在マーカーの使用によって疑似的な〈共在〉の場にみなしたのが(III)である．「みなす」ことにより言語形式の意味用法が変化する．その効果は後に確認することにしよう．</subsubsection>
  <subsubsection title="(IV)の非共在性 --- 疑似的な非共在">一方，(IV)は，「特定の聞手に向けての発話にも関わらず，共在マーカーが（あえて）使用されない」という伝達場面である．対面している聞手を意識しないかのような発話場面は有り難いように思われるが，(IV)には例えば辞令交付などの場面が相当する可能性がある．典型的には「証する」「命ずる」といった遂行動詞述語文が現れ，聞手を目の前にしながら共在マーカーは現れない．（辞令交付）4月1日付けで本社営業部への異動を命ずる．（学位記授与）博士（文学）の学位を授与する．「聞手の存在を前提としない言語要素」すなわち「非共在マーカー」というようなものは想定しにくいが，「共在マーカーをあえて使用」することがストラテジーだとすれば，使うべき場面での「非使用」も，「一方的な伝達」としてのストラテジーとも考えられる．</subsubsection>
  <subsubsection title="共在マーカー「有」の場面 --- (I)(III)の共在性">(I)(III)は，ともにどちらも共在マーカーがあるという点では共通するが，その共在マーカーが単に特定の聞手に向けられた発話であることの表示か，特定の聞手が設定できない場面で聞手の特定化を指向したストラテジーとして使用されるかという大きな違いがある．(I)はコミュニケーションのプロトタイプで特定の聞手に対して会話特有の要素としての共在マーカーが用いられる．これに対して(III)では共在マーカーが聞手の特定化に伴う表現効果を持つ．ここでは(III)の様相について例を挙げて具体的にみておこう．新聞・ブログ・エッセイ・教科書など，本来具体的な聞手が存在しないにもかかわらず「です・ます」「終助詞」「やりもらい」などの共在マーカーが使用されることがある．これが(III)の疑似的な〈共在〉である．(+1)は大学生向けの教科書であるが，「です・ます体」が採用されている．書名に「やさしい」とあり出版社のレビューにも「わかりやすく」と明記されているように「わかりやすさ」を目指したものである．(+2)は新聞の署名記事であり，書き手としての記者が明示されている．一般の記事には使われない「〜てあげる」という授受表現が出現し聞手を顕在化する興味深い用例である．「だろう」（丁寧な言い方では「でしょう」）という助動詞があります．学校文法では推量を表すとされています．よく似たものに「ようだ」（話しことばでは「みたいだ」になることが多い）があります．こちらは推定と呼ばれることが多いようです．推量と推定，よく似ていますね．実際，この2つはどちらも使える場合がよくあります．例えば，次のような場合です．(庵功雄他2003.やさしい日本語のしくみ，くろしお出版．)堀江容疑者は表舞台から退場した．だが，彼の「功」の部分を認めてあげることも大切なのではないか．社会の反発を浴びつつも，既成概念や閉塞感を打破することは，いつの時代でも必要だからだ．（毎日新聞，記者の目，2006.02.01）さらに(II)〈非共在〉であるはずの「書くメディア」において，共在マーカーの使用によって〈疑似共在〉の場に移行していると考えられる例を見よう．(+1)は幼児向けの絵本，(+2)はウェブ上の求人情報である．どちらも，不特定多数の聞手を具体化・特定化するような表現となっている．終助詞，「ほら」などの同一視点からの呼びかけ，問いかけ，「です・ます」などの共在マーカーが使われている．さらに，「くださぁ〜い」といった，話し言葉で効果を持つ音声特徴を記号化した書記の工夫も見られる)(+2)のは共在マーカを示す．．キラリンのはねは，いろだけじゃないよ．もようもかわるんだよ．ほら，くまちゃんのふくとおんなじ．うさちゃんのふくとおんなじ．（「まほうのはねのキラリン」）ずっと愛されるお店になるため，名物スタッフが必要です！皆さんも親しみの持てる名物スタッフにならない？キレイなお店で仲間もたくさん出来ちゃうよ！みんな集合してくださぁ〜い！（フロムエー・ナビ）（2006.3.10アクセス）いずれも話し言葉的文体などといわれるものの，これらの言語要素が書き言葉で出現する際の表現効果や用法，どのように発現するのかについては詳細に記述した研究はない．話し言葉的という観点だけでは，(0)のように「です・ます」が「心的距離--遠」を示す敬語ではないばかりか，「くださぁ〜い」のようなくだけた話し言葉的要素と連動して用いられ，親しみをも感じさせる事実を説明できない．(I)〈共在〉と(III)〈疑似共在〉の共通点と相違点を整理することで明確に示すことができる．本稿では，(I)(III)の〈共在〉が「場」としての「共在」だけでなく，共在性の表示となる，形を持つものとしての共在マーカーの使用によって構築されるものと考える．ただし，(I)と(III)では「場」における共在性の違いによって言語形式の「役割」が異なるのである．</subsubsection>
  <section title="「です・ます」諸用法発現のメカニズム">で提案したモデルに基づき，「です・ます」の諸用法を，場面の設定と関連づけて分析する．</section>
  <subsection title="感情・態度の表示となるメカニズム">次に，「です・ます」の出現が，話手と聞手の関係のあり方の変化を表し，「感情・態度の表示」となる場合を説明する．本稿のモデルでは，話手と聞手の関係変化について，二通りの変化が想定できる．一つは，聞手が不特定・多数・抽象的であるような共在性の低い場で，話手が「です・ます」を使用し，そもそも存在しなかった，話手と聞手の関係を生じさせるという関係変化，すなわち〈非共在〉(II)から〈疑似共在〉(III)へのシフトである．そしてもう一つは，〈共在〉(I)および〈疑似共在〉(III)の場において「非です・ます」がスタイルとなっている中で「です・ます」を，また「です・ます」がスタイルとなっている中で「非です・ます」を使用することによって，話手と聞手の関係を変化させるものである．</subsection>
  <subsubsection title="〈非共在〉から〈共在〉へのシフト">まず，(II)の場において「です・ます」を使用し，〈非共在〉から〈疑似共在〉へと変化させるタイプを見よう．(+1)は「だ・である体」で書かれた論文である．最後の謝辞で「です・ます」が出現している．また(+2)は新聞所載の「だ・である体」のエッセイの末尾に「〜ますよ」が出現している．付記インフォーマントのお二人，またインフォーマントを紹介してくださった××氏)の「××氏」については原典で個人名のため記号に置き換えた．にお礼申し上げます．本稿は，国語学会2000年度秋季大会で発表した内容を大幅に改訂したものである．発表の際，ご意見・ご教示くださった皆様にお礼申し上げます．（国語学．52(3),p.~44）では，その高揚感をあおってくれたものは何だったろう．そこで思い浮かぶのが各局の中継のテーマ曲だ．NHKなら古関裕而作曲の「スポーツ・ショー行進曲」（♪チャンチャチャンチャチャンチャチャララ……），（中略）TBSならばあの曲（ツッチャッチャッチャッ，チャッチャララッチャッチャーン）．どれも今でも口ずさめるテーマ曲ばかりだ．（中略）いかんせんわかりづらい表記になってしまったが，ツーだのチャラだの口ずさんでみられよ)には末尾の「〜ますよ」の直前に命令形「みられよ」が出現してい	る．命令形も，命令の動作内容を達成能力のある聞手の存在を前提とする点で共	在マーカーの一つと考えられる．「だ・である体」には一般に命令形は出現しに	くく，「〜たいものだ」「べきだ」などの義務表現で代用されている．．きっと思い出しますよ．（毎日新聞夕刊，2006.4.8）聞手が不特定多数の(II)〈非共在〉の発話においては，共在マーカーは現れない．そのような場で，共在マーカー「です・ます」が出現すると，「です・ます」は聞手を顕在化させ，異なる伝達場面を構築することとなる．すなわち，瞬間的に〈非共在〉(II)を〈疑似共在〉(III)に変化させることで，話手の態度の表示となると考えられる．(-1)のように「××氏」「皆様」という個別具体的かつ特定の聞手を顕在化する場合も，(0)のように不特定のままで集合を絞り込むように具体化・顕在化する場合もある．興味深いのは(-1)で「ご教示くださった」「申し上げる」といった敬語が用いられていることである．論文の読者が不特定多数であることに変わりはなく，名指しされた「××氏」が読んでいるとは限らないが，共在マーカーを使用することで発話を(III)〈疑似共在〉とし，特定化した聞手に待遇表現を用いているのだと考えられる．共在マーカーの使用は，話手の〈共在〉指向ストラテジーである．そのストラテジーにおいて，敬語の使用も「です・ます」の出現も連動して可能になっていると考えられる．〈疑似〉的に特定化した聞手に対しても，その個別性・具体性・特定性が高ければ高いほど，〈共在〉での聞手同様に扱うことができ，待遇的に位置づけることも可能になる．不特定多数の読者というコンテクストが公の場として，あるいは第三者の存在として敬語の出現に影響している可能性もある．以上，共在マーカーの使用によって〈非共在〉から〈疑似共在〉へのシフトにより，話手の感情・態度の表示となる例を見た．</subsubsection>
  <subsubsection title="〈共在〉における心的距離の変化">次に，〈共在〉の場において話手と聞手の心的距離を変化させるタイプを見てみよう．話手と聞手が「共在」もしくは「疑似共在」している(I)および(III)の場において，「非です・ます」スタイルとなっている中に「です・ます」が出現すると，で見たように感情・態度の表示となる．これは，「です・ます」の使用により聞手が「近」から「遠」になる，という関係変化が起こり，それによって感情，態度を表すことになるものと考える．(+1)の部では「です・ます」の出現により，聞手である朋美との心的距離を瞬間的に遠くし，察しの悪い朋美に対する「皮肉」のような感情を表す．(+2)では，(III)〈疑似共在〉の場で「起きたら雨だったよ〜，しかたないねー」のように，「非です・ます」の「近」の関係で共在していた聞手（ブログ読者）に対し，「夫婦揃ってお腹壊しました」と「です・ます」を出現させることで，改まった態度の表示となり「照れ隠し」といった感情が示される．（次郎（32歳）：父が営む児童養護施設に仮住まいの身，朋美（27歳）：児童養護施設の保育士）（ドラマ「エンジン」）今日は，先週いけなかったゴルフ（ハーフだけ）に行こうとしてたのに，起きたら雨だったよ〜(T_T)しかたないねー．（中略）今日は実は結婚記念日．何が食べたいか協議の結果，餃子の王将に決定．でも年取ったせいか（油がきつかったのかな？）夫婦揃ってお腹壊しました．来年は，もうちょっとヘルシーなもの食べよう…（「しろうと女房の厩舎日記」（2006.1.30アクセス））逆に「です・ます」スタイルの中に，「非です・ます」を出現させると，聞手との関係が「遠」から「近」に変化する．いずれも，〈共在〉の場において「です・ます」と「非です・ます」を瞬間的にスイッチすることで，「遠--近」の関係を変化させ感情を示すものである．（里見=助教授，柳原=医局員，君子=看護師）（ドラマ「白い巨塔第一部」）君子と柳原には看護師と医師という立場の差があり，君子は通常，柳原に対して「オペに入りましたよー」のように「です・ます」を使うが，「大事なオペに遅れるわけないじゃない」と「非です・ます」を出現させると，心的距離が「近」となり，職業上の立場差が示されなくなる．その結果，医師と看護師という立場の差からは表れ得ない，柳原に対する「あきれ」といった感情が示されている．また，「です・ます」が，特定のキャラクターと結びついた「役割語」として使われる場合も，話手と聞手の関係変化によると考えられる．「です・ます」を使うことで，普段の話手と聞手の関係とは異なる「遠」の関係の表示となり，話手は，自分とは違うキャラクターに変身する．（のび太が思わぬ品物を手に入れて悦に入る場面）のび太：「これはたいへんなものですよ．」（ドラえもん，7巻，小学館，(定延2005d:128)）ある種の役割やキャラクターを表す場合，終助詞の類がその中心的な役割を果たす．役割やキャラクターを表しうる共在マーカーの使い分けが，話手の変身の演出，すなわち聞手との関係変化につながる（2006.4.2アクセス））．．以上のような〈共在〉での心的距離の遠近の操作は，小説等のセリフで効果的に利用され表現効果を発揮する．(+1)は，小説の中の嫁--舅の口喧嘩の中での舅のセリフである．「……なんじゃい，二言めにはスジだの金だのといいくさって．ああ，どうせわしは得手勝手な爺いじゃ．震災からこのかた遊びくらした道楽もんの，憎まれものの，邪魔っけな爺いじゃ．ようわかってるよそんなことは．お前はえらい，しっかり者です．立派な女子さんです．わしはバカじゃ．失言もし物忘れもする．この年だ，文句は年にいうてくれよ．……ふん，鬼みたいな顔で睨みくさって．わしは，お前みたいなこわい女とはよう暮しません．この年になってピリピリチリチリ暮すなんて，わしはごめんじゃ．ああ，まっぴらです．わしを，Sへやってください」(山川方夫1975，海岸公園．新潮文庫．p.~23))は定延利之氏との個人談話による．「わし」「〜じゃ」といった老人の役割語とともに「です・ます」と「非です・ます」が混在して現れるセリフによって，「老人」が「感情むき出し」でいじけてみせていることが見事に表されている．</subsubsection>
  <section title="まとめと今後の課題">本稿では，「です・ます」の諸用法を概観し，その分化を伝達場面の構造モデルに照らし合わせることで包括的な説明を試みた．そして，「です・ます」の諸用法とされてきたものは，「です・ます」が持つ「話手と聞手の心的距離の表示」という本質と，伝達場面における〈共在〉/〈非共在〉性およびそれに基づいた話手のストラテジーによって説明できることを明らかにした．これは，コミュニケーションのあり方のさまざまを，伝達場面の構造として文法記述に生かす立場であり，本稿はそのような立場の有効性・発展性を主張するものである．言語形式が伝達場面の変化によって意味・機能を変えるという事実は，本稿のモデルの言語形式の機能変化を含む言語の動態を説明する枠組みとしての有用性をも示唆するものである．「です・ます」に加え，個別の共在マーカーの分析を積み重ねることでその有効性を補強すると同時に，伝達場面の構造モデルそのものの精緻化，他の語用論的条件やコミュニケーションモデルと本稿の伝達場面の構造モデルとの関係づけなどは，全て今後の課題である．</section>
</root>
