<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>日本語機能表現辞書の編纂</jtitle>
  <jauthor>松吉俊	佐藤理史	宇津呂武仁</jauthor>
  <jabstract>日本語には，「にたいして」や「なければならない」に代表されるような，複数の形態素からなっているが，全体として1つの機能語のように働く複合辞が多く存在する．われわれは，機能語と複合辞を合わせて機能表現と呼ぶ．本論文では，自然言語処理のための日本語機能表現辞書について提案する．日本語の機能表現が持つ主な特徴の1つは，個々の機能表現に対して，多くの異形が存在することである．計算機が利用することを想定した辞書を編纂する場合，これらの異形を適切に扱う必要がある．われわれが提案する辞書は，機能表現の異形を体系的に整理するために，見出し体系として，9つの階層からなる階層構造を用いる．現在，この辞書には，341の見出し語と16,771の出現形が収録されており，既存の機能表現リストと比較した結果，各々の見出し語に対して，ほぼすべての異形が網羅されていることが確かめられた．</jabstract>
  <jkeywords>辞書，複合語表現，機能語，複合辞</jkeywords>
  <section title="はじめに">日本語の解析システムは，1990年代にそれまでの研究が解析ツールとして結晶し，現在では，各種の応用システムにおいて，それらの解析ツールが入力文を解析する解析モジュールとして利用されるようになってきている．解析ツールを利用した応用システムの理想的な構成は，与えられた文を解析する解析ツールと，その後の処理を直列につなげた，図に示すような構成である．例えば，情報抽出システムでは，応用モジュールは，解析ツールの出力データを受け取り，そのデータに抽出すべき情報が含まれているかどうかを調べ，含まれている場合にその情報を抽出する，という処理を行なうことになる．ここで，応用モジュールを，おおきく，次の2つのタイプに分類する．言語表現そのもの（言語構造）を対象とする応用モジュール例えば，目的格と述語の組を認識して，それらの数を数えるモジュール．言語表現が伝える情報（情報構造）を対象とする応用モジュール例えば，「どのメーカーが，なんという製品を，いつ発売するか」という情報を抽出する情報抽出モジュール．後者のモジュールでは，どのような言語表現が用いられているのかが問題となるのではなく，どのような言語表現が用いられていようと，それが「どのメーカーが，なんという製品を，いつ発売するか」という情報を伝達しているのであれば，それを抽出することが要求される．われわれが想定する応用モジュールは，この後者のタイプである．応用システムにおいて，解析ツールは，「応用に特化しない言語解析処理をすべて担う」ことを期待される．しかしながら，現実は，そのような理想的な状況とは程遠く，応用モジュールを構築する際に，現在の解析ツールが放置しているいくつかの言語現象と向き合うことを余儀なくされる．そのような言語現象の具体例は，おおきく，以下の4種類に分類できる．これらの問題に共通するキーワードは，「情報（意味）の基本単位」である．日本語の表現は，内容的・機能的という観点から，おおきく2つに分類できる．さらに，「表現を構成する語の数」という観点を加えると，表のように分類できる．ここで，複合辞とは，「にたいして」や「なければならない」のように，複数の語から構成されているが，全体として1つの機能語のように働く表現のことである．われわれは，機能的というカテゴリーに属する機能語と複合辞を合わせて機能表現と呼ぶ．内容的表現に関しては，近年，上の4つの問題を解決するための研究が行なわれている．例えば，内容語に関しての研究Sato2004jc,JUMAN,asahara2005や慣用表現に関しての研究Ojima2006,Hashimoto2006a,Hashimoto2006bがある．その一方で，機能表現に関しては，大規模な数のエントリーに対して上記の問題を解決しようとする研究はほとんど存在しない．大規模な数の機能表現を扱ったものに，ShudoらShudo2004や兵藤らHyodo2000による研究があるが，それらは，上記の問題を考慮していない．このような背景により，本研究では，自然言語処理において日本語機能表現を処理する基礎となるような日本語機能表現辞書を提案する．この辞書は，大規模な数の機能表現に関して，上記の問題に対する1つの解決法を示す．本論文は，以下のように構成される．まず，第2章で，機能表現とその異形について述べる．次に，第3章において，日本語機能表現辞書の設計について述べる．第4章で，辞書の見出し体系として採用した，機能表現の階層構造について説明する．そして，第5章で，辞書の編纂手順について説明し，現状を報告する．第6章で，関連研究について述べ，最後に，第7章でまとめを述べる．</section>
  <section title="日本語機能表現"/>
  <subsection title="複合辞">複合辞というとらえ方を初めて提唱したのは，国立国語研究所の資料hukugouziによると，永野Nagano1953である．永野は，語源的・構造的にはいくつかの語に分解できるが，単なる部分の合成以上の「一まとまりの意味を持っているものと見てよい」連語表現の存在を指摘した．例えば，「からには」は，3つの助詞「から」，「に」，「は」から構成されているが，それは，全体として「特に理由を提示して，課題の場を設定し，次に来る陳述を強く期待させる場合に使われる言い方」であると説明する．彼は，このような表現を複合助詞と呼んだ．そして，同様の基準で複合助動詞，複合接続詞，複合感動詞についても考え，複合助詞とこれらを一まとめにして，複合辞と呼んだ．永野は，内容語の領域において，複合語やイディオムが表現資材としての単位であるのと同様に，複合辞を表現上の単位と考える．</subsection>
  <subsection title="機能表現の定義">機能表現とは，おおよそ，文中においてなんらかの機能を持つ表現ということができる．しかし，機能表現全体に対して，「なんらかの機能」をより精密に書き下すことはほとんど不可能であると考えられるので，本研究では，機能表現の定義として，次のような定義を採用する．表に挙げた機能は，通常，機能語に対して認定されるものである．本研究では，それを複合辞にまで拡張し，機能表現の定義として用いることにした．上記の定義を用いると，「からには」や「ばかりか」など，機能語の列からなる表現や，「なければならない」や「かもしれない」など，自立性が低い内容語を含む表現を機能表現であると判断することができ，「じゅんに」や「経過してから」など，内容語の自立性が高く，一まとまりの表現とはみなしにくいものを機能表現ではないと判断することができる．しかしながら，一般に，ある表現が機能表現であるかどうかの判断は，それほど容易ではない．その理由は，次の2点に対して統一した見解が存在しないことにある．本研究では，前者に対して保守的な立場をとり，定評のある文献において機能表現であると認められているもののみを機能表現と認め，機能表現であるかどうかの判断が難しい表現に対しては，機能表現と認めることを保留する．一方，後者に対しては，不必要に長い機能表現を認めるのではなく，例えば，「ないかもしれなかった」に対しては，「ない」，「かもしれなかっ」，「た」のように，適切な構成要素に分割し，その各々を機能表現であるとみなす．</subsection>
  <subsection title="種々の異形">日本語の機能表現が持つ主な特徴の1つは，個々の機能表現に対して，多くの異形が存在することである．例えば，「なければならない」に対して，「なくてはならない」，「なくてはならず」，「なければなりません」，「なけりゃならない」，「なければならぬ」，「ねばならん」など，多くの異形が存在する．このような異形をつくり出す過程には，いくつかの言語現象が絡んでいる．われわれは，これらの言語現象に基づいて，機能表現の異形を次の7つのカテゴリーに分類した．派生2つの表現がお互いに緊密に関連しているが，それらの機能が異なるとき，われわれは，それらを派生に分類する．例えば，「にたいして」と「にたいする」は，いずれも格助詞「に」と動詞「たいする」の1つの活用形という形態をしており，お互いに緊密に関連している．その一方で，それらは，異なる機能を持っている．「にたいして」は，格助詞型機能表現であり，「にたいする」は，連体助詞型機能表現である．それゆえに，これらを派生に分類する．機能語の交替機能表現を構成する機能語が，異なる機能語に置き換えられることにより，異形が生成されることがある．例えば，「からすると」の末尾の「と」を「ば」に置き換えると，「からすれば」という異形が生成される．音韻的変化機能表現の構成要素が音韻的に変化することにより，異形が生成されることがある．音韻的変化は，次の4種類に分類できる．縮約特定の文字列が縮約することにより，異形が生成されることがある．例えば，「なければならない」の「れば」が「りゃ」へ縮約した場合，「なけりゃならない」という異形が生成される．脱落特定の文字が脱落することにより，異形が生成されることがある．例えば，「ところだった」から「ろ」が脱落することにより，「とこだった」という異形が生成される．促音化・撥音化特定の文字列が促音化，もしくは撥音化することにより，異形が生成されることがある．例えば，「たものではない」の「の」が撥音化することにより，「たもんではない」という異形が生成される．有声音化前に接続する語により，機能表現の先頭の子音が有声音になり，異形が生成されることがある．例えば，「ていい」は，前に「読む」が接続する場合，先頭の子音``t''が有声音``d''になり，「でいい」という異形が生成される．とりたて詞の挿入機能表現の内部にとりたて詞Numata1986が挿入されることにより，異形が生成されることがある．例えば，「といっても」の「と」と「いっても」の間には，とりたて詞「は」が挿入可能である．この挿入により，「とはいっても」という異形が生成される．活用機能表現を構成する末尾の語が活用することにより，異形が生成されることがある．例えば，「なければならない」の末尾の「ない」が「なかっ」に活用することにより，「なければならなかっ」という異形が生成される．「です/ます」の有無機能表現の内部に「です」や「ます」が挿入されることにより，異形が生成されることがある．例えば，「にたいして」の「にたいし」と「て」の間には，「ます」が活用した「まし」が挿入可能である．この挿入により，「にたいしまして」という異形が生成される．表記のゆれ機能表現の構成語が漢字表記を持っている場合，その語の表記の仕方によって，異形が生成されることがある．例えば，「にあたって」に対して，「に当たって」，「に当って」という漢字表記の異形が存在する．</subsection>
  <section title="機能表現辞書の設計"/>
  <subsection title="辞書に求める要件">機能表現の辞書を作成するためには，次の2種類のリストが必要であると考えられる．辞書の見出し語のリスト上のリストに存在する機能表現の出現形の網羅的なリスト現在利用可能な機能表現の見出し語のリストとして，グループ・ジャマシイのリストJamasi1998や森田らのリストMorita1989などが存在する．しかし，それらを直接(1)のリストとして利用することはできない．なぜならば，機能表現に関して，統一した見出し語選択方針が存在しないからである．例えば，上の2つは，異なる見出し語選択方針をとっている．前者においては，「にたいして」と「にたいする」は，両方とも見出し語である．その一方で，後者においては，「にたいして」のみが見出し語であり，「にたいする」は「にたいして」の派生として扱われている．機能表現辞書を編纂するにあたり，異なる複数の機能表現リストを併合するときに起こるこの問題を解決する必要がある．自然言語処理システムは，実際の文章に現れる出現形を処理する必要があるので，上記(2)のリストが必要となる．日本語母語話者は，機能表現の出現形からその見出し語を簡単に推測することができるので，人間のために編纂された機能表現の辞書には，出現形をすべて列挙しておく必要はない．実際，機能表現に関する，言語学や日本語教育学の文献は，このような記述形式をとっているMorita1989,Jamasi1998．計算機が利用することを想定した辞書を編纂する場合，機能表現の出現形を網羅する必要がある．章で挙げた問題，および上記で述べたことを考慮し，われわれは，編纂する辞書に次の3つの要件を設定した．要件1を設定した理由は，すべての可能な機能表現の出現形を，計算機に誤りなく認識させたいからである．これが達成されれば，表記の問題と単位の問題を解決することができる．要件2を設定した理由は，この辞書を，異形式同意味の判定や言い換えに利用したいと考えているからである．これが達成されれば，外部情報源とのインタフェースの問題と異形式同意味の問題を解決することができる．要件3を設定した理由は，解析システムなどの自然言語処理システムに対して，個々の機能表現についての情報を提供することを想定しているからである．これは，自然言語処理において利用されることを想定している辞書として，必須の条件である．</subsection>
  <subsection title="辞書の設計方針">前節の要件を満たす辞書を作成するにあたり，われわれは，設計方針を以下のように定めた．見出し体系として採用した階層構造については，次章で詳しく説明する．辞書の形式としてXML形式を採用した理由は，次の2つである．階層構造を表現するのに都合が良い他の形式への変換が容易である</subsection>
  <section title="機能表現の階層構造">われわれは，節で議論した，機能表現のさまざまな異形を扱うために，9つの階層を持つ階層構造を作成し，それを辞書の見出し体系として採用した．この階層構造は，節で述べた要件1と2を満たす．具体的には，次のとおりである．機能表現の出現形のリストとして，9つめの階層の機能表現集合を利用することができるそれぞれの表現が持つIDを比較することにより，表現間の関係を知ることができる</section>
  <subsection title="9つの階層を持つ階層構造">われわれが作成した階層構造の一部を図に示す．階層構造におけるL^0のルートノードは，すべての表現を統轄するダミーノードである．L^1の機能表現ノードは，辞書の見出し語に相当する．これは，最も抽象度の高い機能表現であると言える．一方，階層構造の葉に当たるL^9の機能表現ノードは，機能表現の出現形に相当する．これは，最も抽象度の低い機能表現であると言える．それらの間に存在する機能表現ノードは，中間の抽象度を持つ機能表現である．階層構造の9つの階層について表に示す．L^3からL^9が，節で述べたそれぞれの異形のカテゴリーに対応する．機能表現の階層構造を作成するにあたり，まず，われわれは，異形間の差異の大きさに基づいて，異形のカテゴリーに次の順番を定めた．派生(L^3)&gt;狭義の異形(L^4，L^5，L^6)&gt;広義の活用(L^7，L^8)&gt;表記のゆれ(L^9)次に，単純な階層構造をつくるために，L^4L^6とL^7L^8を線形化した．狭義の異形(L^4，L^5，L^6)において，機能語の交替(L^4)，音韻的変化(L^5)，とりたて詞の挿入(L^6)という順番を定めた理由は，機能語の交替が，可能な音韻的変化に強く影響し，また，音韻的変化の有無が，とりたて詞の挿入に影響すると考えたからである．広義の活用(L^7，L^8)において，活用(L^7)，「です/ます」の有無(L^8)という順番を定めた理由は，活用形の変化は，その表現が係ることのできる語の種類を変化させるが，「です/ます」の有無はそれとは独立であり，前者による異形は，後者による異形より，元の表現との差異が大きいと判断したからである．そして，これらの階層の上に，次の2つの階層を定義した．この階層構造は，最も抽象度の高い形式の機能表現(L^1)から最も抽象度の低い形式の機能表現(L^9)までを含んでいるので，任意の形式の機能表現を，構造内に挿入することができる．逆に，この階層構造から，抽象度の異なる複数の機能表現リストを生成することができる．われわれの見出し語のリストは，L^1の機能表現ノードの集合である．森田らのリストMorita1989におけるように，各々の見出し語は唯一の意味を持つという方針に従う場合，L^2の機能表現ノードの集合を見出し語リストとして利用することができる．上記に加えて，各々の見出し語は唯一の機能を持つという方針に従う場合，L^3の機能表現ノードの集合を見出し語リストとして利用することができる．一方，機能表現のすべての出現形のリストがほしいときには，L^9の機能表現ノードの集合を利用することができる．日本語機能表現辞書において，この階層構造を見出し体系として採用した．辞書の見出し体系に，すべての活用形を含めた理由は，辞書の各エントリーに活用型を記述する方法には，次の2つの問題があるからである．活用体系に対して統一した見解が存在しない例えば，「なければならない」の末尾の「ない」を「ず」に置き換えた表現「なければならず」を，元の表現の活用形とみなす立場と，通常，助動詞「ない」の活用形に「ず」は含まれないため，全く異なる機能表現であるとみなす立場が存在する．日本語として存在しない表現を生成してしまう可能性が高い複合辞は，動詞や助動詞と比べて，とることができる活用形が制限される傾向がある．例えば，「にほかならない」は，「ない」と同じだけの活用をするわけではなく，，「*にほかならなかれ」，「*にほかならなけりゃ」といった表現は，日本語には存在しない．辞書のエントリーに活用型を記述する方法を採用した場合，これらの非文法的な表現を，「にほかならない」の活用形として認めることになる．われわれは，解析だけではなく，生成や言い換えにおいてもこの辞書を利用することを想定しているので，これは大きな問題となる．</subsection>
  <subsection title="機能表現ID">われわれは，機能表現の出現形（L^9の機能表現）に対して，階層構造における位置を表す機能表現IDを付与した．機能表現IDは，図に示されるように，9つの部分からなる．IDの各部分は，階層構造のそれぞれの階層における階層IDである．階層IDに用いる文字種とその長さを，表の「ID」の欄に示す．L^3ID，L^5ID，L^6ID，L^8IDの一覧を，それぞれ，表，表，表，表に示す．機能表現IDは，階層構造における位置を表しているので，IDを比較することにより，2つの機能表現間の関係を容易に知ることができる．表に，類似したIDを持つ3つの機能表現を示す．(1)のIDと(2)のIDの差異は，8文字めの``x''と``h''である．これらはL^5IDであるので，「にたいして」と「にたいしちゃ」は，同じ見出し語に対する音韻的異形の関係にあることが分かる．それに対して，(1)のIDと(3)のIDは，最初の3文字が異なっている．これらはL^1IDであるので，「にたいして」と「について」は，全く異なる機能表現であるということが分かる．なお，図に示されるように，L^1からL^8の機能表現に対しても，階層構造における位置を表すIDを付与した．</subsection>
  <section title="機能表現辞書の編纂"/>
  <subsection title="編纂手順">われわれは，前章で説明した階層構造を見出し体系として持つ日本語機能表現辞書を編纂した．機能表現辞書の編纂は，図に示されるような階層構造の木を徐々に成長させる過程に相当する．その理由は，機能表現の完全な見出し語のリストも，すべての可能な出現形のリストも利用可能ではないからである．言語学や日本語教育学の文献に収録されている機能表現を，1つずつ，階層構造に挿入する過程を繰り返し，辞書を徐々に大きくしていくことになる．文献から得た1つの機能表現に対する編纂作業は，次のとおりである．その表現に対するノードを作り，それを階層構造の適切な位置に挿入する表現の形態に応じたテンプレートを用いて，その機能表現の異形と思われる表現を含む部分木を生成し，それを階層構造の適切な位置に挿入する過生成されてしまった，実際に存在しない表現を消去するテンプレートでは生成できなかった特別な異形を追加する節に挙げた付加情報を記述する言語学や日本語教育学の文献における大部分の見出し語は，階層構造におけるL^2の機能表現ノードに対応する．残りの見出し語は，L^4やL^5の機能表現ノードに対応する．見出し語を階層構造に挿入するときには，その見出し語に対するノードだけではなく，必要に応じて，上位のノードも作成する．上記の(2)で用いるテンプレートは，全部で10種類ある．例えば，「に」+動詞のテ形+「て」という形態の機能表現に対して適用することができるテンプレートがある．例えば，このテンプレートを「にかんして」に適用した場合，L^2の機能表現ノードをルートとして持つ，階層構造の部分木が生成される．この部分木は，L^3，L^4，L^5，L^8に，「にかんする」，「にかんし」，「にかんしちゃ」，「にかんしまして」など，「にかんして」の異形に対応する機能表現ノードを持ち，葉の部分(L^9)に，「にかんして」の出現形に対応する機能表現ノードを持つ．</subsection>
  <subsection title="機能表現辞書の現状">節で述べたように，本研究では，機能表現であるかどうかの判断が難しい表現は扱わず，定評のある文献において機能表現であると認められているもののみを扱う．われわれは，次の2つのリストに含まれるすべての機能表現を，機能表現辞書に収録した．「日本語表現文型用例中心・複合辞の意味と用法」Morita1989に収録されている，助詞と同様の働きをする表現（ただし，並立助詞の働きをするものは除く）と助動詞と同様の働きをする表現，計412表現「使い方の分かる類語例解辞典新装版」dosjの助詞・助動詞解説編に収録されている助詞，助動詞およびその連接形，計368表現これらの文献を選んだ理由は，次のとおりである．「日本語表現文型」は，数百の複合辞の意味と用法について詳細に解説した最初の文献であり，複合辞の用例を数多く収録している．この文献のリストは，基本的な複合辞をすべて網羅しているため，機能表現辞書に最初に収録する機能表現集合として最適であると考えたからである．「使い方の分かる類語例解辞典」は，その助詞・助動詞解説編において，78のカテゴリーを持つ，機能表現のシソーラスを収録している．このシソーラスは，機能語と複合辞の両方を含んでいるため，機能表現辞書に機能語を収録するにあたり，非常に有用であると考えたからである．階層構造の各階層における機能表現の数を，表の「表現数」の欄に示す．見出し語に相当するL^1の機能表現の数は341であり，出現形に相当するL^9の機能表現の数は16,771である．節で述べた付加情報は，階層構造の葉にあたるL^9の機能表現ノードにではなく，適切な中間ノードに記述した．例えば，意味カテゴリーや難易度は，L^2の機能表現ノードに，文体は，L^5の機能表現ノードに記述した．L^9の機能表現ノードを含む下位のノードは，階層構造の特徴を利用して，それらの情報を継承するが，必要に応じて，そこに異なる情報を記述することにより，継承された情報を上書きすることができる．このような記述法をとることにより，付加情報と形式の間の関係を明確にすることができる．例えば，文体は，L^5とL^7の機能表現ノードにのみ記述しているので，表記(L^9)とは無関係であることを示すことができる．機能表現辞書における意味カテゴリー，難易度，文体の分布を，それぞれ，表，表，表に示す．また，機能表現を構成する語の数の分布を表に示す．ここで，構成語数が1のものには，機能語以外に，「ため」，「折」など，形式的には名詞一語である表現や，「たげる」，「ちゃう」など，縮約された表現が含まれている．外部辞書の見出し語へのリンクとして，L^2もしくはL^5の機能表現ノードに，次の2つのリストにおける項目のIDを記述した．「現代語複合辞用例集」hukugouzi日本語において代表的な複合辞に対して，その用例と解説を記載している．収録されている複合辞は，「日本語表現文型」のほぼ部分集合であり，収録表現数は129である．それぞれの表現に対して，表に示される3文字の項目IDが付与されている．「使い方の分かる類語例解辞典新装版」dosjこの節の冒頭で説明した辞典である．収録表現数は368である．シソーラスの各々のカテゴリーには，見出し語の集合と関連語の集合が存在する．各カテゴリーには，2桁の数字からなるIDが設定されているが，カテゴリー内の各語に対しては，IDが設定されていない．そこで，われわれは，カテゴリーごとに，そこに存在する語に対して，表のように下位IDを設定し，カテゴリーのIDと合わせて，``29N01''や``75R03''のような5文字の項目IDを定めた．</subsection>
  <subsection title="異形の被覆率の評価">機能表現辞書を評価する観点として，次の2点が考えられる．機能表現をどのくらい収録しているか応用システムにおいてどれほど有用であるかここでは，前者の評価を行なう．一般に，辞書に収録されている機能表現の被覆率を評価することは難しい．なぜならば，節で述べたように，機能表現と呼べる表現の範囲や機能表現の単位に対して，統一した見解が存在しないからである．それゆえ，機能表現集合の母集団が不明であり，単純に被覆率を計算することができない．被覆率の評価の際には，これらに起因する問題を適切に扱う必要がある．収録している機能表現の被覆率を評価する場合，次の2点を評価する必要がある．見出し語の被覆率異形（の出現形）の被覆率節で述べた方針に基づき，われわれは，前者は，辞書構築時に利用した，定評のある文献によって保証されていると考える．よって，ここでは，後者の評価のみを行なう．本研究では，既存の機能表現リストと比較することにより，機能表現辞書に収録されている異形の被覆率を評価した．評価には，比較対象として，自然言語処理の分野において唯一われわれが利用可能であり，かつ，大規模な機能表現リストを収録している首藤の文献Shudo1980aを用いた．首藤の文献は，独自の文節モデルと日本語の解析システムについて述べたものであり，その付録に，付属語的表現，接続詞的表現，接尾語的表現，副詞的表現，連体詞的表現の一覧を記載している．付属語的表現とは，文節において構造的意味情報を担う表現のことであり，おおきく，文節間の関係を指示する表現（関係表現）と話し手の判断や叙述の仕方などを表す表現（助述表現）に分類される．前者は，ほぼ，われわれの助詞型機能表現に相当し，後者は，ほぼ，われわれの助動詞型機能表現に相当する．われわれが機能表現辞書編纂時に利用した2つの文献Morita1989,dosjは，接続詞型機能表現をほとんど扱っていなかったので，われわれの機能表現辞書は，接続詞型機能表現をほとんど収録していない．このような理由により，異形の被覆率の評価という観点から，接続詞型以外の機能型の表現のみを比較対象とし，機能表現辞書の機能表現と首藤の付属語的表現を比較することにした．首藤の付属語的表現は，表のような形式で記載されている．左の欄のR_NP1は，基本的な文法カテゴリーであり，この場合は，「名詞文節から述語文節へと係る格助詞的表現」を表す．右の欄のR19は，連接規則を精密化するために導入された文法カテゴリーの下位分類である．真ん中の欄に，これらのカテゴリーに属する付属語的表現が記述される．それが関係表現の場合，表のように，表現の後に意味を表す記号（例えば，〈対象1〉+〈領域的〉）が続く．このリストは，次のような5つの特徴を持つ．``ASU''，``ASERU''，``ERU''，``ARERU''の4表現を除き，表現は，すべてひらがな表記であり，漢字表記のものは存在しない「でもよい」や「こともできる」など，音韻的変化やとりたて詞の挿入による異形が含まれるが，「です/ます」を含む異形は存在しない活用による異形は，「なければならず」や「かもしれず」など，表現の末尾の「ない」を「ず」に置き換えたもののみである「たにちがいない」や「ないかもしれなかった」など，われわれが複数の機能表現からなるとみなす表現が存在する「じゅんに」や「けいかしてから」など，われわれが機能表現とみなさない表現が含まれる計算機処理を可能にするために，文法カテゴリーと意味記号を無視し，このリストに含まれる付属語的表現を人手で入力し，電子データを作成した．このとき，アルファベット表記である上記の4表現は除いた．入力したデータに含まれる表現数は，937であった．以下，このデータを首藤リストと呼ぶ．機能表現辞書に含まれる異形の被覆率を評価する場合，異形がすべて展開されたL^9の機能表現集合を用いるのが適切である．一方，首藤リストの特徴から，次の4つのことが言える．首藤リストには，漢字表記の異形が存在しないため，L^9の機能表現集合に対する比較結果と，L^8の機能表現集合に対する比較結果は同じになる首藤リストには，「です/ます」の有無による異形が存在しないため，L^8の機能表現集合に対する比較結果と，L^7の機能表現集合に対する比較結果は同じになる首藤リストには，活用による異形は，表現の末尾の「ない」を「ず」に置き換えた表現のみであるので，L^7の機能表現集合に対する比較結果と，L^6の機能表現集合に対する比較結果の差分は，それに関する少数のもののみであることが予想される首藤リストには，とりたて詞の挿入による異形が含まれているため，それを扱っていないL^1からL^5の機能表現集合を用いることは適切ではないこれらの理由により，本評価においては，L^6，L^7の機能表現集合と首藤リストを比較した．比較にあたっては，首藤リストが持つ特徴を考慮し，首藤リストの表現を次の5種類に分類した．L^6の機能表現集合に含まれるL^6の機能表現集合には含まれないが，L^7の機能表現集合に含まれる複数のL^7の機能表現から構成されている機能表現辞書に含まれていない機能表現ではない分類手順は，次のとおりである．首藤リストから，L^6の機能表現と文字列が完全に一致するものをすべて抽出する（上記の(A)に相当）残ったリストから，L^7の機能表現と文字列が完全に一致するものをすべて抽出する（上記の(B)に相当）残ったリストの表現を，次の3つのいずれかに人手で分類する複数のL^7の機能表現から構成されている（上記の(C)に相当）機能表現ではない（上記の(E)に相当）それ以外（上記の(D)に相当）分類結果を表に示す．首藤リストの表現のうち，(A)，(B)，(C)の表現は，機能表現辞書が被覆していると言える．一方，(E)の表現は，われわれは，機能表現とはみなさないので，比較対象から除外すべきである．よって，首藤リストに対する，機能表現辞書の被覆率を，次の式で算出する．=(A)+(B)+(C)(A)+(B)+(C)+(D)100eqnarray表の値を用いて計算すると，これは，84%(530/630)であった．残りの16%を占める(D)の表現はすべて，「にもとづいて」や「とひかくして」など，機能表現であるかどうかの判断が難しいものであった．3表現を除いて，これらの表現は，もし階層構造へ挿入するならば，その挿入に，新しいL^1の機能表現ノードを作る必要がある表現であった．それゆえ，機能表現辞書は，既存の機能表現リストに含まれる異形をほとんどすべて収録していると言うことができる．</subsection>
  <section title="関連研究">言語学，日本語教育学，自然言語処理の3つの分野における，機能表現（特に，複合辞）の扱いについて述べる．</section>
  <subsection title="言語学（日本語学）">複合辞というとらえ方を初めて提唱したのは，国立国語研究所の資料hukugouziによると，永野Nagano1953である．永野は，語源的・構造的にはさらにいくつかの語に分解できるが，単なる部分の合成以上の「一まとまりの意味を持っているものと見てよい」連語形式の助詞相当表現の存在を指摘し，これを複合助詞と呼んだ．そして，同様の基準で複合助動詞，複合感動詞，複合接続詞についても考え，複合助詞とこれらを合わせて，複合辞と呼んだ．森田らMorita1989は，複合辞に関する大量の用例を収集し，数百の複合辞の意味と用法について詳細に分析している．また，この研究を受け，国立国語研究所は，代表的な複合辞を選定し，それらの用例集を作成したhukugouzi．言語学においては，現在も，複合辞の研究が活発に続けられているFujita2006．</subsection>
  <subsection title="日本語教育学">日本語教育学において，複合辞は，文法項目として重要視されている．例えば，日本語能力試験1，2級の文法問題を解くためには，さまざまな種類の複合辞について正しく理解している必要があるnouryoku．そして，この理解を助けるために，日本語学習者のための，日本語文法の辞典は，複合辞を見出しに立て，それらについて詳しく解説していることが多いMakino1986,Makino1995,Jamasi1998．</subsection>
  <subsection title="自然言語処理">自然言語処理において，複合辞は，それらを一まとまりの意味の塊として扱う必要があることから，特に，機械翻訳において重要視されてきた．首藤らShudo1980a,Shudo1980bは，機械翻訳への入力とするために，概念を表す内容語と機能的な付属語列からなる拡張文節という考え方を導入し，そこで機能語に相当する1単位として複合辞を扱っている．現在，彼らは，日本語において，2500の機能表現を収集し，それらを意味に基づいて分類しているShudo2004．しかしながら，異形についての大規模な整理は行なわれておらず，彼らの辞書は，五十音順以外に特別な構造を持っていないようである．EDR日本語単語辞書EDR_2には，助詞相当語82表現，助動詞相当語49表現が登録されているが，異形に関する情報は記載されていない．兵藤らHyodo2000は，2つの層を持つ日本語機能表現の辞書を提案している．第一の層には，375の項目があり，これらの項目から，第二の層において，自動的に13,882の可能な出現形が生成される．この辞書は，表現のある部分に対して交換可能な文字列を列挙しているだけであり，2つの異なる表現間の関係についての情報を何も提供しない．これらの辞書が機能表現の異形を適切に扱っていないのに対して，われわれの辞書は，階層構造に基づいて機能表現の異形を整理しており，2つの表現間の関係について，「音韻的異形」や「表記のゆれ」といった情報を提供することができる．日本語話し言葉コーパスにおいては，助詞相当句29表現と助動詞相当句37表現が，長単位の見出し語として扱われているcsjMORPH．それらの表現は，丁寧形や異形態などの観点から，前者は80，後者は92の表現に細分されている．土屋らTsuchiya2006aは，複合辞の用例データベースを作成するにあたり，「現代語複合辞用例集」hukugouziに記載されている複合辞123項目（見出し語に相当）に対して異形を展開し，細分した337小項目の表現を用例収集の対象としている．彼らは，助詞の交替や文体などの観点から異形を分類し，それぞれの小項目に対して8文字のIDを付与している．これらの研究の機能表現リストは，小規模なものである．一方，われわれの辞書は，見出し語で341，出現形で16,771の機能表現を分類整理している．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では，われわれが作成した，自然言語処理のための日本語機能表現辞書について報告した．この辞書は，機能表現のさまざまな異形を扱うために，見出し体系として，9つの階層からなる階層構造を持つ．現在，この辞書には，341の見出し語と16,771の出現形が収録されている．既存の機能表現リストと比較した結果，各々の見出し語に対して，ほぼすべての異形が網羅されていることが分かった．われわれの機能表現辞書は，日本語文の解析，生成，言い換えなど，さまざまな自然言語処理タスクにおいて利用することができる．例えば，この辞書はほとんどすべての異形を収録しているので，機能表現解析システムの検出被覆率の向上に役立つ．また，辞書中のすべての機能表現が意味カテゴリーの情報を持つので，この辞書を利用することにより，機能表現を類義表現に言い換えるシステムを容易に構築することができると思われる．機能表現辞書を用いた応用システムの性能からこの辞書を評価することは，今後の課題である．[1]document</section>
</root>
