<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>ウェブから収集した専門分野コーパスと要素合成法を用いた専門用語訳語推定</jtitle>
  <jauthor>外池昌嗣宇津呂武仁佐藤理史</jauthor>
  <jabstract>本論文では，ウェブを利用した専門用語の訳語推定法について述べる．これまでに行われてきた訳語推定の方法の1つに，パラレルコーパス・コンパラブルコーパスを用いた訳語推定法があるが，既存のコーパスが利用できる分野は極めて限られている．そこで，本論文では，訳を知りたい用語を構成する単語・形態素の訳語を既存の対訳辞書から求め，これらを結合することにより訳語候補を生成し，単言語コーパスを用いて訳語候補を検証するという手法を採用する．しかしながら，単言語コーパスであっても，研究利用可能なコーパスが整備されている分野は限られている．このため，本論文では，ウェブをコーパスとして用いる．ウェブを訳語候補の検証に利用する場合，サーチエンジンを通してウェブ全体を利用する方法と，訳語推定の前にあらかじめ，ウェブから専門分野コーパスを収集しておく方法が考えられる．本論文では，評価実験を通して，この2つのアプローチを比較し，その得失を論じる．また，訳語候補のスコア関数として多様な関数を定式化し，訳語推定の性能との間の相関を評価する．実験の結果，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いた場合，ウェブ全体を用いるよりカバレージは低くなるが，その分野の文書のみを利用して訳語候補の検証を行うため，誤った訳語候補の生成を抑える効果が確認され，高い精度を達成できることがわかった．</jabstract>
  <jkeywords>要素合成法，訳語推定，ウェブ，専門用語</jkeywords>
  <subsubsection title="">*頻度-長さ(DF)``naturallanguageprocessing''という用語が，既存の対訳辞書に含まれないため，訳語推定の対象となる場合を考える．〈``natural'',“自然な”〉，〈``language'',“言語”〉，〈``processing'',“処理”〉の3つの訳語対から生成される“自然な言語処理”という訳語候補よりも，〈``naturallanguage'',“自然言語”〉のような単語数または形態素数の多い訳語対と〈``processing'',“処理”〉を利用して得られる訳語候補“自然言語処理”の方が信頼度が高いと思われる．また，表~の部分対応対訳辞書に含まれる訳語対は，英辞郎に含まれる複合語の訳語対から，英語及び日本語の構成要素の訳語対応を推定することにより作成された訳語対であるため，対訳辞書P_2に出現する頻度の少ない訳語対よりも，出現する頻度の多い訳語対の方が信頼度が高いと思われる．以上のような，訳語対の長さと頻度に基づく経験的な選好に基づいて，訳語対を順位付けする方法について述べる．まず，スコア付けの対象となる対訳辞書の訳語対は，以下のように分類できる．英辞郎の訳語対（利用できる情報：単語数または形態素数）	単語数または形態素数が2以上の訳語対（(a)とする）	1単語または1形態素の訳語対（(b)とする）部分対応対訳辞書の訳語対（利用できる情報：対訳辞書P_2に出現する頻度）（(c)とする）ここではスコア付けの方針を決める問題を，上記の(a)，(b)，(c)で示した3種類の訳語対の間に優先順位を付けることに帰着させて考える．(a)，(b)，(c)の優先順位として，本論文では，まず，(a)の訳語対に与えるスコアを極めて高く設定し，(b)または(c)の訳語対のスコアを必ず上回るようにする．次に，(b)と(c)の訳語対の間のスコアの大小関係については，(c)の訳語対が対訳辞書P_2に出現する頻度に閾値を設け，(c)の訳語対の頻度が頻度閾値と同じであれば，(b)の訳語対のスコアと同じにし，(c)の訳語対の頻度が頻度閾値より大きければ，(b)の訳語対のスコアより大きくし，そして，(c)の訳語対の頻度が頻度閾値より小さければ，(b)の訳語対のスコアより小さくする．本論文では，この頻度閾値を10に設定した．この頻度閾値を変化させることにより，英辞郎に含まれる1単語または1形態素の訳語対のスコアと，部分対応対訳辞書に含まれる訳語対のスコアの大小関係が変化するため，訳語推定の性能にもある程度影響を与える．しかしながら，本論文の目的は，コーパスとしてウェブ全体を用いる方法と，ウェブから収集した専門分野コーパスを利用する方法の比較にあるので，最適なパラメータの値の追求は行わなかった．この優先順位を実現するため，英辞郎の訳語対のスコアには単語数または形態素数を指数とする関数を用い，部分対応対訳辞書の訳語対のスコアには頻度の対数を用いることで，単語数または形態素数が2以上の英辞郎の訳語対のスコアが，部分対応対訳辞書の訳語対のスコアよりも大きくなるようにした．訳語対s,tのスコアq(s,t)の定義として，以下の式を採用する．ここで，compo(s)はsの単語または形態素の数を表すものとし，f_p(s,t)は，P_2中に第一要素としてs,tが出現する回数を表すものとし，f_p(s,t)は，P_2中に第二要素としてs,tが出現する回数を表すものとする．式()では，対数関数の底の値が部分対応対訳辞書の訳語対の頻度閾値に対応する．すなわち，部分対応対訳辞書の訳語対で対訳辞書P_2に10回出現する訳語対と，英辞郎に含まれる1単語または1形態素の訳語対のスコアが等しくなる．なお，このスコアでは，部分対応対訳辞書に一度しか現れない訳語対のスコアはゼロとなる．この場合，訳語として利用しないものとする．式()に示した訳語対のスコア関数の積で定義される対訳辞書スコアを，以下ではDFと呼ぶものとする．</subsubsection>
  <section title="はじめに">本論文では，ウェブを利用した専門用語の訳語推定法について述べる．専門用語の訳語情報は，技術翻訳や同時通訳，機械翻訳の辞書の強化などの場面において，実に様々な分野で求めれらている．しかしながら，汎用の対訳辞書には専門用語がカバーされていないことが多く，対訳集などの専門用語の訳語情報が整備されている分野も限られている．その上，専門用語の訳語情報が整備されていたとしても，最新の用語を追加していく作業が必要になる．このため，あらゆる分野で，専門用語の訳語情報を人手で整備しようとすると，大変なコストとなる．そこで，本論文では，対象言語を英語，日本語双方向とし，自動的に専門用語の訳語推定を行う方法を提案する．これまでに行われてきた訳語推定の方法の1つに，パラレルコーパスを用いた訳語推定法がある~．しかしながら，パラレルコーパスが利用できる分野は極めて限られている．これに対して，対訳関係のない同一分野の2つの言語の文書を組にしたコンパラブルコーパスを利用する方法が研究されている．これらの手法では，コーパスにそれぞれ存在する2言語の用語の組に対して，各用語の周囲の文脈の類似性を言語を横断して測定することにより，訳語対応の推定が行われる．パラレルコーパスに比べれればコンパラブルコーパスは収集が容易であるが，訳語候補が膨大となるため，精度の面で問題がある．また，この方法では，訳語推定対象の用語を構成する単語・形態素の情報を利用していない．これに対して，では，訳を知りたい用語を構成する単語・形態素の訳語を既存の対訳辞書から求め，これらを結合することにより訳語候補を生成し，単言語コーパスを用いて訳語候補を検証するという手法を提案している．（以下，本論文では，用語の構成要素の訳語を既存の対訳辞書から求め，これらを結合することにより訳語候補を生成する方法を「要素合成法」と呼ぶ．）要素合成法による訳語推定法の有効性を調査するために，既存の専門用語対訳辞書の10分野から，日本語と英語の専門用語で構成される訳語対を617個抽出したに対応する．．そして，それぞれの訳語対の日本側の用語と英語側の用語の構成要素が対応しているかを調べたところ，88.5%の訳語対で日英の構成要素が対応しているという結果が得られた．このことから，専門用語に対して要素合成法による訳語推定法を適用することは有効である可能性が高いことがわかった．（以下，本論文では，訳語対において各言語の用語の構成要素が対応していることを「構成的」と呼ぶものとする．）しかしながら，単言語コーパスであっても，研究利用可能なコーパスが整備されている分野は限られている．このため，本論文では，大規模かつあらゆる分野の文書を含むウェブをコーパスとして用いるものとする．ウェブを訳語候補の検証に利用する場合，の様に，サーチエンジンを通してウェブ全体を利用して訳語候補の検証を行うという方法がまず考えられる．その対極にある方法として，訳語推定の前にあらかじめ，ウェブから専門分野コーパスを収集しておくことも考えられる．サーチエンジンを通してウェブ全体を利用するアプローチは，カバレージに優れるが，様々な分野の文書が含まれるため誤った訳語候補を生成してしまう恐れもある．また，それぞれの訳語候補に対してサーチエンジンで検索を行わなければいけないため，サーチエンジン検索の待ち時間が無視できない．これに対して，ウェブから専門分野コーパスを収集するアプローチは，ウェブ全体を用いるよりカバレージは低くなるが，その分野の文書のみを利用して訳語候補の検証を行うため，誤った訳語候補を削除する効果が期待できる．また，ひとたび専門分野コーパスを収集すれば，訳語推定対象の用語が大量にある場合でも，サーチエンジンを介してウェブにアクセスすることなく訳語推定を行うことができる．しかしながら，これまで，この2つのアプローチの比較は行われてこなかったため，本論文では，評価実験を通して，この2つのアプローチを比較し，その得失を論じる．さらに，上記の2つのアプローチの比較も含めて，本論文では，訳語候補のスコア関数として，多様な関数を以下のように定式化する．要素合成法では，構成要素に対して，対訳辞書中の訳語を結合することにより訳語候補が生成されるので，構成要素の訳語にもとづいて訳語候補の適切さを評価する．これを対訳辞書スコアと呼ぶ．また，それとは別に，生成された訳語候補がコーパスに生起する頻度に基づいて，訳語候補の適切さを評価する．これをコーパススコアと呼ぶ．本論文では，この2つスコアの積で訳語候補のスコアを定義する．本論文では，対訳辞書スコアに頻度と構成要素長を考慮したスコアを用い，また，コーパススコアには頻度に基づくスコアを用いたスコア関数を提案し，確率に基づくスコア関数と比較する．さらに，対訳辞書スコア，コーパススコアとしてどのような尺度を用いるか，に加え，訳語候補の枝刈りにスコアを使うかどうか，コーパスとしてウェブ全体を用いるか専門分野コーパスを用いるか，といったスコア関数の設定を変化させて合計12種類のスコア関数を定義し，訳語推定の性能との間の相関を評価する．実験の結果，コーパスとしてウェブ全体を用いた場合，ウェブには様々な分野の文書が含まれるため誤った訳語候補を生成してしまうことが多い反面，カバレージに優れることがわかった．逆に，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いた場合，ウェブ全体を用いるよりカバレージは低くなるが，その分野の文書のみを利用して訳語候補の検証を行うため，誤った訳語候補の生成を抑える効果が確認された．また，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いる方法の性能を向上させるためには，専門分野コーパスに含まれる正解訳語の割合を改善することが課題であることがわかった．以下，本論文では，第章でウェブを用いた専門用語訳語推定の枠組みを導入し，専門分野コーパスの収集方法について述べる．第章では要素合成法による訳語推定の定式化を行い，訳語候補のスコア関数を導入する．第章では実験と評価について述べる．第章では関連研究について述べ，本論文との相違点を論じる．</section>
  <section title="ウェブを用いた専門用語訳語推定"/>
  <subsection title="概要">ウェブを用いた専門用語の訳語推定の全体像を図に示す．本論文では，言語Sの専門用語が複数個が与えられたとき，それらの用語に対して，言語Tにおける訳語を推定するという問題を考える．このような状況としては，例えば，ある専門分野において，まとまった数の専門文書が与えられ，それらの文書から用語を抽出し，専門用語の対訳辞書を作成する場合が考えられる．あるいは，ある専門分野の文書と既存の汎用対訳辞書があり，この文書を翻訳家が翻訳したい場合などが考えられる．ここで，一般に，与えられた複数の専門用語は，既存の汎用対訳辞書に含まれる訳語の個数にしたがって，訳語が1個である用語の集合X_S^U，訳語が2個以上である用語の集合X_S^M，そして，訳語が得られない用語の集合Y_Sという3つの部分集合に分けられる．本論文では，既存の辞書に訳語が1個だけ含まれる用語の集合X_S^Uの訳語は正しいと仮定し，集合X_S^Uの用語の訳語の集合X_T^Uを用いてウェブから専門分野コーパスを収集し，訳語推定に利用するものとする．本論文では，既存の対訳辞書で訳語が得られない用語の集合Y_Sを訳語推定の対象とする．一方，集合X_S^Mの用語に対しては，既存の対訳辞書にある訳語の中から最も適切なものを選択する必要がある．例えば，論理回路分野に属する日本語の専門用語「レジスタ」の訳語としては，サッカー用語の``regista''ではなく，用語``register''が選択されなければならない．この訳語選択の課題については，において，すでに一定の成果が得られており，ウェブから収集した専門分野コーパスに生起する頻度の最も大きい訳語を選択することにより，英日方向で69%，日英方向で75%の正解率が得られたと報告されている．そこで，本論文では，集合X_S^Mの用語の訳語選択の課題は取り扱わない．</subsection>
  <subsection title="専門分野コーパスの収集">本論文では，言語Tの専門分野コーパスをウェブから収集して訳語推定に利用する．この専門分野コーパスを集める際には，既存対訳辞書に訳語が1つだけ存在する専門用語の訳語の集合X_T^Uを利用する．具体的には，集合X_T^Uに含まれる用語x_T^Uを含むサーチエンジンのクエリーを用いてウェブから上位100ページを収集する)を用い，英語のクエリーの場合はYahoo!(http://www.yahoo.com/)を用いる．．それらのページに，用語x_T^Uがアンカーテキストとなっているアンカーが存在する場合は，そのアンカー先ページも入手する．これを，集合X_T^Uに含まれる用語すべてに対して行い，収集されたウェブページを集めて，専門分野コーパスとする．日本語のコーパスを収集する際に用いたクエリーは，“x_T^Uとは”，“x_T^Uという”，“x_T^Uは”，“x_T^Uの”，及び，``x_T^U''である．一方，英語のコーパスを収集する際に用いたクエリはー，``x_T^UANDwhat's''，``x_T^UANDglossary''，及び，``x_T^U''である.ここでは，専門用語x_T^Uについて記述されている文書，例えば，オンライン用語集などを上位にランクするために，経験的にこれらのクエリーを用いている．ここで，計算コストや記憶容量の問題を考慮した上で，できるだけ訳語推定の性能を向上させるためには，訳語推定対象の分野の用語を十分に含むできるだけ小さいコーパスを収集することが望ましい．これを実現する方法として，サーチエンジンのクエリーに複数の用語を含めたり，取得すべきページ数を変更することなどが考えられる．しかしながら，本論文では，ウェブから収集した専門分野コーパスを利用する方式と，サーチエンジンを通してウェブ全体を利用する方式の比較に焦点を当てるため，訳語推定対象の分野の用語を十分に含むできるだけ小さいコーパスを収集する方式を確立することは，論文の対象外とする．この問題に関連する知見としては，の研究がある．では，評価用の正解訳語の集合を設定し，上記の方法によってウェブから収集したコーパスに，評価用の正解訳語を含む割合の評価を行った．その結果，サーチエンジンのヒット数に上限を設けてコーパス収集に使用する用語の数を絞り込むことにより，コーパス収集に使用する用語の数を少なくしても，評価用の正解訳語を含む割合が下がらないことが報告されている．また，では，訳語推定対象の用語（および評価用の正解訳語）とは異なる分野のコーパスを利用する場合についても評価を行っている．これによると，評価用の正解訳語を含む割合は，訳語推定対象の用語と近い分野のコーパスを用いた場合は低下しないが，全く異なった分野のコーパスを用いた場合は低下することを実験的に確かめている．このことは，訳語推定対象の用語の分野となるべく近い分野のコーパスを用いて訳語推定をすべきであることを示している．</subsection>
  <section title="要素合成法による専門用語訳語推定の定式化"/>
  <subsection title="部分対応対訳辞書の作成">専門用語の訳語推定をするためには，既存の対訳辞書の訳語情報だけでは不十分である．複合語中の単語はどのように訳されるのが自然かという情報が重要となる．そこで，複合語中の単語の訳し方を，既存の対訳辞書の複合語エントリから収集することを試みる．一般に対訳辞書のエントリは見出し語と1つ以上の訳語から構成される．このエントリを展開し，見出し語と訳語を一対一の語の組にしたものを本論文では訳語対と呼ぶ．本節では，の語基辞書の作成方法を参考にして，既存の対訳辞書（英辞郎）の複合語の訳語対から，英語及び日本語の用語の構成要素の訳語対応を推定し，このような訳語対応を集めて新たな対訳辞書を作成する方法について述べる．本論文では，この，既存の訳語対の構成要素を利用して作成された対訳辞書を部分対応対訳辞書と呼ぶ．既存の対訳辞書を部分対応対訳辞書で補う方法を，図~の例を用いて説明する．既存の対訳辞書に“applied:応用”という訳語対自体は含まれないが，1番目の英単語が``applied''かつ1番目の日本語単語が「応用」であるような複合語の訳語対が数多く含まれていると仮定する)で形態素列に分解されているものとする．．このようなとき，それらの訳語対を対応付け，構成要素の訳語対応“applied:応用”を推定する．より詳細には，既存の対訳辞書から，まず，日本語及び英語の用語がそれぞれ2つの構成要素からなる訳語対を抽出し，これを別の対訳辞書P_2とする．次に，P_2中の訳語対から英語及び日本語の第一構成要素だけを抜き出して訳語対とし，これを集めて構成した対訳辞書を前方一致部分対応対訳辞書B_Pと呼ぶ．同様に，P_2中の訳語対から英語及び日本語の第二構成要素だけを抜き出して訳語対とし，これを集めて構成した対訳辞書を後方一致部分対応対訳辞書B_Sと呼ぶ．本論文では，部分対応対訳辞書B_PとB_Sに，以下の2つの制約を課す．前方一致部分対応対訳辞書B_Pは，用語の先頭および中間位置の構成要素の訳語を得る場合にのみ参照することとし，用語の最後尾の構成要素の訳語を得るために参照することはできない．後方一致部分対応対訳辞書B_Sは，用語の中間位置および最後尾の構成要素の訳語を得る場合にのみ参照することとし，用語の先頭の構成要素の訳語を得るために参照することはできない．これらの制約は，不適切な訳語候補が生成されるのを防ぐために課した．なお，においては，B_PとB_Sを統合した部分対応対訳辞書（以下，本論文では，この辞書を部分対応対訳辞書Bと呼ぶ）を作成しており，上記のような制約を課していない．B_PとB_Sを統合すると訳語対の数が増える利点はあるが，例えば，“システム応用”という用語の訳語推定を行うときに，第二構成要素である“応用”の訳語を得るために，B_Pに含まれる訳語対〈“応用”，``applied''〉が参照されるなど，過剰に参照される恐れがある．そこで，実際に，部分対応対訳辞書にB_P及びB_Sを利用する場合と，Bを利用する場合の比較を行った．まず，英辞郎と部分対応対訳辞書を用いて，与えられた用語に対して正解訳語が生成できるかどうかの評価を行った．詳細は節で述べるが，部分対応対訳辞書としてBを用いた場合，B_P及びB_Sを用いた場合に比べて，正解訳語が生成できる用語の割合は2%程度しか上回らなかった．また，訳語推定の性能においては，英日方向では再現率はBを用いる場合の方が1%程度高く，逆に精度はB_P,B_Sを用いる場合の方が1%弱高かった．一方，日英方向では，B_P,B_Sを用いる場合の方が，再現率は1%弱高く，精度は数%高かった．この結果を総合的に判断して，本論文では，部分対応対訳辞書としてB_P,B_Sを用いることとした．表に，英辞郎，対訳辞書P_2，および，部分対応対訳辞書B_P,B_S,Bにおける，見出し語の数と訳語対の個数を示す．</subsection>
  <subsection title="訳語候補の生成">本節及び次節において，節で準備した対訳辞書及び，節で述べた専門分野コーパスまたはウェブ全体を利用して，与えられた専門用語の訳語推定を要素合成法によって行う方法の詳細を述べる．本節では，要素合成法により訳語候補を生成する過程を定式化する．そして，次節で，本論文で実際に評価した訳語候補のスコア関数の詳細について述べる．まず，y_Sを訳語推定すべき専門用語とする．ここで，Sが英語であればw_iを単語，Sが日本語であればw_iを形態素として，y_Sは以下のようにw_iの列で表される．例えば，y_Sが“応用行動分析”であれば，w_1=“応用”，w_2=“行動”，w_3=“分析”となる．要素合成法では，対訳辞書中の訳語対の見出し語と照合する用語は，一個以上の単語もしくは形態素から構成されると考える．そして，y_Sを一個以上の単語もしくは形態素から構成される単位に分割し，各単位の訳語を結合することにより訳語候補を生成する．以下，まずy_Sを上記の単位s_jの列に分割する．ただし，各s_jは一個以上のw_iの列を表す．例えば，y_Sを“応用行動分析”とすると，以下の3通りの分割が考えられる．また，y_Sを``appliedbehavioranalysis''とすると，以下の3通りの分割が考えられる次に，対訳辞書から得られたs_iの訳語をt_iとすると，y_Sの訳語候補y_Tは，以下のようにy_Sと同じ語順で構成される&amp;&amp;.eqnarray*なお，本論文では前置詞``of''のみに関してこの規則を実装した．また，〈光ファイバーケーブル，optical-fibercable〉のように，英語または日本語の用語どちらかにのみ，ハイフン記号を含む場合がある．このような場合に双方向に訳語候補生成を行うためには，ハイフンの挿入及び削除を考慮する必要がある．前置詞を含む場合と同様に，ハイフンが挿入または削除される可能性を考慮した訳語候補生成を行う規則を実装した．．そして，訳語候補y_Tにスコアを与えることを考える．先行研究と同様に，本論文においても，対訳辞書を用いてy_Sとy_Tの対応の適切さを推定し，スコアを与える（これを対訳辞書スコアと呼ぶ．）．ただし，y_T全体の対訳辞書スコアは，訳語対s_i,t_iのスコアq(s_i,t_i)の積で構成される．また，それとは別に，目的言語コーパス中で訳語候補y_Tがどの程度出現するかによってy_Tの適切さを評価し，スコアを与える（これをコーパススコアQ_corpus(y_T)と呼ぶ．）．訳語候補y_Tのスコアは，この2つのスコアの積により構成されるとする．（ただし，訳語対のスコアqとコーパススコアQ_corpusの詳細は節で述べる．）実際には，例(),()で示したように，y_Sには複数の分割の仕方が考えられるので，本論文ではそれぞれの分割の仕方に対して式()によりスコアを計算し，それらの和を訳語候補y_Tのスコアとする．例えば，y_S=“応用行動分析”，y_T=``appliedbehavioranalysis''の場合を考える．訳語対y_S,y_Tが既存の対訳辞書に含まれず，かつ，訳語対〈“応用”，``applied''〉，〈“行動”，``behavior''〉，〈“分析”，``analysis''〉，〈“行動分析”，``behavioranalysis''〉が既存の対訳辞書に含まれるとき，y_Tを生成することができるy_Sの分割を，y_Tの生成に用いる訳語対と共に以下に示す．s_1=s_2=s_3=〈“応用”，``applied''〉，〈“行動”，``behavior''〉，	〈“分析”，``analysis''〉s_1=s_2=〈“応用”，``applied''〉，〈“行動分析”，``behavioranalysis''〉y_S,y_Tのスコアは，上記の2通りの分割に対して，それぞれ対訳辞書スコアとコーパススコアの積を求めたものの和となる．次に，訳語候補生成の方法を説明する．単語または形態素数の多い用語の訳語推定を行う場合，単語または形態素の訳語のすべての組み合せを生成すると，計算機のメモリ消費量が指数関数的に増えてしまう．そこで，本論文では，この問題を避けるために，動的計画法のアルゴリズムを採用し，訳語候補の生成と枝刈りを行う．式()で，訳すべき用語y_Sを以下のように単語または形態素の列で定義した．[y_S=w_1,w_2,,w_m]ここで，単語または形態素w_iの区切りの位置に，位置を表すラベル0,,mを付与する．この位置を表すラベルを利用して，位置iと位置jの間の単語または形態素の列を表す記号w_j,kを導入する．ただし，w_0,0とする．ここで，は空文字を表すものとし，yを1つ以上の単語または形態素の列とするとy=yとする．まず，動的計画法によるy_Sの訳語推定の概略を述べる．先頭からk番目までの単語または形態素の列w_0,kに対して生成された訳語候補の集合をTran(w_0,k)とすると，y_S=w_0,m=w_1,,w_mの訳語を得るにはTran(y_S=w_0,m)からスコア1位の訳語候補を取り出せばよい．ここで，各Tran(w_0,k)(k=1,,m)は以下の式に従って，再帰的に計算される．この式では，w_0,k=w_1,,w_kをある位置iでw_0,i=w_1,,w_iとw_i,k=w_i+1,,w_kの2つに分割する．分割の場所iは先頭i=0から順にi=k-1まで移動させていく．それぞれの分割の仕方において，w_0,iに対しては再帰的に訳語候補の集合Tran(w_0,i)を求め，w_i,kに対してはw_i,kを見出し語として対訳辞書から訳語の集合tran(w_i,k)を得る．そして，両者をconcatにより結合することにより，新しい訳語候補を生成する．このとき，同一の訳語候補が複数の異なる分割の仕方から生成される場合がある．その場合は，mergeにより，それらの訳語候補のスコアがまとめられる．最後に，topによりスコア上位r個の訳語候補のみ出力することで，訳語候補の枝刈りを行い，この出力をTran(w_0,k)とする．実際に式()を用いて，図の例をもとにy_S=“応用”，“行動”，“分析”の訳語候補の集合Tran(y_S=w_0,3)が生成される様子を説明する．ただし，ここでは枝刈り後出力される訳語候補数rを3とする．式()のi=0,,k-1のループに注目すると，以下のように訳語候補が生成されていくことがわかる．以上の操作が終了したら，y_Sに対して複数個の訳語候補が生成された状態となる．生成された訳語候補に同じものが存在した場合，関数mergeによりこれらがまとめられ，最後に関数topによりスコア上位r個の訳語候補が出力される．</subsection>
  <subsection title="訳語候補のスコア付け"/>
  <subsubsection title="対訳辞書スコア">訳語推定対象の用語y_Sと訳語候補y_Tの対応の適切さを対訳辞書を用いて測定するための「対訳辞書スコア」を節で導入した．この対訳辞書スコアは，訳語候補y_Tを生成するときに使用した訳語対s_i,t_iのそれぞれの適切さを関数qにより測定し，それらの積で計算されるものであった．本節では，対訳辞書に基づいて訳語対s_i,t_iのスコアを計算するための関数qを2種類定義する．</subsubsection>
  <subsubsection title="コーパスに基づくスコア">訳語候補y_Tの適切さを目的言語コーパスを用いて測定するための「コーパススコア」を節で導入した．本論文では，コーパススコアとして以下に示す3種類を評価した．頻度(CF):目的言語コーパスにおける訳語候補y_Tの生起頻度確率(CP):以下のバイグラムモデルによって推定される，訳語候補y_Tの生起確率．で用いられたコーパススコアの評価を目的とする．本来はt_iを単語または形態素とすべきであるが，実装の都合上，t_iを対訳辞書から得られた訳語とする．したがって，t_iは1つ以上の単語または形態素から構成される．生起(CO):目的言語コーパスに訳語候補y_Tが生起するかどうか</subsubsection>
  <subsubsection title="スコア関数">表に示すように，本論文では，辞書に基づくスコアとコーパスに基づくスコアに対して，12種類の組み合せのスコア関数を作成し評価を行った．この表において，`p(prune)'は，動的計画法のアルゴリズムを用いた訳語候補生成の過程において，式()のtopを実行することで，生成された訳語候補の部分列の順位付けと枝刈りにそのスコアが用いられることを示す．`f(final)'は，生成された訳語候補の最終結果の順位付けにそのスコアが用いられることを示す．また，列`コーパス'において，`専門分野コーパス'は，あらかじめウェブから専門分野コーパスを収集し，その後，このコーパスを用いて生成された訳語候補の検証を行うことを示す．`ウェブ全体'は，サーチエンジンを通してウェブ全体を利用して訳語候補の検証を行うことを示す．スコア関数の命名方法は，`対訳辞書スコア名-コーパススコア名'の原則に基づく．例えば，スコア関数`DF-CO'は，対訳辞書スコアに`DF'を用い，コーパススコアに`CO'を用いたスコア関数である．ここで，式()のtopによる訳語候補の枝刈りについて考えると，不要な候補を早い段階で削減するため，基本的には対訳辞書スコアとコーパススコアの両方を用いるべきである．しかしながら，コーパスとしてウェブ全体を用いる場合は，サーチエンジンの検索に要する時間を考慮すると，訳語候補の生成過程でコーパススコアを利用することは効率的ではない．そこで，訳語候補の枝刈りにはコーパススコアを用いず，訳語候補の最終的なスコア計算のみにコーパススコアを用いる．コーパススコアを枝刈りに用いない場合は，`DF-CO_f'の様に，コーパススコア名の後ろに`_f'を付加する．そして，コーパスとしてウェブ全体を用いる場合は，`DF-CO_f-w'の様に，`-w'を付加する．本論文で評価したスコア関数は，コーパススコアの計算において用いるコーパスの違いにより，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いるタイプ，サーチエンジンを通してウェブ全体を用いるタイプ，コーパスを一切用いないタイプの，3つのタイプに分けることができる．対訳辞書スコアには，訳語対が部分対応対訳辞書に出現する頻度と訳語対の構成要素長に基づく`DF'と，条件付き確率P(s|t)に基づく`DP'の2つがある．コーパススコアには，訳語候補がコーパスに生起する頻度に基づく`CF'，訳語候補がコーパスに生起する確率に基づく`CP'，訳語候補がコーパスに生起するか否かに基づく`CO'の3つがある．ここで，節で示す実験結果においては，対訳辞書`DF'を用いたスコア関数と`DP'を用いたスコア関数の間で性能に大きな差はないが，`DF'を用いた方が若干精度が高かった．そこで本論文では，精度を重視する立場に立ち，対訳辞書スコアとして主に`DF'を用いて評価を行う．以下，本論文で実際に評価した辞書スコアとコーパススコアの組み合わせについて説明する．コーパスとしてウェブから収集した専門分野コーパスを用いる場合には，対訳辞書スコア`DF'を用いたスコア関数とコーパススコアとの組み合わせでは，`CF'，`CP'，`CO'の3種類を網羅したが，それらの性能に大差はなかった．そこで，対訳辞書スコア`DP'では，大きく性質の異なるコーパススコアである`CF'，`CP'との組み合わせを評価した．ここで，スコア関数`DP-CP'は，で提案されたモデルに，部分対応対訳辞書に加え英辞郎自体も用いることができるように拡張を加えたスコア関数である．一方，コーパスとしてウェブ全体を用いる場合は，辞書スコアとしては`DF'を用いた．また，コーパススコア`CP'は，`CF'や`CO'と比べ，サーチエンジンの検索回数が多くなるので，評価の対象から除外した．さらに，上述したように，サーチエンジンの検索時間の都合で，コーパススコアによる枝刈りは行わない．以上をまとめると，コーパスとしてウェブ全体を用いるスコア関数としては，`DF-CF_f-w'と`DF-CO_f-w'の2種類を評価する．そして，この2つのスコア関数との直接的な比較のため，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いるスコア関数として，コーパススコアによる枝刈りを行わないDF-CF_fとDF-CO_fについても評価を行う．最後に，対訳辞書スコアまたはコーパススコアどちらかのみを用いるスコア関数の評価のために，次のスコア関数を評価する．辞書スコアのみで訳語候補のスコア付けをした場合の評価のため，スコア関数`DF'を評価する．コーパススコアのみで訳語候補のスコア付けをした場合の評価のため，スコア関数`CF'及び`CP'を評価する．</subsubsection>
  <section title="実験と評価"/>
  <subsection title="評価用用語集合">実験では，図で示したように，既存の対訳辞書に含まれている用語と含まれていない用語が混在した形で複数の専門用語が与えられるものとし，既存の対訳辞書に載っていない用語の訳語推定の評価を行う．本論文では，言語S,Tの組を〈英語，日本語〉または，〈日本語，英語〉とする．評価セットを作成するため，まず，表に示す既存の4種類の日英専門用語対訳辞書「マグローヒル科学技術用語大辞典」，「岩波情報科学辞典」，「英和コンピュータ用語大辞典」，「25万語医学用語大辞典」の10分野から，以下の条件を満たす2種類の訳語対集合を無作為に選定した．1種類目は，英辞郎にも訳語対として存在し，かつ英語用語・日本語用語共にヒット数が100以上の訳語対であり，この種類の訳語対の集合を既知訳語対集合X_STとする．2種類目は，以下の条件を満たす訳語対t_e,t_jの集合であり，これを未知訳語対集合Y_STとする．ただし，t_eは英語の用語，t_jは日本語の用語を表すものとする．t_e，t_j共に英辞郎に見出し語として存在しないt_eは2語以上，t_jは2形態素以上からなるt_e及びt_jのヒット数は10以上次に，S=英語，S=日本語，それぞれの場合において，既知訳語対集合X_STから，英辞郎に含まれる訳語が一個の用語の集合X_S^Uを作成した．そして，節で述べた方法で，X_S^Uの用語に対して，それら用語の英辞郎に含まれる訳語の集合X_T^Uを利用して，各分野毎にウェブから専門分野コーパスを収集した．同様に，S=英語，S=日本語，それぞれの場合において，未知訳語対集合Y_STから，評価用用語集合Y_Sを作成した．そして，Y_Sのそれぞれの用語に対して，未知訳語対集合Y_STにもともと含まれる訳語に加えて，必要であれば人手で一個以上の正解訳語を付与した．この結果，正解訳語の個数の平均は，S=英語のとき1.31個，S=日本語のとき1.62個となった．10分野のそれぞれに対して，表~にX_S^U及びY_Sに含まれる用語の個数，及び，ウェブから収集したコーパスのサイズを分野毎に示す．続いて，Y_S及び，それに属する用語の正解訳語の性質について述べる．Y_Sに属する用語の構成要素数の平均は，Sが英語のとき2.28語（2語の用語は437個で全体の70.8%，3語以上の用語は180個で全体の29.2%），Sが日本語のとき2.47形態素（2形態素の用語は396個で全体の64.2%，3形態素以上の用語は221個で全体の35.8%）であった．また，Y_Sの用語とその正解訳語が構成的に対応しているかどうかを調べると，Sが英語のとき90.6%，Sが日本語のとき92.5%であったに含まれる訳語対が構成的かどうかを調査した結果を述べている．これに対して，本節では，未知訳語対集合Y_STに含まれる訳語対に対して，新たに人手で正解訳語を追加したものに対して構成的かどうか評価を行っているので，章の結果よりも割合が増加し，また，Sが英語のときと日本語のときで割合も異なる．．次に，集合Y_Sの用語のどの程度が訳語推定可能かを調べるために，Y_Sの部分集合として，図に示すT_g，T_c，T_gcを定義する．T_gは，対訳辞書として英辞郎と部分対応対訳辞書B_P，B_Sを利用して，節で述べた方法で，出力される訳語候補数rを無限大にしたときに，正解訳語を生成可能な用語の集合である．T_cは，その用語が属する分野の専門分野コーパスに正解訳語が含まれている用語の集合である．T_gcは，図に示したように，生成可能かつ専門分野コーパスに含まれる正解訳語が存在するという条件を満たす用語の集合である．言い換えると，英辞郎，および部分対応対訳辞書B_P，B_Sを用いた訳語候補生成手法において，専門分野コーパスを利用した場合には，T_gcに属する用語に対してのみ，正解訳語を生成できる可能性がある|t_i)がゼロでなければ，正解訳語そのものがコーパスに存在しなくても，正解訳語を生成できる可能性がある．．T_gとT_cの積集合の中には，生成可能かつ専門分野コーパスに含まれる正解訳語が存在しない用語も含まれているが，このような用語に対しては正解訳語を生成することができない．T_gcは，T_gとT_cの積集合の部分集合となっていることに注意されたい．以上の定義をふまえて，T_g，T_c，T_gcに属する用語の割合を分野毎に調べた結果を表に示す．これより，英辞郎と部分対応対訳辞書B_P，B_Sを利用して正解訳語が生成可能な用語の割合は，英日方向で71.8%，日英方向で75.7%であることがわかる．一方，英辞郎のみを利用して生成可能な用語の割合を評価すると，英日方向で50.4%，日英方向で56.6%であった．このことから，部分対応対訳辞書が有効であることがわかる．また，英辞郎，および部分対応対訳辞書B_P，B_Sを用いた訳語候補生成手法において，専門分野コーパスを利用した場合には，正解訳語を生成できる用語の割合の上限は，T_gc欄より，英日方向で53.8%，日英方向で51.9%であることがわかる．参考として，対訳辞書として，英辞郎と部分対応対訳辞書Bを利用して，正解訳語の生成可能性を調べた結果を表に示す．この結果を見ると，対訳辞書として，英辞郎と部分対応対訳辞書Bを用いる方が，正解訳語を生成可能な用語数が若干多い．しかしながら，節で述べたように，本論文では両者の性能を総合的に比較して，部分対応対訳辞書としてB_P,B_Sを用いている．ここで，節の脚注で述べた，前置詞``of''及びハイフンの挿入・削除に関する規則の効果について述べる．未知訳語対集合Y_STの訳語対617個のうち，前置詞``of''を含むものは24個存在した．また，英語の用語のみにハイフンを含む訳語対は33個，日本語の用語のみにハイフンを含む訳語対は2個存在した．英日方向において，この2つの規則を加えることで，T_gに含まれる用語の数が27個しか増加しなかった．逆に日英方向の場合，この2つの規則を加えることで，T_gに含まれる用語の数が7個しか増加しなかった．T_gに含まれる用語数の増加が少ないのは，正解訳語を人手で付与することにより，ofやハイフンを含まない正解訳語が追加されたためである．</subsection>
  <subsection title="スコア関数の評価">表~に示したスコア関数を用いて，集合Y_Sに対して訳語推定の評価実験を行った．実験の条件として，動的計画法による訳語生成過程で，保持する訳語候補の数rは10とした．専門分野コーパスを用いる場合は，対象の用語が属する分野の専門分野コーパスを用いる．ウェブ全体を用いる場合は，サーチエンジンとして，英日方向の場合はgooを，日英方向の場合はYahoo!を用いた．また，日英方向では，日本語の用語の分かち書きは人手で行った．Y_S全体に対する実験の結果を表に示す．列`top1'には，スコア1位の訳語候補が正解である割合を，列`top10'には，正解訳語がスコア10位以内に含まれる割合を示す．ここで，Y_S全体に対して，スコア1位の訳語候補が正解である用語の割合を再現率と定義する．次に，訳語候補が1つ以上生成される用語に限定した評価の結果を表に示す．表の「出力あり」の欄には，訳語候補が1つ以上生成される用語数を示した．訳語候補が1つ以上生成される用語に対して，スコア1位の訳語候補が正解である割合を精度と定義する．また，「F値」の欄は，表の値を再現率として計算した．</subsection>
  <subsection title="正解訳語が生成できない原因の分析">本節では，対訳辞書として，英辞郎と部分対応対訳辞書B_P，B_Sを用いたときに，正解訳語が生成できない場合に関して，その主原因を調査した結果について述べる．分析対象は，表に示した生成可能な用語の集合(T_g)に属さない用語であり，英日方向で174語，日英方向で150語である．分析結果を表に示す．まず，用語とその正解訳語が構成的に対応しておらず，本手法では扱えないものが，英日方向で33%，日英方向で31%存在した．これは英日方向で，集合Y_S全体の9.4%，日英方向で7.5%に相当する．次に，辞書にエントリがないことが原因であるものが，英日方向で42%，日英方向で44%存在した．「ディジタル」と「デジタル」のような表記の揺れが原因であるものが，英日方向で3%，日英方向で10%存在した．これらに対しては，部分対応対訳辞書の強化が課題となる．英語用語中に前置詞を含まず英語と日本語で語順が異なるものが，英日方向で10%，日英方向で9%存在した．これらは，医学分野に多いため，特定の語が構成要素に現れた場合は，語順の入れ替えを行うという対処法が考えられる．</subsection>
  <section title="関連研究">関連研究として，は，言語横断情報検索の目的のために要素合成法による訳語推定法を提案した．本論文では，ここで提案されているスコア関数に対して，部分対応対訳辞書だけでなく，英辞郎自体も利用できるように拡張し（スコア関数`DP-CP'），他のスコア関数との比較を行った．その結果，スコア関数`DP-CP'は他のスコア関数と比べ，Y_S全体に対する評価では最も再現率が高かったが，不正解訳語も多く生成されるため，訳語候補が1つ以上生成される用語に対する評価では，精度は高くないことがわかった．そして，F値に関しては，他のスコア関数とほとんど差がなかった．の手法と，本論文で提案した手法の重要な違いの一つは，においては，訳語推定対象の用語が属する分野の文書のみを含むコーパスではなく，様々な専門分野にわたる65種類の日本の学会から出版された技術論文を集めたものをコーパスとして利用していることである．また，において，彼らは言語横断情報検索の性能のみを評価し，訳語推定の性能評価はしていない．も，言語横断情報検索の性能を評価対象として，クエリー翻訳の方法を提案している．この研究では，コーパススコアはNTCIR-1，または，NTCIR-2の言語横断情報検索タスクの検索課題文書（論文等の技術文書）から求める．コーパススコアには，で提案されたスコアと合わせて^2検定を用いたスコアを併用している．しかしながら，2つのコーパススコアの併用は，言語横断情報検索の精度向上には貢献しなかったと報告されている．また，カタカナ語に関しては翻字技術を適用している．も要素合成法による訳語推定手法を提案している．コーパスに基づく8つの素性と辞書に基づく6つの素性とテンプレートに基づく2つの素性を立て，SVMを利用して訳語候補のスコア関数を学習している．この論文でも，辞書に基づく素性でのみ，もしくは，コーパスに基づく素性でのみスコア関数を構成するよりも，両者を利用した方が精度が良いことが報告されている．の手法と，本論文で提案した手法の重要な違いは，においては，コーパスとして，英語側ではReutersCorpusを，日本語側では毎日新聞を利用しているのに対し，本論文では，専門分野コーパスを利用した場合と，サーチエンジンを通してウェブ全体を利用した場合の比較を行っている．また，においては，訳語推定対象の用語を，英語2単語または，日本語2形態素のものに限定している．もまた，複合語に対する要素合成法による訳語推定法を提案した．の手法では，用語の訳語候補は，用語の構成要素の訳語を結合することによって構成的に生成され，サーチエンジンを通してウェブ全体を用いて検証される．本論文では，サーチエンジン通してウェブ全体を用いて訳語候補の検証をするスコア関数を導入することによって，で提案されたアプローチの評価を行い，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いる方法と比較した．その結果，訳語候補が一つ以上出力される場合においては，サーチエンジンを通してウェブ全体を用いるよりも，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いる方が精度が良いことがわかった．その一方で，再現率に優れるのは，サーチエンジンを通してウェブ全体を用いる方法であった．そこで，この2つの方法の長所を生かすために，まず，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いる方法で訳語推定を行い，訳語候補が一つも得られなかった場合，サーチエンジン通してウェブ全体を用いて訳語推定を行う方法を評価した．その結果，本論文で評価したどのスコア関数よりも高いF値を達成できることがわかった．なお，においては，英語の用語に対して中国語の訳語を推定しているが，訳語推定対象の用語は英語2単語から構成されるものに限定されている．は，言語横断情報検索のためのクエリー翻訳の方法を提案している．まず，要素合成法によりクエリーの訳語候補を生成する．次に，ウェブ上の頻度が一定数以上の訳語候補に対して，それぞれの訳語候補のスコアは，訳語候補の構成要素間の相互情報量を拡張した尺度で計算される．最後に，スコアの閾値を越える訳語候補を（サーチエンジンの）OR演算子で結合したものを，クエリーの翻訳結果とする．評価は言語横断情報検索の性能に関して行っているので，訳語推定結果の比較はできないが，らの手法は，本論文で言えば，コーパススコアのみのスコア関数を利用した手法に対応する．も，言語横断情報検索のために，クエリー翻訳における訳語曖昧性解消の方法を提案している．準備として，あらかじめYahoo!の日英のウェブディレクトリのそれぞれのカテゴリにおいて，特徴語の抽出と重み付与をし，日英のカテゴリの対応付けをしてしておく．検索をするときは，まず，クエリーに含まれる単語とカテゴリの特徴語を利用して適合するカテゴリを決める．次に，クエリーに含まれる各単語に対して，訳語を対訳辞書で調べる．そして，適合カテゴリの特徴語となっている訳語のうち，特徴語の重みが最も大きいものをその単語の訳語と決定する．</section>
  <section title="おわりに">本論文では，ウェブを利用した専門用語の訳語推定法について述べた．これまでに行われてきた訳語推定の方法の1つに，パラレルコーパス・コンパラブルコーパスを用いた訳語推定法があるが，既存のコーパスが利用できる分野は極めて限られている．そこで，本論文では，訳を知りたい用語を構成する単語・形態素の訳語を既存の対訳辞書から求め，これらを結合することにより訳語候補を生成し，単言語コーパスを用いて訳語候補を検証するという手法を採用した．しかしながら，単言語コーパスであっても，研究利用可能なコーパスが整備されている分野は限られている．このため，本論文では，ウェブをコーパスとして用いた．ウェブを訳語候補の検証に利用する場合，サーチエンジンを通してウェブ全体を利用する方法と，訳語推定の前にあらかじめ，ウェブから専門分野コーパスを収集しておく方法が考えられる．本論文では，評価実験を通して，この2つのアプローチを比較し，その得失を論じた．また，訳語候補のスコア関数として多様な関数を定式化し，訳語推定の性能との間の相関を評価した．実験の結果，ウェブから収集した専門分野コーパスを用いた場合，ウェブ全体を用いるよりカバレージは低くなるが，その分野の文書のみを利用して訳語候補の検証を行うため，誤った訳語候補の生成を抑える効果が確認され，高い精度を達成できることがわかった．また，ウェブ全体を用いる方法とウェブから収集した専門分野コーパスを用いる方法を相補的に結合することにより，再現率とF値を改善できることを示した．今後の課題として，訳語推定対象の分野の用語を十分に含むできるだけ小さいコーパスを収集することが挙げられる．また，本論文で提案した，ウェブを用いた要素合成法による訳語推定法を，他の訳語推定技術と相補的に用いることが挙げられる．相補的な技術としては，用語とその訳語が併記されたテキストの利用や，固有名詞の翻字の技術などが挙げられる．また，用語の分野判定の技術を利用することにより，不適切な訳語候補を削除することが挙げられる．応用的な課題としては，本論文で提案した専門用語の訳語推定手法を，例えば，ウェブからの関連語収集手法や，論文からの用語抽出の結果に対して適用することが考えられる．document</section>
</root>
