<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>AffectControlTheoryによる文章の情緒的意味の分析枠組</jtitle>
  <jauthor>池周一郎SchneiderAndreas	SmithW.Herman</jauthor>
  <jabstract>AffectControlTheoryとは，ある概念が意味する内容を計量的にとらえるSD法により提案された手法である．色彩，音色，手ざわりといった感覚的刺激によって引き起こされるイメージなどを複数の要因を想定して定量化することができる．数理的には主成分分析—固有値分解にその基礎を有している．</jabstract>
  <jkeywords>SD法，アフェクト・コントロール・セオリー，情緒的な意味，同音異義語の識別，文化横断的な情緒的意味の翻訳</jkeywords>
  <section title="">*序論—本論の構成AffectControlTheory（以下，ACTと略記する場合もある）は文章の情緒的な意味を分析する社会心理学的な理論である．これから簡単にその内容を説明し，それが自然言語処理に対して有する2つの可能性を提案する．ひとつは，かな漢字変換における同音異義語問題に対する情緒的な意味からの解決策の可能性であり，もうひとつは，点数化された情緒的な意味から文化横断的により正確に情緒的な意味を翻訳する可能性である．</section>
  <section title="Affect Control Theory の分析枠組">AffectControlTheoryのいうところの情緒的意味とは，SD法によって測定される3次元(Evaluation,Potency,Activity)の得点である．つまり，ある言葉の情緒的な意味(affectivemeaning)は，3つの要因（成分）の数値で示される．例えば，「教授」のEPAScoreは，(2.3,1.2,-0.8)である．AffectControlTheoryは，名詞，動詞，形容詞，形容動詞等の情緒的な意味—すなわちEPAScoreを測定して，情緒的意味に関する文字どおりの辞書を作成する．我々は，この情緒的意味を記録したものをSD辞書と呼ぶが，このSD辞書にもとづいて，生成される文全体の情緒的な意味を線形の方程式群で推定することが可能であると考えている．ともすると，感情というものは複雑なものと考えられがちで，我々がモデル化したように単純に計量化されるものとは思われていない．なぜ，そのようなことが可能なのか，分析枠組を説明しながら，そのことに関する我々の見解を簡略に説明したい．</section>
  <subsection title="文の情緒的意味の計量">単語に対する文化横断的な情緒的意味(EPAScore)の測定は，Osgoodの研究以来長い歴史を有している．OsgoodOsgood等によると，さまざまな単語は，まさに文化横断的に(Evaluation,Potency,Activity)という3次元の因子により得点化され得る．この試みの成功は，感情それ自体という定義不能なものの測定ではなく，我々が規定したEPAScoreという物差しによって，感情というもののある測定可能な側面を測定したことによる．感情とはなにかという議論を我々は回避し，Evaluation,Potency,Activityという3つの次元で，文化横断的に，言葉の情緒的な意味に関して，各単語や文の情緒的な意味を測定して分析に使用する．</subsection>
  <subsubsection title="各単語の EPA Score の組み合わせ ＝ 文全体の EPA Score">AffectControlTheoryの基本的アイディアは，文は各単語の組合せであるから，この各単語に対応するEPAScoreをうまく組み合わせれば，文全体の情緒的的意味を表すことができるのではないか，ということに尽きる．このアイディアをもう少し具体的に説明しよう．例えば，「泥棒が警官を捕まえる」という文章を考えよう，この場合，主語の名詞である「泥棒」のEvaluationは明らかに低い，そうした名詞が主語になる文は，総じてEvaluationは低いはずである．一方，「捕まえる」のpotencyは高いはずだから，文全体の感情的意味のpotencyも高いはずである．更にそれらの文を構成する各単語の感情的な意味は，相乗的にあるいは相殺しあって作用することを想定することは，第一次近似として，決して非合理なことではない．我々の感情は，それほど複雑で緻密なものではないが，諸感情の交互作用がある程度には複雑であることは，自省により想像がつくことである．もちろん，実際の方程式は3次元の交互作用項を含むかなり複雑なものであるとはいえ，文全体に対するEPAScoreは，我々が推定した方程式群により，R^2&gt;.90の精度で説明されている．この社会科学の基準では驚異的ともいえる当てはまりのよさは，我々が用いているEPAScoreの測定精度が極めてよいことにも依存している．我々は1980年代には，紙の上に丸を付けるリッカート型式のデータ収集から，PCのディスプレイ上に表示されるカーソルを移動させる電子的データ収集へと移行し，小数点第2位のレベルまでの標準得点を測定していた．現在では，その測定プログラムはJavaにより書き換えられ，WWW上でのデータ収集Heise5が可能になっている．つまり，「各単語のEPAScoreの組み合わせ＝文全体のEPAScore」という概念がAffectControlTheoryであるといっても過言ではない．我々のコミュニティは精力的に各言語に関して，このAffectControlTheoryが適用可能かどうかを調査し，日本，中国，ドイツでは肯定的な結果を得ている．</subsubsection>
  <subsubsection title="Affect Control Theory の行動学的背景">「各単語のEPAScoreの組み合わせ＝文全体のEPAScore」という仮定が，その仮定から導かれた方程式群がR^2&gt;.90という当てはまりのよさを示し，なぜ妥当であると考えられるのかを，社会学・社会心理学的見地から少し説明しておきたい．AffectControlTheoryは，学説史的には，社会学における行為論の系譜の上に構想された．「ある状況」での「ある地位」には，当然「ある役割」が予期されており，そのとおりに行為が生起すれば，我々は当然であるという感情とともにその行為を理解する．日々何気なく行為し体験することは，我々にとって当然予測可能な感情を喚起しているはずだと，我々は想定する．マッキノン(Mackinnon)Mackinnon1は，「人々は基礎的な感情を更に強化するようにイベントを体験しようとする．」ことを，アフェクト・コントロール原理と呼んだが，このような社会的な行為に対する感情形成の定型性は，広範囲な社会の成員に共有されるものと解釈できるであろう．高齢者が地域のためにボランティア活動をするならば，誰もがなんらかの好感情を持って理解するであろう．反対に，大学教授が指導している学生にセクシャル・ハラスメントをしたとなれば，真相はどうであれ，誰もが悪感情を喚起させられるに違いない．つまり，我々の行為に対する感情的な評価（情緒的意味）は高度にパターン化されたものであろう．個々の単語に対応するEPAScoreの組み合わせに，一定の規則性が想定されるのは，地位—役割—行為に対する極めて定型的な感情（情緒的意味）形成の規則が想定されるからである．メディア・コントロールが可能であるのは，多くの人々の極めて定型的な感情的（情緒的）反応が—つまり行為に対する定型的な感情（情緒的意味）形成過程が—半ば無意識的に前提とされ得るからである．我々は，我々が日々生成している文も，定型的な感情形成の規則にしたがっているものと想定する．社会的な行為は，言語によって記述される．この言語によって記述された社会的行為に対する感情形成の定型性は，広範囲な社会の成員に共有されるものと我々は想定する．</subsubsection>
  <subsubsection title="EPA Score">個々の単語に対するEPAScoreに関してより具体的に説明する．それは，文の情緒的意味形成の規則において，EPAScoreが基本的な要素だからである．EPAの各Dimensionは，図から見てとれるように，直線の両端に無限としての極値があり，その直線上の何処かに感情的な評価を下すようになっている．両端の極値は，無限といっても正規分布の頻度的な意味での極値であり，対応した標準得点がデータとして記憶される．各次元に付いてそれぞれ解説するとAffectControlTheoryにおいては，いろいろな種類の行為者・行為・対象・状況がEPARateingを受けてSD辞書（各単語のEPAScoreが辞書）に記録される．もちろん，記録されているもっとも重要な値は，グレコ・ラテン方格によってデザインされた複数の被験者の平均値である（すべての評価値は標準化されている．）．研究対象となる集団の平均的なEPARating—つまり平均的な感情的反応が記憶されていることになる．</subsubsection>
  <section title="かな漢字変換における同音異義語問題の解決">我々の同音異義語問題へのアプローチは，我々の文章生成においてもやはり「感情（情緒的意味）形成の定型性」を仮定するものである．つまり，我々にとって尤もらしい情緒的意味を形成するという視点から，かな漢字変換を評価することを提案したい．AffectControlTheoryでは，名詞と修飾語（主に形容詞）が組み合わされて，新しい情緒的な意味が形成される．これをACTでは合成(Amalgamation)と呼ぶが，この合成を評価する．</section>
  <subsection title="合成方程式(amalgamation equation)">合成はイベントのシミュレーションにおいても重要なプロセスであり，その方程式(amalgamationequation)の妥当性がテストされている．具体的には，合成方程式がたてられて，合成対象の測定結果と合成方程式からの結果が一致するかどうかが吟味される．新しい感情をC'_e，—形容詞により特徴づけられた感情(particularizingemotionortrait)をP，—名詞（役割の自己同一性:roleidentity）をRとすれば，仮に以下の欧米人の合成方程式で引用しているものと同じHeise&amp;ThomasHeise_ThomasによるAmereicanのamalgamationequationを引用する．を前提とするとC'_e&amp;=-.26+.67P_e-.29P_p-.11P_a+.47R_e-.02R_p+.12P_eR_eC'_p&amp;=-.18+.15P_e+.76P_p+.06P_a-.02R_e+.56R_p+.07R_aC'_a&amp;=.07+.05P_e-.09P_p+.67P_a+.01R_e-.09R_p+.67R_aalign例えば「裕福な教授」には，どのような情緒的感情をもつだろうかを予測することができる．「裕福な」のEPAScoreが仮に(2.1,1.6,0.7)として「教授」のEPAScoreが仮に(2.3,1.2,-0.8)であるならば，C_e=2.24,C_p=1.96,C_a=0.05が上記方程式より計算される．つまり「裕福な教授」に対するEPAScoreとしては(2.2,2.0,0.1)が予測される．別の例をもう1つ挙げてみよう．「裕福などろぼう」には，どのような判断が予測されるであろうか．「裕福な」のEPAScoreが同じ(2.1,1.6,0.7)として「どろぼう」のEPAScoreが(-2.5,0.4,1.5)であるとすると，「裕福などろぼう」という合成のEPAプロファイルは(-1.2,1.8,1.3)になることが方程式から予測される．「どろぼう」の負の評価(Evaluation)が-2.5から-1.2へと軽減され，影響力(Potency)は0.4から1.8へ上昇している．活動性(Activity)は0.2低下している．このように予測されたEPAプロファイルは，実際に「裕福などろぼう」という文が評価されることによってその妥当性が検証される．さて予備的な問題として，「裕福な教授R_1」と「裕福などろぼうR_2」のどちらが尤もらしい合成であろうか？という問題を仮りに検討する．社会的な常識から，「裕福な教授」の方が尤もらしいという感覚を抱くはずである．ここで2つの単語の情緒的意味の距離という概念を導入する．単語kのEPAScoreをそれぞれe_k,p_k,a_kと定義すれば，2つの単語i,jの情緒的意味の距離D(i,j)はEPAdimensionspaceのユークリッド距離で定義される．「裕福な教授」が尤もらしいという感覚は，「裕福な」という形容詞の(A—EPAScoreは，A_e,A_p,A_a)と「教授」(N_1—EPAScoreはN_1_e,N_1_p,N_1_a)と「泥棒」(N_2—EPAScoreはN_2_e,N_1_p,N_1_a)という名詞のEPAdimensionspaceでの距離を比較し，D(A,N_1)&amp;=(A_e-N_1_e)^2+(A_p-N_1_p)^2+(A_a-N_1_a)^2=1.57D(A,N_2)&amp;=(A_e-N_2_e)^2+(A_p-N_2_p)^2+(A_a-N_2_a)^2=4.82D(A,N_1)&amp;&lt;D(A,N_2)align計算結果より，「教授」の方が「裕福な」とより近似した情緒的な意味を有していることからシミュレートされる．つまり，フェステンガー(Festinger)Festingerのいうところの「認知的不協和」を避けるように合成が行われるのが，尤もらしいと推定される．そして，我々がこの「合成」と呼ぶ組合せが，かな漢字変換と並行的問題である．すなわち，どちらの合成がより情緒的意味においてもっともらしいかを判断基準として考える．</subsection>
  <subsubsection title="同音異義語のかな漢字変換をシミュレートする">同音異義語問題で誤ったかな漢字変換結果は，多くの場合，突拍子もない変換結果である．有名な「貴社の記者が汽車で帰社する」という文も，文章の生成過程でどのように感情的な処理がなされるのかというACTの視点からは，「貴社」と「記者」という合成と，「貴社」と「汽車」の合成のどちらがより尤もらしい合成であるかという問題に帰着する．例えば，「かんりょうがちじにりっこうほする．」という文の変換問題なら，SD辞書（EPADictionary）から数値的な例を示すことができる．「知事に立候補する」は正しく変換されることを前提として，「完了が知事に」と「官僚が知事に」という合成のどちらが適切かを検討するとする．この問題は情緒的意味でどちらの合成が尤もらしいかという視点から評価できる．これはEPADimension空間での位置のより近接した組合せを選択するという問題へと変換される．「知事」，「官僚」，「完了」のEPASocreと「知事」との距離は，以下の表に示されている．「完了」より「官僚」が「知事」により情緒的意味において近接しているゆえに「官僚」が選択されるべきと我々は考える．格フレームマッチは，動詞に一緒によく使われる助詞の情報を持たせて，適切な動詞を変換候補として選び出す．「絵を描く」，「字を書く」，「頭を掻く」という識別は可能である．名詞，助詞がgivenであるときには，有効である．しかし，上記の例のように（主語である）名詞が不確定で複数の候補が存在するときや，日本語特有の名詞＋名詞という組合せ，例えば「進化（臣下）の分際で」という識別のときには，最前の変換を候補とする方法やN-Best方式よりも，尤もらしい名詞を選ぶことができると思われる．それゆえに我々は，変換候補の順位選択において以下の処理を挿入することを提案する．全ての単語に単語と単語の結び付きを記憶させることは不可能であり，EPAスコアの距離の最小化によって，名詞＋名詞，形容詞＋名詞の組合せを評価する方法は，人間の感情に近い変換を実現できるのではないだろうか．</subsubsection>
  <subsection title="印象形成方程式">合成方程式に，行為の文脈を追加して，S＋V＋Oという行為を想定すれば，印象形成方程式群ができる．AffectControlTheoryでは，あるイベントに対応する情緒的な意味を印象形成(impressionformation)と呼ぶ慣わしである．そして我々は，各文に対応して，情緒的な意味に関する印象が形成されると考える．文を解析して，印象形成方程式より，文の情緒的な意味が計算され得るなら（我々の研究からは計算され得るのだが），我々は文章の情緒的な意味を逐次数値化してトレースすることが原理的には可能であると考えている．簡単な方程式を例示して，その考え方を示してみよう．「どろぼうが警官を捕まえた(Athiefcapturedacop.)」という出来事(Event)において，行為対象(Object)の警官の力動性(potency)に関する印象をO_pで示すとして，「どろぼう」A，「警官」O，「捕まえる」Bの諸変数に対して，以下の方程式を仮に考えることにする．C'_pは予測された行為対象の変化した力動性を表している．C'_p=-.38&amp;-.06A_p+.02A_a&amp;+.05B_a-.05B_a&amp;-.07O_e+.67O_p+.08O_a&amp;+.02A_eB_e+.02A_eB_p+.01A_eO_e+.01A_eO_p-.01A_pO_e&amp;+.03A_pB_p-.01A_pO_p-.01A_pO_a&amp;+.03B_eO_e+.02B_eO_p-.01B_pO_e-.04B_pO_p-.02B_pO_a&amp;+.01A_eB_pO_e-.01A_eB_pO_p+.01A_pB_pO_a	align「警官」の本来のEPAプロファイルは(.64,1.74,.49)であり，力動性は本来は高い単語である．しかし，上記の印象形成方程式()に各値を代入してEPAプロファイルを推定すると，犯罪者である「どろぼう」に捕まるような警官という認知によって，(.22,.18,.16)へと劇的に変化する．特に力動性が1.5以上も低下することは注目に値する．この印象形成方程式は，項の個数が多くてあまりにも複雑なという印象を受けるかもしれない．しかし，実は単純な社会心理学的な法則の集積に過ぎない．例えば，O_pが最大のウェイト（偏回帰係数）であるのも，Mackinnon(1993)の「人間は自分のファンダメンタルな文化的な情緒性を確認するようにイベントを経験しようと努める」という，所謂AffectControlPrincipleを反映しているのにすぎない．また，交互作用項は，人間は認知された非一貫性を忌み嫌い，一貫性を肯定的に評価するというAbelsonAbelson_etal等の研究と整合的な結果となっている．すなわち+.02A_eB_eという項は，イベントの観察者は，行為者と行為が文化的に趣旨一貫したときのイベントに対して若干の力動性の上昇を感ずるはずだということを示している．反対に，-.01A_pO_pは行為者と行為対象者の力動性が共に高いということは（行為者の能動性と対象者の受動性を考慮すれば，）趣旨一貫しないことなので，力動性の若干の低下を含意する．このような印象成形方程式における交互作用項の重要性は，GollobGollob,GollobandRossmanによって初めて指摘された．いささか複雑な交互作用項を含むこれらの印象形成方程式は，アメリカ人のみならず，非常に高い精度でカナダ人(Mackinnon)，アイルランド人，ドイツ人，アラブ人(Smith-Lovin)Smith-Lovin1そして日本人(Smith,Uminoetal.)Herm2の反応を予測することが判っている．</subsection>
  <section title="情緒的な意味を考慮した翻訳">辞書の訳語は必ずしも情緒的な意味を正確に反映しない．異なった文化に属する者の間では，言葉とその情緒的な意味は一致して対応しないことがあるからである．所謂「ニュアンスの違い」と表現されるところの多くが，言葉の有する情緒的な意味（EPAスコア）が文化的に異なることに起因するものと我々は推測している．例えば，日本人が生成した文を，当然異なった文化に属しているアメリカ人が，辞書的な意味にのみ依存して翻訳を行うと，誤ったコミュニケーションの可能性が生じる．</section>
  <subsection title="情緒的な意味と辞書的な意味の差異">例えば，「対案」という言葉の翻訳を考えよう．これは，開戦前の日米交渉の経過で，極東軍事裁判で問題となった翻訳である．対案—日本側外交文書での表記暗号解読と翻訳によりcounterpoposal—『プログレッシブ和英辞典』ではこの訳語である通訳によるcounterproposalの翻訳反対提案—『ランダムハウス英和大辞典』のcounterproposalの訳語であるつまり，対案counterproposal反対提案と翻訳／再翻訳されたならば，対案＝反対提案であろうか？日本人が「我々は対案を提示する．」と言った場合，相手の提案に強く反対する提案を再提案することはほとんどない．そのようなときには，我々日本人は「反対案」という単語を使うはずである．一方counterproposalの情緒的な意味は，counterという接頭辞が示すように，相手の意思と敵対する提案という意味合いが強いと思われる．</subsection>
  <subsubsection title="語のEPAスコアの違い—情緒的意味の分析">「対案」と「反対提案」のEPAScoreを測定した結果が以下の表である．この2つの言葉は，（日本人にとって）明らかに異なる情緒的な意味を有している．2つの語の力動性(potency)の差は明瞭である．我々日本人は「対案」の方が力強く感じている．おそらく「対案」の方が建設的で事態を変化させ得る可能性があると感じるからであろうか．活動性(activity)の差もかなり明確である．「対案」の方が「反対提案」より受動的であると，我々日本人は感じている．つまり日本人にとって「反対提案」の方に，より能動的なイメージを感じている訳である．おそらく，太平洋戦争の前の日米交渉に臨んでいた外交担当者や首相などの指導者達は，日本側「対案」という単語を使用していることから，自分達は「反対提案」が意味する態度よりもより建設的な態度で臨み，かつ交渉相手（アメリカ）に対して受動的な立場にあるという，情緒的な感覚を有していたのであろう．総合的にこの2つの語の情緒的意味の差異がどのくらいのものかというと，表の値から計算すれば，「反対提案」と「対案」のユークリッド距離は1.46である．「知事」と「完了」のユークリッド距離は1.71であるが（key:tableEPAof3words頁の表を参照すれば），それに近い程度に離れている．つまり，まったく別の言葉に近いくらいに情緒的な意味は異なっている．「対案」がcounterproposalと翻訳され，それが更に「反対提案」とバック・トランスレートされると致命的な情緒的意味（ニュアンスと呼んでもよいであろう）の違いを産む結果となる．したがって，日本人の「我々は対案を提示する．」という発話を，「Wesubmit(propose)ourcounterproposal.(orWecounteredourpoposal.)」と翻訳することは，我々日本人がその日本語の文を聞いたときに抱く情緒的な感情とは非常に異なった情緒的な感情を，欧米人にもたらす．このようなDis-communicationを回避するためには，「対案」と近似したEPAScoreの対応のある意味の単語を使うか，あるいはそれに類する単語が存在しないときには（往々にしてあり得ることであろうが），文全体としてより近似したEPAScoreを生成するような同義の文を以って代替することがより適切である．おそらくJapneseProposalの方がCounterproposalより日本人の情緒的な意味には近かったであろう．</subsubsection>
  <subsubsection title="Gender，社会的地位と情緒的な意味の差異">このような情緒的意味の差異は，実は異文化間に限られるものではない．欧米でも日本でも，Gender間で各単語のEPAスコアは異なる場合が多い．すなわち，男性と女性では，同じ言葉・文章からでも受け取っている情緒的意味は異なっていることが多い．更に，合成（形容詞＋名詞）における情緒的意味の生成は，日本においては，Genderと社会的な地位において差異があることが統計的に推定されている．このような差異は欧米では検出されない．つまり日本語は，男女という立場や地位や役割に固有の情緒的な意味への分化が顕著な言語だという日常的感覚は，AffectControlTheoryからは支持される．日米の合成方程式から判るように，欧米の合成方程式()は，簡単ですっきりしているが，日本人の合成方程式は，単なる係数の違いではなく，男女に別の項を有する形で分岐しており，交互作用項も多くて相対的に複雑なものだということである．&amp;C'_e&amp;=-.33+.67P_e-11P_p-.12P_a+.39R_e+.03P_eR_e+.04P_eR_p+.08P_pR_e&amp;C'_e&amp;=-.33+.67P_e-12P_a-.39R_e+.03P_eR_e+.04P_eR_p+.08P_pR_e+.07P_pR_p&amp;C'_p&amp;=-.12+.61P_e-11P_a+09R_e+.18R_p+.04R_a&amp;&amp;+.04P_eR_a-.04P_pR_e+.03P_pR_p&amp;C'_p&amp;=-.12+.67P_e-11P_a+09R_e+.28R_p+.04R_a&amp;&amp;+.04P_eR_a-.04P_pR_e+.03P_pR_p&amp;C'_a&amp;=-.02+.16P_e-15P_p+.66P_a+04R_e-.06R_p+.23R_a&amp;&amp;+.04P_eR_p-.05P_eR_a-04P_pR_p+.06P_pR_a&amp;C'_a&amp;=.27+.16P_e-15P_p+.45P_a+04R_e-.03R_p+.23R_a&amp;&amp;+.04P_eR_p-.05P_eR_a-04P_pR_p+.06P_pR_aeqnarray*small日本人は，情緒的な意味の生成過程において，相対的に複雑な過程を，欧米人に対して有していることが推測される．つまり，日本人の男性の情緒的な意味と，日本人の女性の情緒的意味という観点や，その社会的地位による情緒的意味の差異というからは，同じ言葉や文章もそれぞれ異なったEPAスコアを有することになり，程度によっては，Genderや地位に依存して異なった翻訳が必要である可能性もある．</subsubsection>
</root>
