<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>知覚的群化を利用した参照表現の生成</jtitle>
  <jauthor>船越孝太郎渡辺聖徳永健伸</jauthor>
  <jabstract>参照表現とは，特定の物体を他の物体と混同することなく識別する言語表現である．参照表現の生成に関する従来の研究では，対象物体固有の属性と異なる2つの物体間の関係を扱ってきた．しかし外見的特徴の差異が少なく他の物体との関係が対象物体の特定に用を成さない場合，従来の手法では対象物体を特定する自然な参照表現を生成することはできない．この問題に対して我々は知覚的群化を利用した参照表現の生成手法を提案しているが，この手法が扱える状況は強く限定されている．本論文では，我々が提案した手法を拡張し，より一般的な状況に対応できる参照表現の生成手法を提案する．18人の被験者に対する心理実験をおこない，本論文の提案手法を実装したシステムが適切な参照表現を生成できることを確認した．</jabstract>
  <jkeywords>参照表現，空間記述，知覚的群化，言語生成</jkeywords>
  <subsection title="">*Step~1:知覚的群化知覚的群化は以下の5つの素性に対して行う．ただし，「(5)物体の位置」に関しては以下の2種類の知覚的群化を行なう．物体間の近接性(5.1)については，の手法を用いて知覚的群化を行なう．同手法は色や大きさや形などの近接性以外の素性にも素性毎の「距離」を定義することによって適用可能であるが，本論文ではこれらの素性については物体毎に予め定めたカテゴリに分類した．タイプには「机，植木，玉」，形には「四角，丸」，色には「赤，青，緑，黒」，大きさには「大，中，小」のカテゴリを用意し，Step~3で付与する言語表現もカテゴリ毎に用意した．知覚的群化に際しては「(1)物体のタイプ」を特に重要視する．なぜなら，人は一般的に異なるタイプの物体を同一の物体群として捕らえることは少なく，また「タイプ」という素性はその物体を最も単純に表現できるものだからである．そこで本手法では，まず物体のタイプを利用した群化を行ない，それぞれのタイプの物体群に対して(2)〜(5)の素性を利用した群化を行なう．Th'orissonは下の3通りの素性の組み合わせを知覚的群化の異なる方略として認めている．形と近接性色と近接性大きさと近接性つまり，Th'orissonの知覚的群化の手法では，形，色，大きさが類似しているだけでなく，各物体が相互に近接している場合のみそれらを群化する．しかし，視覚情報から物体の群化を行なうだけの場合，この方略は有効だが，物体群を利用して参照表現を生成しようとする場合（例えば図~の状況で「青い2つの玉のうち」の様に青い2つの玉を群化した表現を生成したい場合），距離の離れた物体同士を色や形，大きさ等の素性から1つの物体群として扱うことが必要となる．よって本手法では，素性ごとに単独で知覚的群化を行なう．生成した各物体群には，知覚的群化の際に利用した素性に応じてラベルを付与する．このラベルは，次のステップのSOG生成において使用する．本手法が対象とする状況では，type,shape,color,size,spaceの5つのラベルを定義する．また特別な群として，全体群と各物体単体の群も生成する．単体群に対してはspaceラベルを与える．全体群にはラベルは必要ない．下の例が示すように，一つの群は複数のラベルを持ちうる．図~の状況に対して知覚的群化を行なった結果生成される物体群を以下に示す．</subsection>
  <section title="はじめに">参照表現の生成は自然言語処理の重要なタスクの1つであり~，多くの研究者により様々な手法が提案されてきた~．参照表現生成に関する従来の研究は，主に対象物体固有の属性と他の物体との関係を扱ってきた．ただし，他の物体との関係は2項関係のみである．そのため従来の手法では，指示すべき物体とその他の物体との間に外見的特徴の差異が少なく，他の物体との2項関係も弁別の用を成さない状況において，適切な参照表現を生成することができない．ここで適切な参照表現とは，自然で過度な冗長性のない表現のことを言う．例として，図~において対象物体cを人物Pに示すことを考える．対象物体cは，外見からは物体aや物体bから区別することができない．そこで次の方策として，対象物体cとテーブルとの間の関係を用いることが考えられる（例えば，「テーブルの右の玉」）．しかし，物体aも物体bもテーブルの右にあるため，この状況においては「Xの右のY」という関係に弁別能力はない．テーブルの代わりに物体aや物体bを参照物として使うことも意味がない．なぜなら物体aおよび物体bは物体cが一意に特定できないのと同じ理由によって一意に特定することができないからである．このように，物体の属性と2項関係のみを用いる従来の手法では参照表現の生成に失敗する．手法によっては「玉の前の玉の前の玉」のような論理的には誤りでない表現を生成できるが，適切な参照表現ではない．このような状況は今まで注目されてこなかったが，物体配置の様な状況（例えば）では頻繁に起こりうる．この場合，「一番手前の玉」という表現が自然かつ簡潔であると考えられる．このような参照表現を生成するためには，話し手は知覚的に特徴のある物体群を認識し，群に含まれる物体の間のn項関係を用いる必要がある．この問題に対し，我々は知覚的群化~を用いて物体群を認識し，物体群の間の関係を用いて参照表現を生成する手法を提案した~．知覚的群化(perceptualgrouping)とは外見的に類似した物体や相互に近接した物体を1つの群として認識することである．我々の提案した手法によって物体のn項関係を利用した参照表現の生成が可能となったが，この手法の想定する状況は同形同色同大の物体を複数配置した2次元空間という非常に限られたものであったため，一般的な状況には対応できなかった．本論文では，我々が提案した手法を拡張し，従来より利用されてきた色，形，大きさ等の属性や2項関係も利用できる，知覚的群化に基づく参照表現の生成手法を提案する．では，知覚的群化を利用して参照表現を生成するために，参照表現と参照する空間の状況とを結びつけるSOG(SequenceofGroups)という中間表現形式を提案した．本論文では，SOGを包含関係以外の関係や物体の属性も表現できるように拡張する．そして拡張したSOGを用いた生成手法を提案し，大学生18人に対する心理実験によって実装システムが生成した参照表現を評価する．本論文の構成は以下の通りである．まず節ではで提案したSOGについて説明し，その拡張を行なう．節では拡張したSOGを用いて知覚的群化に基づく参照表現生成手法を提案する．そして提案手法の評価と考察を節に示す．最後に節で本論文の結論と今後の課題を述べる．</section>
  <section title="SOG">我々は，参照する空間の状況と対象物体を特定する参照表現との間の中間表現として，SOG(SequenceOfGroups)を提案した~．これは，物体全体の群G_0から始まり対象物体のみを含む物体群G_nに至る物体群の列を表現したものである．日本語では，物体全体からより小さな物体群へ参照範囲を絞り込みながら対象物体を特定する．SOGはこの絞り込みの過程を抽象化したものである．SOG中の物体群の順序は主要部後置型である日本語における群の表現順序に対応する．で想定している状況は同形同色同大の物体を複数配置した2次元空間であったため，物体群の間の関係は空間的関係のみであった．したがって群間の関係を明示する必要はなく，SOGは以下のように定式化されている．[:[G_0G_1G_n]]ここでG_xは物体群であり，G_0は物体全体の群，G_nは対象物体のみを含む群である．また群間の関係は空間的な絞り込みの関係（内部参照関係）のみを利用している．本論文では色，形，大きさ等の属性情報も利用した参照表現の生成を目的とするため物体群の間の関係が多様化する．そこで我々はSOGの群間に関係を挿入する．拡張したSOGは以下のように定式化できる．[:[G_0R_0G_1R_1G_iR_iR_n-1G_n]]ここで，R_xは群間の関係を示している．以後，断りなしにSOGという場合は，この拡張したSOGを指す．</section>
  <subsection title="群間の関係">R_iは群G_iと群G_i+1を結ぶ関係を表す．関係には内部参照関係と外部参照関係の2種類がある．内部参照関係群G_iからG_i+1への絞り込みの関係であり，G_iG_i+1となる．内部参照関係は，絞り込みに利用する素性の種類に応じて下位範疇に細分類できる．これらの下位範疇を以下の記号で表す．外部参照関係G_iG_i+1=となり，この関係は空間的な関係に限られる．外部参照関係は記号によって表す．以上より，R_iは以下のように定式化できる．[R_ispace,type,shape,color,size,]図~に示す状況で，物体b4を指示する参照表現とその参照表現に対応するSOGの例を示す．全体群はallと略記する．下線は言語表現と群・関係の間の対応関係を表す．</subsection>
  <section title="参照表現の生成">本論文が提案する参照表現の生成アルゴリズムは以下の4ステップから成る．以降，これらのステップをそれぞれ説明する．また，例として図~中の状況を利用する．提案手法は，物体の重なりを許すことで「〜の上の〜」という位置関係にも対応する．</section>
  <section title="評価と考察">提案手法を評価するため，上記のアルゴリズムをJavaで実装し，大学生18人を対象に心理実験を行なった．</section>
  <subsection title="実験">実装システムが生成した参照表現を評価する被験者実験を実験1と実験2に分けて行なった．被験者は実験1の後に実験2を行なったが，それらの関連については被験者には知らせていない．実験に使用した20布置と，各布置に対して実装システムが生成した上位5つの参照表現を付録に示す．布置は物体の個数も位置もランダムに決定したもので，対象物体もランダムに選んだ．ただし布置は，参照表現が5つ以上生成され，かつ対象物体と同じタイプの物体が2つ以上存在するものに限定した．これは「机」のような1単語の表現では対象物体を特定できないようにするためである．実験1この実験は，システムによって生成した参照表現を人間が解釈した時に，どの程度正確に対象物体を同定できるかを評価するために行なった．被験者に，布置とその布置中の対象物体1つに対して生成した参照表現のうち最もスコアが高かったものを示し，その参照表現が指し示す物体を選ばせた．図~は実験に使用した視覚刺激の例である．実験2この実験はシステムに実装したスコア付けがどの程度人間の直感に合致しているかを評価するために行なった．対象物体を明示した布置の画像と，その布置中の対象物体1つに対して生成した参照表現をスコアが高い順に5つ被験者に示し，その中で被験者が最もよいと思う表現を選ばせた．判断基準は明確に設定せず各自の判断に任せた．図~は実験に使用した視覚刺激の例である．布置は課題1と同じもの20種を使用した．被験者に示した5つの参照表現は実験1で評価した参照表現も含む．</subsection>
  <subsection title="結果">表~に実験1の結果を示す．対象物体特定の正解率は全体で95.0%であった．このことから，実装システムが生成した参照表現は高い対象物体特定能力をもつと言える．他の布置に比べ，布置20（付録参照）は正解率が低いが，これは位置の計算を直交座標系に準じて行なったためと考えられる．布置20中の対象物体に対して実装システムは，対象物体が垂直方向において人物Pに最も近いため，「一番手前の玉」という表現を生成している．この表現に対してほとんどの被験者は図中の一番右側の玉を選択した．このことから「一番手前」という表現では，人物Pと物体間のユークリッド距離が最も重要な要素となっていると考えられる．表~に実験2の結果を示す．表現No.1〜5の順にスコアが高かった参照表現を表している．上位2位の参照表現の得票率が全体の72%を占めていることから，本論文で提案した参照表現に対する順位付けの手法が有効であるといえる．</subsection>
  <subsection title="生成能力の限界">提案手法で生成可能な参照表現には原理的な限界がある．その代表的な3つを以下に示す．並列表現SOGは直列的に焦点を遷移していくため，例えば「机の前で，木の左の玉」という様な並列的に他の物体を参照する表現は生成できない．また「〜と〜の間の」という関係を利用する表現も生成できない．この様な並列表現を生成するためにはSOGの更なる拡張が必要となる．多重に他の物体を参照する表現例えば「四角い机の左の木の奥にある玉」という表現では「机→木→玉」という順に3タイプの物体を参照するが，提案手法では対象物体と異なるタイプの物体を2つ以上参照するこのような表現は生成できない．しかしこの制限は，参照表現の簡潔さの観点から意図的に設けたものであり，Step~2のSOG生成を拡張すれば多重に他の物体を参照する表現は生成できる．複数の他の物体を参照する表現外部参照関係における焦点の遷移には，単体から群への遷移のみを定義している．そのため提案手法では，例えば図~の状況において物体b1に対して，の様に，SOG中で複数の机(t1,t2)を外部参照する表現を生成できない．これを解決するためには，SOG生成手法と表現付与の規則を工夫する必要があり，今後の課題である．</subsection>
  <subsection title="その他の課題">位置計算現在のシステムでは，妥当な位置表現を選択するために，直交座標系を8方向に分割して位置を計算するという単純な手法を使っている．適切な位置表現を付与するための座標系や参照枠・視点の選択方法について，今後心理実験などをもとに解明する必要がある．簡潔性と曖昧性SOGへの表現付与の規則1.4は，物体群の言語化を省略することで表現の簡潔さと自然さを得ることを目的としている．例えば「黒い3つの玉のうち小さい玉」という表現は規則1.4より「黒い小さい玉」という簡潔で人間がより自然と感じる表現となる．しかし，「丸い2つの机のうち右の机」という表現は，一般的に「丸い右の机」とした方が自然であるが，この場合「2つの机のうち」という部分表現が表す物体群の後には「右の」という部分表現が表す群間の空間的内部参照関係spaceが続くため規則1.4による省略は行なわれない．この例から規則1.4が一見不十分だと感じるかもしれないが，空間的内部参照関係の前の物体群を省略してしまうと対象物体特定に曖昧性を生じる場合がある．例えば図~の布置で，物体b7を指し示す「青い3つの玉のうち左から2番目の玉」という表現を省略して「青い左から2番目の玉」とすると，「青い玉」で「左から2番目の玉」である物体b3との間に曖昧性が生じる．このように，対象物体を特定する情報を適切に言語化する方法にも，さらに改良の余地がある．人間が生成する表現との比較提案手法のスコア付けの手法はIncrementalAlgorithm~を参考に人手で作成したものである．実験2の結果からスコアの高いものがよりよい表現として選ばれていることより，提案手法のスコア付けの手法が有効であるといえる．しかしながら，この結果は，実装システムが生成した参照表現が人間の生成する参照表現にどこまで近づけたかを示すものではない．人間が生成する参照表現との比較は今後の課題である．</subsection>
  <section title="まとめ">本論文では知覚的群化を利用した参照表現の生成手法を提案した．参照表現と参照される空間の状況との間の中間表現であるSOG~を拡張し，空間的包含関係でない位置関係や物体の属性も扱えるようにした．提案手法を実装したシステムが生成した参照表現の対象物体特定の精度は95%であった．またスコア付けによる参照表現の順位付けは被験者による高い評価を得た．提案手法の生成能力には制限があり，ある種の表現は原理的に生成できない．しかし，提案手法は対象を特定する表現を生成する十分な能力を備えている．</section>
</root>
