<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>対話者の社会的役割を利用した訳し分け手法</title>
  <author>山田節夫隅田英一郎柏岡秀紀</author>
  <jkeywords>音声翻訳,話し言葉,対話者の情報,訳語選択</jkeywords>
  <jabstract>音声翻訳を介した対話をより自然なものにするためには,原言語を解析するだけでは取得困難な『言語外情報』を利用することが有効である.例えば,『対話者の社会的役割』を使用した翻訳は対話をより自然にする.本論文では,特にこの『対話者の社会的役割』に着目し,この役割情報を利用して,適切な丁寧度の翻訳にする手法を提案する.既存の変換ルールや辞書にこの役割情報に応じた修正を加えることによって訳を変える.実際に英日翻訳における変換ルールや辞書に『対話者の社会的役割』に応じたルールやエントリーを登録し,その際に参照していない未訓練の23会話(344発声)を使って実験をした.その結果,丁寧表現にすべき発声に対して,再現率が65%,適合率が86%であった.したがって,本手法は,音声翻訳を使って自然な対話を行うためには効果的であり実現性も高い.さらに,対話者の性別情報など他の言語外情報や英日以外の言語対に対する本手法の適用可能性についても考察する.</jabstract>
  <section title="はじめに">最近様々な音声翻訳が提案されている.これらの音声翻訳を使って対話を自然に進めるためには,原言語を解析して得られる言語情報の他に言語外情報も使う必要がある.例えば,対話者に関する情報(社会的役割や性別等)は,原言語を解析するだけでは取得困難な情報であるが,これらの情報を使うことによって,より自然な対話が可能となる.言語外情報を利用する翻訳手法は幾つか提案されている.例えば,文献では,「spokenlanguagepragmaticinformation」を使った翻訳手法を,また,文献では,「situationalinformation」を使った手法を提案している.両文献とも言語外情報を利用した手法であり,文献では机上評価もしているが,実際の翻訳システムには適用していない.言語外情報である「pragmaticadaptation」を実際に人と機械とのインターフェースへの利用に試みている文献もあるが,これも音声翻訳には適用していない.これら提案の全ての言語外情報を実際の音声翻訳上で利用するには課題が多くあり,解決するのは時間がかかると考えられる.そこで,本論文では,以下の理由により,上記言語外情報の中でも特に話し手の役割(以降,本論文では社会的役割のことを役割と記述する)に着目し,実際の音声翻訳に容易に適用可能な手法について述べる.音声翻訳において,話し手の役割にふさわしい表現で喋ったほうが対話は違和感なく進む.例えば,受付業務で音声翻訳を利用した場合,「受付」が『丁寧』に喋ったほうが「客」には自然に聞こえる.音声翻訳では,そのインターフェース(例えば,マイク)によって,対話者が「受付」か否かの情報が容易に誤りなく入手できる.本論文では,変換ルールと対訳辞書に,話し手の役割に応じたルールや辞書エントリーを追加することによって,翻訳結果を制御する手法を提案する.英日翻訳において,旅行会話の未訓練(ルール作成時に参照していない)23会話(344発声)を対象に実験し,『丁寧』表現にすべきかどうかという観点で評価した.その結果,丁寧表現にすべき発声に対して,再現率が65%,適合率が86%となった.さらに,再現率と適合率を下げた原因のうち簡単な問題を解決すれば,再現率が86%,適合率が96%になることを机上で確認した.したがって,本手法は,音声翻訳を使って自然な対話を行うためには効果的であり実現性が高いと言える.以下,2章で『話し手の役割』と『丁寧さ』についての調査,3章で本手法の詳細について説明し,4章で『話し手の役割』が「受付」の場合に関する実験とその結果について述べ,本手法が音声翻訳において有効であることを示す.5章で,音声翻訳における言語外情報の利用について,また,他の言語対への適用について考察し,最後に6章でまとめる.なお,本論文は,文献をもとにさらに調査検討し,まとめたものである.</section>
  <section title="『話し手の役割』と『丁寧さ』">音声翻訳を使った窓口などでの対話をより自然にするために,訳文の『丁寧さ』が重要である.我々は,『話し手の役割』と『丁寧さ』について着目し,その関係について調査した.『丁寧さ』を特に考慮せずに一般的な訳を出す機械翻訳が出力した結果に対して,『話し手の役割』が「受付」である場合に,訳をより丁寧な表現にすることが望まれるかという観点で調査を行った.実際の調査に用いた音声翻訳は,変換主導型翻訳(ransfer-DrivenMachineTranslation,略してTDMT)の英日版で,対象は旅行会話の中で『話し手の役割』が「受付」である1409発声とした.その結果,約70%(952)の発声は丁寧な表現を使ったほうが良いと判断された.したがって,音声翻訳を使って,より自然な対話を実現するために『話し手の役割』に応じて『丁寧さ』を変えるのは,有用であると言える.丁寧な表現を使ったほうが良いと判断された発声には,様々な種類の表現が含まれている.これを英語表現の種類別(動詞,名詞等の品詞,頻出表現等)に分類した(表).この英語表現は１発声中に１種類とは限らず,複数の種類を含むことが多い.例えば,例に示すように,「受付」が``Mr.Suzuki,ifyou'llwaitasecond,I'llcallrightnow''と喋った時の翻訳は,「標準」訳の``鈴木さん,少し待ってくれたらすぐ電話します''より,丁寧表現を使って``鈴木様,少々お待ちいただけましたらすぐ電話致します''とするほうが良い.この発声の中には,敬称(Mr.),接続詞(if),動詞(wait,call),名詞(second)が含まれている.表を見ると,少なくとも今回調査した旅行会話では,その種類によって丁寧にすべき方法が違うことが分かる.しかし,いずれも従来の翻訳システムの枠組み,すなわち,変換ルールや対訳辞書に条件を加えることで丁寧表現に変えるとができる.つまり,『話し手の役割』に応じたルールや辞書エントリーを既存の変換ルールや対訳辞書に追加すれば,適切に丁寧表現が訳出可能となる.=2m</section>
</root>
