<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>多義解消のための構造規則の生成方法と日本語名詞句への適用</title>
  <author>池原悟中井慎司村上仁一</author>
  <jabstract>自然言語処理では，処理の過程で，さまざまな解釈の曖昧さが生じる．この曖昧さを解消するのに必要な知識を記述するため，対象とする表現を部分的な表現の組に還元せず，一体として捉える方法として，言語表現とその解釈の関係を変数とクラスの組からなる構造規則として表現し，学習用標本から半自動的に収集する方法を提案した．この方法は，パターン化された表現の変数部分を表すのに文法属性体系と意味属性体系を使用しており，N個の変数を持つ表現パターンに対して，一次元規則からN次元規則までの規則と字面からなる例外規則を合わせてN+1種類の構造規則が順に生成される点，また，各規則は，その生成過程において，各属性の意味的な包含関係を用いて容易に汎化される点に特徴がある．本方式を「AのBのC」の型の名詞句に対する名詞間の係り受け解析規則の生成に適用した結果では，変数部分を意味属性で表現した構造規則の場合，1万件の学習事例から，一次元規則198件，二次元規則1480件，三次元規則136件が得られ，それを使用した係り受け解析では，約86%の解析精度が得られることが分かった．また，変数部分を文法属性で表した規則と意味属性で表した規則を併用する場合は，解析精度は，1〜2%向上することが分かった．この値は，2名詞間の結合強度に還元して評価する方法(72%)より約15%高い．この種の名詞句では，人間でも係り先の判定に迷うような事例が10%近く存在することを考慮すると，得られた規則の精度は，人間の解析能力にかなり近い値と言える．</jabstract>
  <jkeywords>知識獲得，構造規則，構造知識，名詞句解析，係り受け規則，文法属性，意味属性，意味解析，自動学習，多義解消</jkeywords>
  <subsubsection title="">*(1)特徴空間と構造規則の次元前章で示した構造規則の記述方法に従えば，学習用事例S_2も構造規則と同じ(1)式の形式で表現されるから，S_2の各要素は，それ自体，構造規則と見なすことができる．事例からのこのような規則生成では，帰納的推論の方法(長尾1988)の適用が考えられる．そこで，式(1)の構造定義部で指定されたN個の変数に対して，各変数を基底とするN次のベクトル空間(「特徴空間」とも言う)を考えると，各事例は，特徴空間上の点に対応するから，構造規則の生成は，この特徴空間内で，同一のクラスに属す部分空間を切り出す問題となる．この種の問題は，特徴空間が線形である場合，クラスタ分析もしくはクラスタリングの問題(安西1989;浅野，江島1996;Witten&amp;Frank1999)としても良く知られており，多変量解析，情報検索などの分野で研究されている．しかし，式(1)の構造定義部で与えられる各基底はいずれも非線形であるため，計算は簡単でない．基底がis-a関係で結ばれた木構造となる場合については，(Haussler1988)の方法があるが，学習事例が多い場合は，適用困難である．また，事例数の大きい問題への適用を狙った方法として，意味属性の木構造をエンコーディングした後，既存の計算プログラムC4.5を使用する方法など(アルモアリムほか1997)もあるが，学習事例，基底数，(生成される)規則数が共に大きい場合は，やはり計算困難である．そこで，本論文では，変数の数に着目して構造規則を次元に分類し，意味属性間の包含関係に着目して規則を生成する方法を考える．さて，特徴空間上，同一のクラスに属す点の集合に対して構造規則は定義される．すなわち，構造規則は，一般に，N次空間上の点，もしくは，特定の領域に対応する．これに対して，N個の変数のうちK個の変数がオールマイティ「*」で表現された規則は，K次元だけ縮退された規則となり，N-K次元の空間内のベクトルで表現されるが，N次元空間で見れば，N-K次元の立方体に対応する規則であり，この立方体内に属す事例に適用される．例えば，三次元の構造規則(A_1,A_2,A_3：C)において，A_1,A_2,A_3の何れかを「*」で置き換えた規則(例えば，(*，A_2,A_3：C))は，三次元空間上の線に対応する規則となり，2変数を「*」で置き換えた規則(例えば，(*，A_2，*：C))は，三次元空間上の面に対応する規則となる．以上から，構造規則をそれが定義される特性空間の次元に従って，一次元規則からN次元規則までのN種類に分類する．</subsubsection>
  <section title="はじめに">自然言語処理では，機械翻訳システムの研究開発を中心に，過去10年以上にわたって多大な投資が行われ，言語解析アルゴリズムなど，大きく発展してきた(田中穂積1989;長尾真1996;田中穂積1999)が，解析の過程で発生する表現構造と意味に関する解釈の曖昧性の問題は，依然として大きな問題となっている．日本語の構文解析では，特に，述語間の係り受け関係の曖昧さ(白井ほか1995)と並列構造の識別(黒橋,長尾1994)が問題とされているが，名詞句(冨浦ほか1995;菊池，白井2000)や複合語(小林ほか1996)の構造の曖昧さも大きな問題である．英語では，前置詞句の係り先の曖昧さ(隅田ほか1994)などがクローズアップされている．また，機械翻訳では，訳文品質低下の最大の原因は，動詞や名詞の訳語の不適切さにある(麻野間，中岩1999)とも言われており，訳語選択の問題(桐澤ほか1999)は，解決の急がれる問題の一つとなっている．ところで，このような解釈の曖昧性が発生する原因は，解析アルゴリズムにあるのではなく，解析に使用される情報や知識の不足にある(Ikehara1996)．曖昧性は，解析の途中で生じた複数の解釈の候補の中から，正しい解釈が選択できないことであるから，選択に必要な情報がある場合は発生しない．これに対して，解析アルゴリズムは，与えられた情報を使用して解釈を決定する手順であるから，優れたアルゴリズムでも，不足している情報を補うことは不可能である．従って，曖昧性の問題を解決するには，不足する情報を見極め，それが，与えられた表現から得られないときは，辞書や知識ベースとして外部から補うことが必要である．ここで，与えられた表現の意味を決定する問題について考えると，要素合成法の原理に従えば，表現の意味は，それを構成する単語から合成されることになる．すなわち，辞書によって各単語の語義が与えられると，それらの組み合わせによって表現の意味が決定できることになる．このような観点からの研究としては，単語に対して詳細な語彙情報を用意し，それを組み合わせて表現の意味解釈を生成する生成意味論の方法(Pustejovsky1995)，オントロジーをベースとした知識処理の方法(Nierenburgetal.1992;武田ほか1995)，言語処理のための意味表現の研究(内海ほか1993)などがある．しかし，現実の言語表現では，個々の単語の役割と意味は，与えられた表現の中で，その単語が占める位置に依存して決定しなければならない場合も多く，そのため，表現構造に関する知識や情報が必要となる．事例から情報を得て処理を進める方法(長尾1984;佐藤1992;SumitaandIida1992)，単語の共起関係の情報を使用する方法(小林ほか1996;麻野間，中岩1999;PivaAlves,et.al.1998)，さらには，単語の共起関係をパターン化する方法(池原ほか1993;宇津呂ほか1993;Almuallimet.al.1994b;池原ほか1997)などは，いずれも表現の構造に関する情報を使用している．このように，表現構造に関する情報は，曖昧性解消のための重要な手がかりと言えるが，解析に先立ってこれらの情報を網羅的に収集することは容易でない．通常，自然言語において，語彙に関する情報は，高々，数十万語が対象と見られるのに対して，その組み合わせである表現の場合は，ほぼ無限と言える．また，表現構造には，広い範囲で一般化できるものや，個別的で汎用化の困難なものなどがあり，ばらつきが大きい．そこで，本論文では，コーパスなどの言語データから曖昧性解消に必要な表現構造の知識を収集するための方法の一つとして，言語表現とその解釈の関係を変数とクラスの組からなる構造規則として表現し，学習用標本から半自動的に収集する方法を提案する．本方式では，対象とする表現を字面による文字列部分と変数部分(他の単語に置き換え可能な部分で，制約条件を単語の属性で記述する)からなるパターンで表わし，そのとき使用された変数の組によって表現構造を定義する．ところで，このような構造規則によって多様な言語表現をカバーするには，大量の標本が必要であり，必要とされる規則数も大きいと予想される．また，多数の規則を相互矛盾なく定義するには，文法属性だけでなく，粒度のきめ細かな(属性数の多い)意味属性の体系が必要になると予想される．ここで，従来の学習技術との関係をみると，種々の帰納的学習の方法が提案されてきたが，学習事例数，意味属性数，生成される規則数が共に大きい問題では計算が難しい．大規模な木構造からなる意味属性を使用する点から見ると，本論文の問題は，従来の格フレーム学習(Almuallim,etal.1994b)と同種の問題であり，(Haussler1988)の方法の適用が期待される．しかし，この方法は，学習事例数の増大に弱く，数千件以上の学習事例では実用的でない．また，事例数に強い方法としては，(Quinlan1993)の決定木学習の方法が知られているが，この方法は，木構造で表現されるような属性間の背景知識を使用する場合には適用できない．この問題を解決する方法として，木構造をフラットな属性列にエンコーディングするなど，いくつかの方法(Quinlan1993;Almuallinetal.1994b;アルモアリムほか1997)が提案されているが，いずれも，事例数，属性数，規則数が共に大きい問題に対する適用は容易でない．そこで，本論文では，実用性を重視する観点から新しい方法を提案する．本方式の構造規則は，構造定義に使用された変数の数に着目して，一次元規則，二次元規則などの次元規則に分類されるが，解析精度を落とさず，汎用的な構造規則から順に生成することを考え，一次元規則から順に生成する．また，得られた各次元の構造規則に対し，木構造で表現された文法属性と意味属性の意味的包含関係を利用した自動的な汎化の方法を示す．本論文では，提案した方法を日本語名詞句に適用してその効果を確認する．具体的には，「AのBのC」の形の名詞句の事例から名詞Aの係り先を決定するための解析規則を生成し，生成した規則を解析に使用してその適用範囲(カバー率)と解析正解率を求める．</section>
  <section title="構造規則の記述方法"/>
  <subsection title="構造規則の基本型">自然言語処理において発生する解釈の曖昧さの種類はさまざまである．それを解消するために必要な情報も，文脈情報や常識，世界知識や専門知識などさまざまで，すべての種類の曖昧さを解決できるような情報をあらかじめ網羅的に準備することは困難である．ここで，従来の自然言語処理を見ると，表現の構造に関する知識は，文法知識として意味から分離し，表現の意味は，文法規則に従って語彙情報から合成する方法が一般的であった．しかし，実際の自然言語では，表現の構造とその意味を一体化して扱うことの必要な場合も多い．従来の言語解析で発生する解釈の曖昧さの多くは，むしろ，このような構造と意味に関する知識をあらかじめ準備することによって解決できる可能性がある．そこで，本論文では，このような知識を「構造規則」として，その形式を定義し，収集する方法を考える．さて，このような「構造規則」は，一般に，表現構造を定義する部分とその解釈を定義する部分から構成できる．このうち，言語表現の構造を記述する方法としては，木構造，リスト構造，意味ネットワークなど様々な方法がある．言語表現の構造的，意味的多義について考えると，文字列や品詞の並びから見た限りでは，類似または同等と思われるような表現が，統語的もしくは意味的に複数の解釈を持つことが問題である．そこで，対象とする表現構造を，言語表現そのものに近く，理解しやすい表現として，文字もしくは記号の連鎖からなる一次元的なパターンとして表現する．すなわち，構造規則の対象とする表現は，キーとなる文字列部分(「固定部」と称す)と形式的に他の単語や表現に置き換えられる部分(「変数部」または，単に「変数」とも言う)から構成されるパターンで表現する．但し，前者は，字面で記述され，後者は，通常，記号で記述される．ここでは，このような構造規則は，曖昧性が問題となる表現の種類毎に収集されるものとする．例えば，名詞句「東京の叔父の息子」では，名詞「東京」の係り先の解釈が問題となるが，これは，「AのBのC」(A，B，Cは，いずれも名詞)の形の名詞句における名詞Aの係り先の問題として構造規則を用意する．「美しい私の娘」における形容詞「美しい」の係り先の問題では，「形容詞＋AのB」の表現構造における形容詞の係り先多義の問題として別の構造規則を作成する．また，名詞句「AのB」の英語への翻訳規則の場合，「山の頂上」(topofthemountain)，「すべての学生」(allofthestudents)，「私の友人」(myfriend)，「嵐の夜」(stormynight)，「京都の寺」(templeinKyoto)などのように，名詞Aと名詞Bの組み合わせの違いなどによって，訳し方に多義が存在するが，これも表現構造と解釈の関係として定義される．すなわち，「東京の叔父の息子」と「美しい私の娘」に対する係り受け解析では，異なる規則集合を作成する．また，名詞句「AのB」の翻訳の問題でも別の規則集合を作成する．このように，構造規則の対象とする表現を，曖昧性の問題となる表現の種類毎にパターン化した場合，表現パターン内の定数部分は省略し，変数部分のみによって表現構造を定義しても問題はないから，パターン化された表現の中から変数部分だけを取り出し，表現の構造を変数の組(tuple)として表現する．以上から，本論文では，多義解消のための構造規則の基本形を下記の通りとする．*2mm&amp;(A_1,A_2,A_3,,A_N:C)&amp;&amp;但し，A_i:変数部，N:変数の数，C:クラス&amp;eqnarray以下では，構造規則のうち，A_1,A_2,A_3,,A_Nの部分を「構造定義部」，Cの部分を「クラス定義部」と呼ぶ．</subsection>
  <subsection title="表現構造とクラスの記述">ところで，ほぼ無数とも言える言語表現をなるべく少ない構造規則でカバーするには，汎用性の高い構造規則を生成することが望まれが，一方，多彩な言語表現をカバーするためには，個別的な表現に対する規則も記述できる必要がある．そこで，汎用性の程度に応じて柔軟に規則を記述するため，「構造定義部」の変数A_iは，下記に示す４種類の言葉もしくは記号のいずれかで記述するものとする．A_i=.eqnarray上記の変数は，「オールマイティ」，「文法属性」，「意味属性」，「字面」の順に適用範囲が広いと考えられる．すなわち，「オールマイティ」は，制約条件のないことを意味しており，最も汎用性が高い．「文法属性」，「意味属性」では，使用する文法体系の違いなどによって，種々の分類法が考えられるが，通常，言語解析では「文法属性」は，数10程度に分類されるのに対して，「意味属性」は，数百から数千種類に分類される．これに対して，字面情報は，単語の数で見ても10万種類以上となり，それで定義された規則は汎用性に乏しい規則となるが，言語表現には，慣用句など字面指定によって解釈の決まるような表現も多数存在する．本論文では，「文法属性」として，日英機械翻訳システムALT-J/Eで使用されている「文法属性体系」(池原ほか1987;宮崎ほか1995)を使用し，「意味属性」としては，「日本語語彙大系」(池原ほか1997)で定義された「単語意味属性体系」を使用する．文法属性体系と単語意味属性体系の一部を，それぞれ，図1，図2に示す．次に，式(1)のクラス定義部のクラスCは解釈を示す記号であり，構造規則の種類に応じて，統語的，意味的解釈を与える記号として使用される．例えば，前述の「AのBのC」の形の名詞句では，名詞Aの係り先が名詞Bの場合と名詞Cの場合の2種類の解釈の可能性があるから，これを区別するには，構造規則では，C=b係り，c係りとすればよい．また，「形容詞＋AのB」では，C=a係り，b係りとなる．また，「AのB」の英訳規則の場合は，C=of型，in型，所有代名詞型，のようになる．</subsection>
  <section title="構造規則生成の基本的な考え方">本章では，コーパスなどから得られた事例を対象に，構造規則を発見し汎化するための考え方について述べる．その方法は，表現構造が文法属性によって定義された構造規則(簡単のため，「文法属性規則」と言う)と意味属性によって定義された構造規則(同様，「意味属性規則」と言う)のいずれの場合も同様であるが，前者は，従来から検討されており，人手による標本分析で比較的容易に作成できるので，以下では，後者の場合を中心に述べる．</section>
  <subsection title="標本の収集と学習用事例の作成">以下では，コーパスなどの原文から抽出した表現の文字列とそれに対する解釈(クラス)からなるペアを「標本」，その集合を「標本集合」と呼びS_0で表す．また，標本を式(1)の形式の書き換えたものを「事例」，その集合を「事例集合」と呼び，S_1で表す．例として，「AのBのC」の形の名詞句に対する係り受け規則の場合の例を以下に示す．&amp;&amp;名詞句の標本集合S_0:私の母の友達(私母)&amp;&amp;名詞句の事例集合S_1:(私，母，友達：B)&amp;&amp;但し，Bは，名詞A(「私」)が名詞B(「母」)に係ることを示すeqnarrayここで，集合S_1の中のすべての変数の値(字面)を対応する意味属性で置き換えて得られた事例集合をS_2とする．上記の名詞句の事例では，S_2の要素として，&amp;&amp;名詞句の事例集合S_2:(#8「自称」，#80「母」，#125「友人」:B)&amp;&amp;但し，#nは，意味属性番号，「」内は，意味属性名を表す．eqnarrayが得られる．以下では，簡単のため，これを，(#8，#80，#125：B)または，(8，80，125：B)のように記す．</subsection>
  <subsection title="規則の次元分類とその発見"/>
  <subsection title="規則生成の順序と汎化"/>
  <section title="構造規則の生成手順">各次元の「意味属性規則」を生成し，汎化する方法について述べる．</section>
  <subsection title="一次元規則の生成"/>
  <subsection title="二次元以上の規則の生成"/>
  <subsubsection title="(3)三次元以上の規則の抽出と汎化">二次元規則が事例数リストの二次元配列から得られたのと同様，m次元規則は，事例数リストのm次元配列から求められる．規則を求める方法とそれを汎化する方法は，次元数の違いを除けば，二次元規則の場合と同様である．</subsubsection>
  <subsection title="規則生成の閾値について"/>
  <section title="名詞句への適用例">前章で提案した構造規則の生成法を，係り受け関係に多義を持つ名詞句として典型的な「の型名詞句」に適用し，係り受け解析のための「意味属性規則」を生成する．また，生成された規則を解析に使用して，その精度を評価する．名詞句の意味については，すでに人手によって詳細な意味分類(島津ほか1986)が行われてきた．また，本章で対象とする「の型名詞句」についても，人手による標本分析の結果として種々のヒューリスティックスが提案されており，名詞間の接続強度と用例を併用した解析方法の研究(江尻,宮崎1998)では，9割前後の係り受け精度が達成されている．しかし，計算機による解析では，解析精度の問題など，まだ多くの課題を残している．係り受け解析としては，コーパスに基づく方法として，単語の共起情報を用いて係り先を決定する方法(佐々木1995)，複合名詞に意味クラスの共起情報を用いて係り先が決定される確率を求める方法(小林1996)などがある．名詞句翻訳では，生成語彙論の立場から，語彙情報によって英語表現を生成する方法(菊池，白井2000)もあるが，精度は不明である．また，大量の対訳例の中から意味的に類似した表現を発見し，翻訳結果を得る方法では，収集される用例は，通常，スパースであり，適切な用例がないときは，結果は保証されないことが問題であった．本論文の方法は，名詞句の持つ意味的な構造に着目した受け規則が生成できるので，比較的少ない事例から相対的にカバー範囲の広い構造規則が生成できると期待される．</section>
  <subsection title="意味属性規則の生成"/>
  <subsubsection title="(2)実験結果">構造規則生成実験によって生成された規則数とそれを使用した名詞句の解析実験の結果をまとめて表2に示す．表中，「デフォールト規則」の欄は，解析実験において，適用できる規則が存在しない事例はすべて，「b係り」と解釈したことを示す．規則生成に使用する事例数の閾値は，一次元規則と二次元規則の生成では2，三次元規則の生成では，1とし，例外事例に関する閾値は0とした．なお，一次元規則，二次元規則の生成において，それぞれの3タイプの構造規則の生成順序を変えても得られた構造規則全体の解析精度は変わらなかった．＜規則抽出結果＞表2から，構造規則生成の結果について以下のことが分かる．得られた意味属性規則数は，全体で1,815件である．この規則は，9,000件の事例から得られているから，平均してみれば，5事例から1規則得られたことになる．各次元規則の中で，二次元規則の数が最も多く，80%以上を占めている．三次元規則は，136件で，他の次元の規則に比べて最小である．このうち，2)，3)から，この種の名詞句は，三つの名詞のうち二つの意味関係によって係り受け関係が決まることが多く，三つの名詞すべてに依存する場合は少ないことが分かる．*-5mm解析実験結果＞次に，上記の解析規則を使用した名詞句解析実験の結果から，以下のことが観察される．1万件の事例から全体で，カバー率89.8%の規則が得られる．また，規則のカバーする範囲の解析正解率は，平均88.0%である．一次元規則と二次元規則の精度は，ほぼ，同程度であるのに対して，三次元規則の精度は低い．適用できる規則の存在しない事例は，すべて，「b係り」と解釈した結果，全体の正解率は，85.8%である．このうち1)は，従来の人手で作成された規則(宍倉，宮崎1995;江尻,宮崎1998)の精度(90%前後)より若干低いが，本論文と同一の名詞句に対する従来の要素合成法的な解析規則(中井ほか1998)より，かなり優れている．2)は，一次元規則と二次元規則を生成する段階で，事例の多くが使用済みとなり，三次元規則の生成に使用された事例が少ないためと考えられる．また，3)の値は，人間でも判断に迷う事例が10%程度存在することを考えると，かなり良い値と解釈される．</subsubsection>
  <subsection title="文法属性規則の作成と意味属性規則との併用">前節で使用した名詞句の事例から，「文法属性規則」を作成する場合，また，それを，「意味属性規則」と併用する場合についての例を示す．</subsection>
  <subsection title="検討"/>
  <section title="あとがき">自然言語処理において，さまざまな解釈の曖昧さを解消するための知識を構造規則として記述する方法と，その規則を事例から半自動的に収集する方法を提案した．これは，従来の要素合成法的な方式では解決できない曖昧さの解消を狙ったもので，解釈の曖昧さが問題となる表現を一つの表現単位として扱うことを基本としている．本方式の技術的特徴については，以下の通りである．本方式では，解釈の曖昧性が問題となる表現を，まず，変数部分と字面の部分からなるパターンで表現した後，構造規則を変数部分に対する制約条件と解釈の組によって定義した．変数部分の記述では，「オールマイティ記号」，「文法属性」，「意味属性」，「字面」の４種類の記号の使い分けが可能で，汎用的な規則から個別的で慣用的な表現まで柔軟に表現できる．次に，生成される規則は，オールマイティ以外の記号が使用される変数部分の数によって次元規則のグループに分類され，各グループの中で汎化が行われる．例えば，N個の変数を持つ表現パターンの場合，一次元規則からN次元規則までの規則と字面からなる例外規則を合わせてN+1のグループの構造規則が，順に生成される．汎化は，各次元の特徴空間の中で，木構造で表現された文法属性もしくは意味属性の意味的な包含関係を辿ることにより，容易に実行されるが，このとき，「実際の表現解析では，構造規則は生成された順に適用される」ことを前提に，一度，規則生成に使用された事例を事例集合から削除することにより，汎化領域の拡大と規則数の削減を図っている．本方式を「AのBのC」の型の名詞句に対する名詞間の係り受け解析規則の生成に適用した結果では，変数部分を意味属性で表現した構造規則の場合，1万件の学習事例から，一次元規則198件，二次元規則1,480件，三次元規則136件が得られた．そのカバー率は，89.8%であったが，この値は，学習用の標本に含まれる名詞の種類が全体(約2,700種類)の半分以下(1,000〜1,300種類)であった点から見てかなり高い．これを使用した係り受け解析では，約86％の解析精度が得られた．また，変数部分を文法属性で表した規則と意味属性で表した規則を併用する場合は，解析精度は，1〜2%向上する．これらを，2名詞間の結合強度に還元して評価する従来の方法(解析精度72%)と比較すると，3つの名詞を1組として扱うことの重要性が確認できる．また，人間の判断能力と比べると，この種の名詞句では，人間でも係り先の判定に迷うような事例が10%近く存在することから，得られた規則の精度は，人間の判断能力にかなり近い値と言える．なお，提案した方法では，一度，規則生成に使用した事例は学習事例から削除し，残された事例から次の次元の規則を生成する(「逐次生成法」)こととしているが，各次元の規則をすべての事例から生成する方法(「同時生成法」)では，得られた規則による解析精度は2〜3%向上する．しかし，この方法は，事例削除の方法に比べて規則数が3倍にも増大する点が問題である．今後は，提案した方法を複合語解析，数量表現解析など，さまざまな表現解析用の規則生成に適用し，その効果を確認すると共に，より強力な汎化の方法についても検討していきたい．</section>
</root>
