<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>日本語読み上げ文の係り受け解析における韻律的特徴量の有効性</title>
  <author>廣瀬幸由尾関和彦高木一幸</author>
  <jabstract>韻律には発話が文字化されると失われてしまう情報が含まれているが，そのような情報は発話文の構文解析に有効である可能性がある．我々のグループでは，以前の研究で12種類の韻律的特徴量を取り上げ，それらと係り受け距離の関係を表現する統計モデルを構成した．そして，そのモデルを組み込んだ係り受け解析器を用い，韻律情報が実際に読み上げ文の係り受け解析に有効であることを示した．本研究では新たな特徴量を加えて24種類の韻律的特徴量を取り上げ，有効な特徴量を広い範囲で探索した．また,統計モデルを特徴量の現実の分布によりよく当てはまるように修正した．その結果，ATR503文データベースを用いたオープン実験において，韻律的特徴量を用いることにより，係り受け解析の文正解率が21.2%向上した．これは,我々のグループの以前の実験における向上率より4.0ポイント高い．特徴量の中でポーズ長はクローズド実験においてもオープン実験においても非常に有効であったが，これと併用したときの，ピッチやパワー，話速等に関連する他の特徴量の有効性はオープン実験においてはあまり明らかでなかった．</jabstract>
  <jkeywords>韻律情報，韻律的特徴量，係り受け解析，総ペナルティ最小化法</jkeywords>
  <section title="まえがき">音声認識技術の進歩により，最近は文章入力を音声で行うことも可能になって来ている．文章を音声で入力する場合には，音声を文字化すると失われてしまう韻律のような情報も言語処理に利用できる可能性がある．韻律には，多様な情報が含まれているが，その中で構文情報に着目した研究がこれまでにいくつか行われている．は読み上げ文のポーズやイントネーションを観察し，それらが文の構文構造と関連を持つことを明らかにした．この結果は，もし韻律情報が得られるならば，それを構文解析のための知識源の一つとして利用できる可能性を示唆している．は韻律情報を用いて隣接句間の結合度を定義し，結合度の弱い句境界から順に分割して行くことにより，構文木に似た構造が得られることを示した．また，は隣接句間の修飾関係の有無の判定に韻律情報が有効であることを報告している．これらの研究は，韻律と構文構造の関係を取り扱ってはいるが，実際に韻律情報を通常の意味の構文解析に利用したものではない．これに対して，は5種類の韻律的特徴量を取り上げ，それらと係り受け距離の統計的な関係を，総ペナルティ最小化法を用いて係り受け解析を行う際のペナルティ関数に組み込むことにより，韻律情報を用いない場合に比べて解析精度が向上することを見い出した．そして，そこで取り上げられた韻律的特徴量の中では文節間のポーズ長が最も有効であることを報告している．その後，同じ枠組みの中で韻律的特徴量の種類を増やし，また対象話者数を拡大して，特徴量の有効な組合せを求める研究や，特徴量の話者独立性に関する検討が行われている．総ペナルティ最小化法を用いたこれら一連の研究においては，韻律的特徴量が正規分布することが仮定されている．しかし，実際の分布は正規分布とはかなり異なっている．したがって，特徴量の分布を近似するための分布関数を改良することにより，韻律情報をより有効に利用できる可能性がある．また，これまでに取り上げられていない韻律的特徴量の中に有効性の高いものがある可能性もある．そこで本研究では，まず韻律的特徴量，特に最も有効とされるポーズ長に対する分布関数の改良を試みた．また，韻律的特徴量を従来の12種類から24種類に増やし，日本語読み上げ文の係り受け解析におけるそれらの有効性を実験的に検討した．</section>
  <section title="係り受け解析">日本語文の構文構造は，文節間の広義の修飾・被修飾関係である「係り受け」という考え方に基づいて記述することができる．すなわち日本語文の構文構造は，文中のどの文節がどの文節に係るかを指定することにより決定される．いま，文を文節列x_1x_2x_mで表し，文節x_iの係り先，すなわちx_iを受ける唯一の文節をx_c(i)で表せば，cは1,2,,m-1から2,3,,mへの写像となる．この写像は次の性質を持つ．後方唯一性:i&lt;c(i)(i=1,2,,m-1)(唯一性はcが写像であるということに，すでに含まれている．)非交差性:i&lt;jならば，c(i)jまたはc(j)c(i)(i,j=1,2,,m-1)上の2つの条件を満たす写像cを，ここではx_1x_2x_mの上の係り受け構造という．係り受け構造cが定まっているとき，(x_i,x_c(i))を係り受け文節対という．また，c(i)-iを文節x_iとx_c(i)の間の係り受け距離，あるいは単にx_iの係り受け距離という．(x_i,x_j)が係り受け文節対であるか否かに関わらず，j-iをx_iとx_jの間の文節間距離，あるいは単に距離という．文長mが3以上の場合には複数の係り受け構造が存在するが，そのすべてが妥当な構文構造を表すわけではない．したがって，さらに制約条件を加え，係り受け構造の中から妥当な構文構造を見い出す必要がある．古典的な係り受け解析においては，文節x,yの属性値によってxがyに係ることが許されるか否かが決まっていると考え，これを制約条件として用いることが多かった．しかし，それだけでは大きな構文的曖昧性が残るので，最近では「許されるか否か」の2値情報ではなく「許される程度」を考え，それを確率，整合度，選好度などの実数値で表すことが試みられている．本研究で用いた係り受け解析法である「総ペナルティ最小化法」では，xがyに係ることの困難さを，非負の実数値を取るペナルティ関数F(x,y)で表す．そして，総ペナルティが最小になる係り受け構造cを見い出す．この問題は動的計画法の原理に基づき効率良く解くことができる．ペナルティ関数F(x,y)には種々の言語的知識を組み込むことができる．本研究では，学習データから得られる韻律と係り受け距離に関する統計的知識を組み込む．本研究では，この他に，韻律情報を用いない場合の解析精度を知るため，「決定論的解析法」と呼ばれる係り受け解析法を用いた．この方法では，2文節間に係り受けが許されるか否かの2値情報に基づき，文末文節から順にその文節を受ける文節を決定していく．その文節を受けることができる文節が複数存在する場合は，最も距離が近い文節を受け文節として採用する．</section>
  <section title="データベース">本研究で使用したATR音声データベース(セットB)について簡単に説明する．このデータベースには，新聞，雑誌，小説，手紙，教科書等の出版物から抽出された503文が含まれている．これらの文はAからJまでの10グループに分けられており，各グループには50文(グループJだけは53文)が含まれている．総文節数は3425であり，文末の文節は係り先を持たないので，全部で2922の係り受け文節対が存在する．各文には，表記の他に品詞情報や各文節の係り受け距離などを表すラベルが付されている．このような言語情報の他に，このデータベースにはこれらの文を読み上げた音声データが含まれており，音韻やポーズの位置などを示すラベルが付けられている．データベース全体としては，男性6名，女性4名のアナウンサー/ナレーターの音声データが含まれているが，本研究では，その中の男性2名(MHT，MTK)，女性2名(FKN，FYM)の音声データを用いた．これらの発声者はすべてナレーターである．MHT，FKN，FYMの3名については，ピッチ(基本周波数)データがデータベースに含まれているので，それを利用した．MTKについては，ピッチデータが含まれていなかったので，ラグ窓法により抽出した．</section>
  <section title="韻律情報">係り受け解析とは，文中の各文節がどの文節に係るかを定めることであるから，各文節の係り受け距離に関する何らかの情報があれば，それは係り受け解析のための有効な情報となる．したがって，各文節の韻律的特徴量と係り受け距離の間の関係が分かれば，韻律的特徴量は係り受け解析のための有効な情報となるはずである．本研究では，このような考え方に基づいて韻律情報の利用を図る．</section>
  <subsection title="係り受け距離とポーズ長">まず，係り受け距離と関係がある韻律的特徴量の例として，着目している文節とその直後の文節の間のポーズ長を取り上げる．ポーズ長は，および，その後の一連の研究で採用された韻律的特徴量の中で，最も有効性が高いと報告されているものである．図は，男性話者MHTについて，1から5までの係り受け距離ごとに，ポーズ長の相対頻度分布を示したものである．このグラフから，どの係り受け距離に対しても，頻度が一度極端に少なくなった後で再び上昇する傾向のあることが分かる．(以後，このように落ち込んだ部分を「ディップ」と呼ぶ．)そして，係り受け距離によって固有の分布を持つことが知られる．このことは，ポーズ長が係り受け距離に関する情報を含んでいることを意味している．なお，参考までに係り受け距離そのものの頻度分布を表に示す．これより，係り受け距離が大きくなると頻度が急激に減少し，1から3までの係り受け距離が全体の90%以上を占めていることが分かる．</subsection>
  <subsection title="韻律的特徴量">文節Xに対する韻律的特徴量は，文節Xと，主としてその直後の文節Yが持つ物理量の相対的関係から抽出する．測定する物理量は，ポーズ長，ピッチ曲線，パワー曲線，発話速度などである．ポーズ長はそのまま特徴量とするが，ピッチ曲線やパワー曲線からは何に着目するかによって種々の特徴量が抽出できる．発話速度に関しても，どの部分の速度に着目するかによって異なった特徴量が得られる．本研究では，以下のような24種類の特徴量を取り上げた．ピッチやパワーの値は対数をとっている．図は116の特徴量を模式的に示したものである．図中の番号は上記の番号に対応している．1924は，アクセントコマンドやフレーズコマンドを，東京大学新領域創成科学研究科広瀬研究室で作成された韻律解析プログラム``PROSODY''によって推定し，それらから求めた特徴量である．X,Y間のポーズ長（ポーズ長），およびXの直前のポーズ長（ポーズ長前）Xの末尾の母音継続時間長（母音長前），およびYの先頭の母音継続時間長（母音長後）Xのピッチ曲線にあてはめた回帰直線の傾き（ピッチ傾）Xのピッチ曲線の最大値までの，および最大値後の回帰直線の傾き（それぞれ，ピッチ傾前，ピッチ傾後）Xの回帰直線の終端値とYの回帰直線の始端値の差（ピッチ差1）ピッチ曲線を文節内の最大値で分割し，それぞれにあてはめた回帰直線によるピッチの差（ピッチ差2）X,Yのそれぞれに対するピッチ曲線の平均値の差（ピッチ平均）パワーについても上記5-10と同様に抽出（パワー傾），12)（パワー傾前），13)（パワー傾後）（パワー差1），15)（パワー差2），16)（パワー平均）X，およびYの1秒当たりの平均モーラ数（それぞれ，平均モーラ数1，平均モーラ数2）Xの直前，および直後にあるフレーズコマンドの大きさ（それぞれ，フレーズコマンド前，フレーズコマンド後）Xの終端からXの直後にあるフレーズコマンドまでの時間（フレーズコマンド時間）Xの直前，および直後にあるフレーズコマンドの大きさの差（フレーズコマンド差1）22)をXの継続長で割ったもの（フレーズコマンド差2）X内のアクセントコマンドの数をXの継続長で割ったもの（アクセントコマンド数）これらの中で，1),3),4),5),8),9),10),11),14),15),16)の11種類の特徴量はで取り上げられたものである．なお，同論文では3)と4)の比も特徴量として取り上げられているが，明確な有効性は報告されていないので，本研究では取り上げなかった．19)22)において，Xの直前(直後)のフレーズコマンドとは，Xの始端(終端)から一定の時間的しきい値内にあるフレーズコマンドの中で始端(終端)に最も近いものである．そのようなフレーズコマンドが存在しない場合には，その大きさを0とした．</subsection>
  <section title="ペナルティ関数">総ペナルティ最小化法を用いて韻律的特徴量の有効性を調べるため，文節xが文節yに係ることの困難さを表すペナルティ関数F(x,y)を，学習データから得られる韻律的特徴量と係り受け距離に関する統計的知識に基づいて定義する．まず，文中のある文節の係り受け距離をdとし，その文節に対するn個の韻律的特徴量を成分とするベクトルを_n=(p_1,,p_n)とする．そして，_nが与えられたときのdの条件付き確率をP(d|_n)とする．P(d|_n)はベイズの定理によりと書き直すことができる．したがって，P(_n|d)とP(d)が分かればP(d|_n)が求められる．P(_n|d)は，第i特徴量に対する条件付き確率分布P_i(d)を学習データ中の係り受け距離dの文節に対する第i特徴量の実際の分布から推定し，また，それらの独立性を仮定してにより推定する．P_i(d)の具体的な推定法については後で述べる．また，学習データ中の係り受け距離がdである文節数をN_dとすれば，P(d)はにより推定できる．さて，文節xが文節yに係ることができるか否かは，それらを構成する形態素によってかなりの程度定まっている．そこで，これを「係り受け規則」として表し，文節xが文節yに係ることがその規則によって許されないときはのペナルティを与える．また，許されるときはP(d|_n)を用いてペナルティを定めることにする．すなわち，d(x,y)をxとyの間の距離として，ペナルティ関数F(x,y)を次のように定義する．係り受け規則はの考え方に基づいて人手で作成したものを用いた．この係り受け規則は，決定論的解析法においても共通に使用する．使用したデータベースに対するこの規則の係り受け被覆率，すなわち，データベース中のラベルによって示される2922個の係り受け文節対の中で，この規則により係り受けが許される文節対の割合は92.6%であった．また，文被覆率，すなわち，503文の中でラベルによって示される係り受け構造がこの規則により許される文の割合は73.0%であった．</section>
  <section title="韻律的特徴量の有効性">係り受け解析における韻律的特徴量の有効性を文正解率，すなわち評価文の中で解析結果がデータベースのラベルで示される係り受け構造と一致する文の割合によって評価する．また，学習データと評価データの組合わせを変えたときの文正解率と係り受け正解率の違いを，それぞれ文長と係り受け距離ごとに観察する．</section>
  <subsection title="学習データと評価データ">３節に述べたデータベースを学習データと評価データに用いた．そのときの条件を表に示す．表中のExp(i)はクローズド実験のための条件である．使用できるデータ量が少ない場合のオープン実験においては，学習データと評価データの役割を入れ替えて複数回の実験を行う，クロス・バリデーションを用いるのがよいとされている．クロス・バリデーションにも，単純なものから複雑なものまで種々の変形が考えられるが，ここで用いるデータ量や研究目的に対してどれが最適であるかは，現時点では不明であるので，ここでは，全データを学習データと評価データに分割する仕方を変えたデータセットを２組用意するという単純な方法を採用した．学習データと評価データの最適な分割比率も不明であるが，学習データを多めに取り，学習データと評価データの量の比が約7対3となるように分割した．また，２つのデータセットの評価データは，重なりがなく，読み上げ方が異なる可能性が大きい部分を選ぶこととした．すなわち，データセットExp(ii)では503文リストの最初の３グループを評価データ，残りを学習データとし，一方，Exp(iii)ではリストの最後の３グループを評価データ，残りを学習データとしている．これらのデータセットに対する解析結果の平均を韻律的特徴量の有効性の評価値とすると共に，それぞれに対する結果の違いも観察することとした．なお，全て話者依存実験である．すなわち，学習と評価は同一話者の文音声を用いて，話者ごとに行っている．</subsection>
  <subsection title="ポーズ長に対する分布関数">韻律的特徴量の中で，特にポーズ長が係り受け解析に有効であることが報告されている．また，ポーズ長は，図に示したように，係り受け距離によって特異な分布を持っている．そこで，まずポーズ長のみに着目して，使用する分布関数を係り受け距離ごとに変え，どのような分布関数の組合せが有効であるかを調べた．実験条件はExp(i)である．取り上げた分布関数は，正規分布，ポアソン分布，指数分布，および相対頻度分布である．係り受け距離1，2，3に対しては，これらの分布関数の全ての組合わせを試みた．また，係り受け距離4以上に対しては，全て相対頻度分布を用いた．相対頻度分布は，各特徴量の最大値と最小値の間を30分割して求めた．相対頻度分布以外の分布関数の平均値パラメータを推定するとき，全てのデータから平均値パラメータを推定ディップより大きい値を持つデータのみから平均値パラメータを推定の2つの場合を比較すると，(B)の方が文正解率が高いことが予備実験において観察された．そこで，(A)，(B)それぞれの場合において文正解率が上位であった分布関数の組合わせを3つずつ選んだ．その結果を表3に掲げる．C_1C_3が場合(A)，C_4C_6が場合(B)から選んだものである．これらの分布関数の組合せに対する文正解率を表に示す．同表において``距離情報''は，式()においてP(d(x,y)|_n)の代りに，その事前確率，すなわち文節間距離の確率P(d(x,y))を使用したときの文正解率である．また，``決定論的''は，決定論的解析法を用いた時の文正解率を表す．C_1の文正解率は，係り受け距離4以上に対しても正規分布を適用した場合と全く同じであった．したがって，係り受け距離4以上に対して従来の正規分布の代りに相対頻度分布を用いても，文正解率は向上も低下もしなかったことになる．組合せC_4，C_5，C_6の中では文正解率の違いはあまり見られない．しかし，組合せC_4，C_5，C_6の方が，組合せC_1，C_2，C_3よりも全体的に正解率が高い．すなわち，平均値パラメータの推定法として，方法(A)より方法(B)の方が良い．この理由は解明できていないが，ポーズ長は値が0のデータが多く，またディップを持つという特異な分布によるものと思われる．表の4名の話者の文正解率の平均から，文正解率が，係り受け規則に係り受け距離の頻度情報を加えることで5ポイント，さらにポーズ情報を用いることで約5ポイント向上することが分かる．</subsection>
  <subsection title="ポーズ長と他の一つの韻律的特徴量の組合せ">組合せC_4，C_5，C_6に対する文正解率は話者により高低があるので，どの組合せが最適かが明確でない．そこで，ポーズ長にもう一つ韻律的特徴量を組合せて結果を比較する．ポーズ長以外の韻律的特徴量の分布関数としては，相対頻度分布を用いた．表は，ポーズ長と他の一つの特徴量の組合せで，話者4名の文正解率の平均値が高かったものを上から順に示している．実験条件はExp(i)である．表の結果より，組合せC_5によってポーズ情報を利用し，もう一つの特徴量として``平均モーラ数2''すなわち，注目している文節の次の文節の平均モーラ数を利用した場合に，ほとんどの話者で最高の結果が得られた．したがって，ポーズ長の分布関数の組合せC_5が，ポーズ情報を利用する上で効果があることが分かった．このことから，以後の実験では，組合せC_5を利用する．</subsection>
  <subsection title="韻律的特徴量の組合わせ(クローズド実験)">ポーズ長以外の有効な特徴量を探索するため，次のように一つずつ特徴量を追加して係り受け解析実験を行った．ただし，実験条件はExp(i)である．また，25番目の韻律的特徴量として，「``パワー傾前''と``パワー傾後''の併用」を追加した．これは，これらの特徴量の併用による相乗効果を期待したためである．以下で，Tは特徴量の全体からなる集合，Sはその中で実際に係り受け解析に使用する特徴量の集合を表す．S:=とし，Sを用いて係り受け解析を行う．今までに用いてない(すなわち，T-Sに含まれる)特徴量の一つをfとし，Sfを用いて係り受け解析を行う．fをT-Sの中で動かしたときのSfによる文正解率の最大値がSによる文正解率より高くなければ終了する．高ければ，そのときの最大値を与えるfをf_0とし，S:=Sf_0とする．もし，S=T（すなわち，特徴量を使い切った）ならば終了する．S=Tならば(2)に戻る．特徴量の組合せを表に，実験結果を表に示す．距離情報を用いることにより平均文正解率が5.0ポイント向上し，それがポーズ長を用いることによって，さらに5.1ポイント向上している．残りの10種類の特徴量の追加による平均文正解率の向上は3.3ポイントである．この結果，決定論的解析法の結果をベースラインとしたときの文正解率の向上率は28.3%となる．これはこれまでの向上率22.0%より6.3ポイント高い．</subsection>
  <subsection title="韻律的特徴量の組合わせ(オープン実験)">クローズド実験と同様に特徴量を順次追加することにより，有効な特徴量の探索を行った．ただし，実験条件はExp(ii),Exp(iii)であり，結果は，それらの文正解率の平均で示す．特徴量の組合せを表に，Exp(ii)，Exp(iii)の実験結果の平均を表に示す．このように，オープン実験においては3種類の特徴量が有効であり，距離情報で5.0ポイント，ポーズ長でさらに4.7ポイント，2つの特徴量の追加によりさらに0.8ポイントの文正解率の向上が認められる．決定論的解析法の結果をベースラインとしたときの文正解率の向上率は21.2%である．これは，これまでの向上率17.2%より4.0ポイント高い．しかしながら，クローズド実験に比べ，文正解率の向上に寄与する特徴量の数が少ない．また，正解率の向上は，ほとんどポーズ長によるものであり，それと併用したときの，ピッチ，パワー，話速などに関連する特徴量の寄与はあまり明らかでなかった．</subsection>
  <subsection title="文長と文正解率">クローズド実験，およびオープン実験において，それぞれ文正解率が一番高かった特徴量の組合せに対する文長(文節数)と文正解率の関係を表，表，表に示す．文長11以上については，オープン実験における評価文の数が少なく，信頼性が低いと思われるので省略した．クローズド実験，オープン実験共に，当然ながら文長が長くなるほど文正解率が下がっているが，ほとんどの場合，韻律情報を使った方が，決定論的解析法よりも良い結果が得られている．韻律情報を用いた場合の話者平均正解率は，Exp(ii)(表)においては，文が長くなったとき比較的緩やかに低下するが，Exp(iii)(表)においては，それより急に低下する．この傾向は決定論的解析法を用いたときにも見られるので，Exp(ii)の評価文セットよりもExp(iii)の評価文セットの方が，長い文に対する解析の困難度が高いと考えられる．しかし，韻律情報を用いたときの全文話者平均正解率はExp(ii)(58.7%)よりもExp(iii)(61.4%)の方が高い．この原因は，Exp(ii)の評価文セットには，話者平均正解率が全文話者平均正解率を下回る長さ7以上の文がExp(iii)の評価文セットより多く存在するためと考えられる．ところが決定論的解析法の全文平均正解率は，Exp(ii)(50.0%)の方がExp(iii)(49.0%)より高いので，韻律情報を用いたときのExp(ii)とExp(iii)の全文話者平均正解率の違いは，文長の分布の違いだけに帰せられるものではなく，韻律情報の効果の違いが関係していると考えられる．また，話者別に見ると，Exp(ii)の方がExp(iii)より全文平均正解率が高い話者もいれば，逆の話者もいる．話者FYMは，Exp(ii)においてもExp(iii)においても，全文平均正解率が全文話者平均正解率より低い．FYMが読み上げた音声は，他の話者より発話速度が速く，ポーズ数が少なく，平均ポーズ長も短いことが知られており，このことがFYMに対する全文平均正解率の低さに関係があると思われる．以上のように，解析結果は，評価文が本来持っている解析の困難さ，韻律情報の効果，学習データと評価データの組合せ，読み上げ方など，多くの要因によって影響を受けると推察される．しかし，上に述べた観察結果が単なる統計的ばらつきによるものではないことを確認するためには，より多くのデータが必要と思われる．</subsection>
  <subsection title="係り受け距離と係り受け正解率">6.5節と同じ特徴量の組合せに対する，係り受け距離と係り受け正解率の関係を表，表，表に示す．ただし係り受け正解率とは，評価文中の文末を除く全文節の中で，解析結果による係り先がデータベースのラベルで示される係り先と一致するものの割合である．ほとんどの場合において，韻律情報を用いた方が決定論的解析法より高い係り受け正解率が得られている．Exp(ii)(表)とExp(iii)(表)を比較すると係り受け距離6のところで正解率にかなりの差が見られる．文が長くなったときのExp(ii)とExp(iii)の文正解率の差は，このことが関係しているかも知れない．その他の点については，Exp(ii)とExp(iii)で顕著な傾向の違いは見られない．FYMは，Exp(ii)においてもExp(iii)においても，ほとんどの係り受け距離に対して係り受け正解率が平均より低い．全文節話者平均で見るとExp(ii)の方がExp(iii)より係り受け正解率が高いが，全文話者正解率はExp(iii)の方が高い．傾向としては，係り受け正解率が高くなるほど文正解率も高くなるはずであるが，この結果が示すように完全な単調性はない．</subsection>
  <section title="あとがき">24種類の韻律的特徴量を取り上げ，係り受け解析に有効な特徴量を求めるための広範な探索を行った．また，特徴量の現実の分布をより良く近似するために，分布関数の改良を試みた．その結果，決定論的解析法をベースラインにしたとき，韻律的特徴量を用いることによる文正解率の向上率は，従来の向上率に比べて，クローズド実験において6.3ポイント，オープン実験において4.0ポイント高い値が得られた．ポーズ長はクローズド実験においてもオープン実験においても非常に有効であったが，これと併用したときの，ピッチ，パワー，話速などに関連する特徴量の有効性は，オープン実験においてはあまり明らかではなかった．しかし，これは特徴量の抽出法やその利用法に問題があるためかも知れないので，このことから直ちにピッチ，パワー，話速などに関連する特徴量が構文情報を含まないと結論付けることはできない．ピッチやパワーに関連する特徴量がそれぞれ単独ではある程度有効であることが知られているので，ポーズ長と併用したときの有効性があまり認められなかったのは，これらの特徴量がポーズ長と強い相関を持つためかも知れない．また，各文節は固有のピッチやパワーのパターンを持っている．したがって，本研究で使用した韻律的特徴量には，係り受け距離に関する情報だけでなく，文節が変ることによるピッチやパワーの変動も同時に含まれている．もし，それらを分離できればさらに有効な特徴量が抽出できる可能性もある．また，ポーズ長の有効性は確認されているものの，その特異な分布を良く近似するには到っておらず，改良の余地が残されている．学習データと評価データの組合せを変えた２つのオープン実験の結果の観察から，文正解率は，評価文が本来持っている解析の困難さ，韻律情報の効果，学習データと評価データの組合せ，読み上げ方など，多くの要因に依存することが推察された．しかし，今回用いた503文のデータではデータ量が少ないため，この観察結果が単なる統計的なばらつきによるものか，必然性のあることなのかを明確に区別することは困難であった．今後より多くのデータを用いてこれらの点を確認したい．本研究で用いた係り受け規則の文被覆率は73.0%である．したがって，この規則を用いる限り，文正解率はこの数字を越えることはできない．本研究では，韻律的特徴量を用いた場合の文正解率の向上量だけを問題にしたので，文被覆率にはあまり注意を払わなかった．しかし，文被覆率の低さが有効な特徴量を見い出す妨げになっている可能性も否定できない．したがって，今後は，係り受け規則の改良も含めて検討する必要がある．</section>
</root>
