<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>手指動作記述文間の類似性に基づく手話単語の分類方法</title>
  <author>安達久博</author>
  <jabstract>手話は視覚言語としての側面を持つため，手話単語の語構成（造語法）における特徴の一つとして「写像性」が挙げられる．例えば，日本手話の日本語単語見出し「家」に対する手話表現は，屋根の形を視覚的に写像している．すなわち，手話表現が概念特徴の一部を視覚的に模倣している点である．一般に，概念特徴は定義的特徴と性格的特徴に分類される．ここで，定義的特徴とは，ある概念の定義に不可欠な特徴素の集合であり，性格的特徴とは概念を間接的に特徴付ける特徴素の集まりを指す．例えば，「家」に対する手話表現は，定義的特徴としての特徴素からの写像と捉えることができる．一方，「破産」に対する手話表現は，比喩的な表現「家が潰れる」という概念の間接的な記述，すなわち，性格的特徴を視覚的に写像し「家」の手話表現を提示した後に，両手を付け合わせる表現で定義されている．すなわち，一義的には、双方の単語間に概念の類似性はみられないものの，手指動作特徴の類似性という観点からみると「家」の派生語と捉えることができる．また，日本語との言語接触により，日本語の単語見出しの構成要素を借用した複合表現（例えば，「青森」は「青い」と「森」から成る．）で構成される単語が少なくない．この借用も広義の写像性と捉えることができる．このように，手指動作特徴の類似性により手話単語を分類することは，手指動作特徴が担う概念特徴と造語法との関係を明らかにする重要な手がかりの一つを提供できると考える．また，手話単語を対象とする電子化辞書システムなどにおいては，手指動作特徴を検索キーとする類似検索機構を実現する上での有益な知識データと捉えることができる．本論文では，与えられた手話単語の有限集合を手指動作特徴間の類似性に基づき分類する方法として，市販の手話辞典に記述されている手指動作記述文間の類似性に着目した手法を提案する．本手法の特徴は，手指動作記述文間の類似度を求め，集合の要素間の同値関係により単語集合を同値類に分割する点にある．実験により，提案手法の妥当性を示す結果が得られた．</jabstract>
  <jkeywords>手話単語，分類，同値関係，手指動作記述文</jkeywords>
  <section title="">はじめに一般に，手話言語は視覚言語としての側面を持つ．この視覚言語としての特性の一つは，音声言語が単語を線条的に配列し．文を構成するのに対して，単語を空間的かつ同時的に配列することで文を構成できる点である．また，単語の語構成においても，例えば，右手で「男」を示し，左手で「女」を同時的に空間に配置し，両手を左右から近付けることで「結婚」を，逆に「結婚」の手話表現を示し，両手を左右に引き離すことで「離婚」を表現している．すなわち，音声言語に比べて，単語を造語する際の写像性（iconicity）が高い言語であると捉えることができる．また，手話単語の造語法の特徴には，この事物，事象の仕草（ジェスチャ）という写像性を持つと同時に，ある手話単語の構成要素（手の形，手の位置，手の動き）のパラメータの一部を変更したり，他の手話単語との複合表現により，別の意味を担う単語見出しに対応できる点が挙げられる．例えば，日本語の単語見出し「破産」に対する日本手話の手話表現は，破産との因果関係「家が潰れる」を比喩的に表象し，「家」の手話表現，すなわち，屋根の形を構成する両手を中央で付け合わせる仕草で表現している．また，「家族」は左手で「家」の手話を構成しながら，右手で「人々」の手話を同時に提示することで表現される．さらに，「学校」は，「教える」と「家」の複合語表現として定義されている．このように，手話単語を構成する手指動作特徴の各パラメータは，手話単語の構造を記述する表記法として重要であると同時に，単語の表す概念の一部を写像的に表現していると捉えることができる．これは，単語間の手指動作特徴の類似性を調べることで，その類似の特徴パラメータが示す概念特徴とは何か，すなわち，概念特徴が表現するどの部分を特徴素として抽出しているのかを解明する一つの手がかりとなると考える．さて，一般に，単語見出しは単語が担う複数の概念を表す総称的なラベルの一つである．また，意味特徴モデルでは，概念は幾つかの特徴素の集合として表現されるとしている．この概念の特徴素には二つの種類があり，その一つは，ある概念を定義し，かつ不可欠な要素を列挙する定義的特徴であり，他方は性格的特徴である．例えば，日本語の単語見出し「ウグイス」の定義的特徴としては，``翼がある，飛べる，ホーホケキョと鳴く''などである．これに対して，性格的特徴は，``早春に飛来する,梅に止まる''などである．このように，性格的特徴は，ウグイスらしさを記述しているが，概念の定義として不可欠な特徴素ではない．ここで，先に示した「家」の手話表現は建物としての概念の定義的特徴を視覚的に写像しているのに対して，「破産」は，性格的特徴による表現と捉えることができる．本研究では，市販の辞書に収録されている日本手話の手話単語を対象に，複数の手話単語間に存在するであろう手指動作特徴の類似性と，その類似の手指動作特徴を含む単語間に共有される概念の特徴素とは何かを明らかにするため，手指動作特徴間の類似性による単語の部分集合（クラスタ）を求める方法について検討を行った．この類似の動作特徴を含む手話単語のクラスタの獲得は，言語学分野における，手話単語の構造や造語法を解明する手がかりとして，重要であるばかりでなく，手話言語を対象とする計算機処理にも有益な知識データの一つとなると考える．例えば，日本語と手話の橋渡しとなる手話通訳システムや電子化辞書システムでは，単語の登録や検索が重要な要素技術の一つであり，手指動作特徴からの日本語単語見出しの効率の良い検索方法の実現は重要である．このように，手指動作特徴の類似性に基づく分類方法は，検索辞書の構築に有効利用できると考える．例えば，ニュース原稿を手話通訳する現場から，新たに手話単語を造語する必要性が報告されており，造語する場合の観点として，ある動作特徴の果たしている意味は何か，あるいは，類似の動作特徴を含む他の単語との整合性があるか（既に定義されている単語との競合はないか）が重要であり，これらを効率よく調べる手段を提供できる可能性がある．このような背景から，本論文では，与えられた手話単語の有限集合を手指動作特徴間の類似性に基づき，単語のクラスタ（部分集合）を求めるための一つの分類方法を提案し，その有効性を検証するために行った実験結果について述べる．本提案手法の特徴は，市販の手話辞典に記述されている日本語の手指動作記述文を手指動作パターンの特徴系列と捉え，手指動作記述文間の類似関係から同値関係を導出し，与えられた単語集合を同値類に分割する点にある．なお，関連する研究として，従来，手話単語の構造を記述する表記法に焦点を当てた研究が言語学と工学の分野から幾つか報告されている．例えば，は，ASL(Americansignlanguage)の手話単語を対象に手の形，手の位置，手の動きを手指動作特徴の特徴素とする表記法を提案し，は日本手話の表記法についての検討結果を報告している．また，手話の画像処理や画像通信の観点からの表記法も提案されている．これらの表記法は，手話の表現を厳密に再現することを目的としているため，が指摘しているように，複雑なコード体系を用いている．一方，は複雑なコード体系により記号化された表現ではなく，市販の辞書中に記述されており，初学者にも親しみやすい（扱いやすい）自然言語文として表現されている手指動作記述文間の類似関係を手話単語間の類似関係とみなし，手指動作記述文間の類似度を計算することで，類似の動作特徴を含む手話単語対の抽出方法を提案している．この手法の利点の一つは，データ収集の容易さと同時に対象単語数の大規模化が容易に行える可能性がある点である．本研究では，同様に単語間の類似性を手指動作記述文間の類似性とみなす考え方を採り入れ，さらに，「単語と単語」との直接的な類似関係による単語間の関係に，推移律を満たす関係式を新たに導入することで，集合の同値関係を規定し，間接的な類似関係をも考慮した「単語対と単語対」との類似関係に焦点をあて，与えられた単語集合から同値類を抽出し分類することを特徴としている．以下，２章で，手指動作記述文間の類似度の計算方法を概説し，３章で，類似関係を表す類似行列の推移行列への変換手続きによる分類方法について述べ，４章で，本提案手法の妥当性を検証するために行った実験結果を示し，５章で考察を行う．</section>
</root>
