<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>単語アライメントを用いた英日機械翻訳文の流暢さの自動評価</jtitle>
  <jauthor>吉見毅彦小谷克則九津見毅佐田いち子井佐原均</jauthor>
  <jabstract>本稿では，人間による翻訳(</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，自動評価，</jkeywords>
  <subsection title="">との分布節で示した作業仮説（よりのほうが単語対応が付きやすい）の妥当性を，実験に使用したソフトウェアによる結果において検証する．英文とそのの間での結果に含まれる素性の延べ数と，英文とその各の間での結果に含まれる素性の延べ数を表に示す．との間でとの比率に差があるかどうかを検証するために，表の分布に対して^2検定を行なった．その結果，比率の差は有意水準5%で有意であった．さらに，とどのとの間で比率に差があるのかを検証するために，Ryan法による多重比較を行なった．その結果，とすべてのの間において有意水準5%で有意であった．このことから，よりものほうが単語対応が付きやすい傾向にあると言える．</subsection>
  <section title="はじめに">機械翻訳システムの研究開発において，システムの翻訳品質の評価は重要なプロセスの一つである．人手による翻訳品質評価では，機械翻訳システムによる翻訳（以下，）に対してとの二つの側面から評価値が付与される．は，原文によって読者に伝わる情報のうちどの程度が翻訳文によって伝わるかを測る尺度である．一方，は，翻訳文が目的言語の文としてどの程度流暢（自然）であるかを原文とは独立に測る尺度である．本研究では，対象を英日機械翻訳に絞り，まず，現状の一般的な英日機械翻訳システムの翻訳品質を把握するために，市販されている英日機械翻訳システムで得られたをとの側面から評価した．その結果，節で述べるように，の評価値に比べての評価値のほうが低く，のを向上させることがより重要な課題であることが判明した．このため，特にの向上に重点を置いたシステム改善を支援することを目的として，の評価の効率化を図るための自動評価手法を提案する．を低下させる要因はいくつか考えられるが，その一つに不自然な逐語訳がある．辞書と規則に基づく方式の機械翻訳システムは，現状では，逐語訳をすべきでない場合でもそのような訳し方をすることがある．このため，には不自然な逐語訳が含まれている可能性が高い．従って，と人間による翻訳（以下，）における逐語訳の違いを捉えることによっての（の一部）の自動評価が可能になると期待できる．既存の自動評価手法の中には，機械学習によって識別器を構築する手法がある．この手法では，良い翻訳とはに近いものであり，そうでない翻訳とはに近いものであると仮定される．このような仮定の下で，対訳コーパスにおける（正例）と，原文を機械翻訳システムで翻訳して得られる（負例）とを訓練事例として識別器が構築される．この識別器を用いて，評価対象のから抽出した素性に基づいて，そのが良い翻訳であるかそうでないかの二値判定が行なわれる．本研究では，このような先行研究に倣い，とを訓練事例とした機械学習によって構築した識別器を用いて自動評価を行なう．このような自動評価手法においては，での逐語訳とでの逐語訳の違いを適切に捉えることができる手がかりを機械学習で用いる素性として選ぶ必要がある．本稿では，このような素性として結果を利用することを提案する．具体的には，節で述べるように，英文との間，および英文との間でを行ない，その結果を機械学習のための素性とする．従来，の評価にはNグラムが用いられることが多いが，とでの逐語訳の違いを捉えるにはNグラムよりも結果を利用するほうが適切であると考えられる．検証実験の結果，提案手法によってシステムレベルでの自動評価が可能であることが示唆された．また，による機械学習で各素性に付与される重みに基づいてに特徴的な素性を特定できるため，このような素性を含む文を観察することによって文レベルでのの特徴分析を行なうこともできる．</section>
  <section title="先行研究">自動評価に関する研究は活発に行なわれ，これまでに様々な手法が示されている．このうち，BLEUやNIST，METEORなどの既存手法では，の評価は，と参照訳の間での高次のNグラムの照合によって行なわれる．これらの手法によって信頼できる評価結果を得るためには，（新規）評価対象文についての参照訳を通常複数用意する必要がある．しかし，大量の評価対象文について複数の参照訳を入手することは容易ではない．近年，機械学習を利用する手法がいくつか示されている．これらの手法は，モデルを構築する際に訓練事例集を必要とするが，（新規）評価対象文のを評価する際には参照訳を必要としない．機械学習を利用する手法は，機械学習によって回帰モデルを構築する手法と識別モデルを構築する方法に分けることができるが，両者では学習に必要な訓練事例集を用意するのに要する負担が異なる．回帰モデルは，から抽出された素性に基づいて，そのの良さを表わす評価値を予測する．従って，回帰モデルを構築する手法では，大量の訓練事例に人手で評価値を付与する必要があり，訓練事例集の作成に要する負担が比較的大きい．一方，識別器を構築する手法では，識別器に入力された評価対象のがであるかであるかの二値判定を行なう．このため，対訳コーパスにおけると，原文を機械翻訳システムで翻訳して得られるを訓練事例とすることができる．従って，大量の訓練事例に人手評価値を付与する必要がなく，負担は比較的小さく抑えられる．本稿では後者のアプローチを採るため，識別器を構築する先行研究について概観する．文献では，言語的な素性として，構文木の分岐に関する情報，文中での内容語の数に対する機能語や代名詞の数の割合，文の構成要素（名詞句や副詞句，形容詞句，前置詞句など）の長さなどが用いられている．この他に，パープレキシティが統計的な素性として利用されている．スペイン語から翻訳された英文からこれらの素性を抽出して，決定木学習によって識別器を構築し，試験事例に対して82.9%のを得ている．また，構築された決定木を観察することによって，機械翻訳システムが抱える問題点をシステム開発者が把握できることが示されている．さらに，の翻訳品質が向上すればとの識別が困難になるため，識別器のが低下するという予想を示している．しかし，予想の提示に止まっており，検証結果は示されていない．文献では，評価対象文と参照訳の間のNグラム適合率や単語誤り率などを素性として，による機械学習が行なわれている．は，だけから成る試験事例に対しては70.0%，だけから成る試験事例に対しては58.7%，両者から成る試験事例に対しては64.4%であったと報告されている．この文献では，評価対象文がであるかであるかの二値判定を行なうだけでなく，による機械学習の結果得られる分離超平面と事例との距離をそのに対する評価値とみなしている．この評価値と人手による評価値の間の相関係数は，既存の自動評価尺度（BLEU値や単語誤り率など）と人手評価値の間の相関係数よりも高かったという実験結果が示されている．文献では，素性として，品詞トライグラム，構文解析で使用された文脈自由文法規則，文構成要素の意味標識，文構成要素とその支配要素の間の意味的関係などが利用されている．英語から翻訳されたフランス語文からこれらの素性を抽出してによる機械学習で識別器を構築し，訓練事例に対して77.8%，試験事例に対して77.6%のをそれぞれ得ている．文献では，のの自動評価を目的として，品詞の出現比率，品詞Nグラム(N=1,2,3)，単語トライグラムに着目し，これらの素性を個別に用いて識別器を構築している．ロイター英日対訳コーパスにおける和文をとし，英文を市販の機械翻訳システムで翻訳した結果をとして実験を行ない，品詞の出現比率による識別器で78.6%，品詞Nグラムによる識別器で94.9%，単語トライグラムによる識別器で97.7%のを得ている．さらに，をの観点から上位群と下位群の2群に分けたとき，これらの素性を用いた識別器の正解率は，が上がるにつれて低下するという文献の仮説を確認している．</section>
  <section title="着目した素性">のを低下させる要因はいくつか考えられるが，その一つに不自然な逐語訳がある．本研究ではこの不自然な逐語訳を捉えることをめざしている．人間は，柔軟性に富む多様な表現上の工夫を施した翻訳を行なうことができるため，に不自然な逐語訳が含まれている可能性は低い．一方，人間の様々な翻訳技術が十分に反映されていない，辞書と規則に基づく方式の機械翻訳システムは，現状では，逐語訳をすべきでない場合でもそのような訳し方をすることがあるため，には不自然な逐語訳が含まれている可能性が高い．このため，のとのの違いを適切に捉えることができる手がかりとして逐語訳に着目した．例えば，次の英文(E)に対するは，無生物主語他動詞構文の構造変換が行なわれ，(H)のようになるだろう．これに対して，英文(E)を，本研究の実験で用いた3つの市販機械翻訳システムで処理すると(Ma)，(Mb)，(Mc)のようながそれぞれ得られる．Hisfailuretofulfillthepromisemadethevoterssuspicious.彼が約束を果たさなかったので，有権者は疑い深くなりました．彼が約束を実現させないことで，有権者は疑わしげになりました．彼が約束を果たすことができなかったことは，投票者を疑わしくした．約束を果たすことについての彼の失敗は投票者を疑い深くしました．SENT3(Ma)と(H)を比べると，両者は非常に近いことが分かる．(Mb)と(H)を比べると，両者の主な違いとして，makeを主辞とする動詞句の翻訳が挙げられる．英語では行為者が対象に能動的に働きかけるという捉え方がされる傾向が強い．これに対して，日本語では物事が自然にある状態になるという表現が好まれる．(H)では，このことを考慮してmakeが「なる」と訳されている．一方，(Mb)では「する」という逐語訳になっている．(Mc)と(H)を比べると，makeを主辞とする動詞句の翻訳の違いに加え，failureを主辞とする名詞句の翻訳の違いも見られる．(H)では，英語が名詞文体であり日本語が動詞文体であることを考慮して，動詞的意味を含む名詞句を文に展開するという工夫がされて自然な翻訳になっている．一方，(Mc)ではそのまま「失敗」という逐語訳になっている．以上のような違いが主な原因で，特に(Mc)のが(H)のよりも低くなっていると考えられる．との間には以上のような違いがあるため，英文との間で単語同士の対応付けを行なった場合と英文との間で行なった場合を比べると，後者の場合のほうが単語対応が付きやすいと予想される．実際，英文(E)と(H)に対して，本研究の実験で用いたソフトウェアでを行なうと，表,の左側のような結果が得られる．また，英文(E)と(Mc)の間の結果は表の右側のようになる．表において，align(A,B)はAとBが対応付けられた単語の対であることを表わし，nonalign_eng(C)はCが対応付けられずに残った英語単語であること，nonalign_jpn(D)はDが対応付けられずに残った日本語単語であることを表わす．以下，align(A,B)をと呼び，nonalign_eng(C)あるいはnonalign_jpn(D)をと呼ぶ．表を見ると，(H)より(Mc)のほうが，の比率が高いことが分かる．また，(H)ではfailureもmakeも単語対応が付いていないのに対して，(Mc)では両方とも単語対応が付いている．さらに，(H)には「ない」，「ので」，「なる」などのが含まれている．これらのことから，における様々な表現上の工夫とにおける逐語訳との違い（の一部）をとによって捉えることができると考えられる．とによって捉えることができるとの違いは，は主にとの類似点（人間でも行なうような逐語訳）を表わしており，は主にとの相違点（主に人間しか行なわないような翻訳）を表わしていると解釈することができる．とによって捉えることができるとの違いとしては，無生物主語他動詞構文の構造変換以外に代名詞の訳語選択などがある．では，英語の代名詞は日本語の代名詞としては表わされず，ゼロ代名詞化されたり，他の表現に置き換えられたりすることがある．これに対して，では，英語の代名詞はそのまま日本語の代名詞に訳され，不自然な翻訳文となることが多い．例えば，次の(H)では，hisは「自分」という表現に置き換えられ，heとitはゼロ代名詞化されている．これに対して，(Ma)，(Mb)，(Mc)では，「彼」や「それ」と訳されている．このように，代名詞が他の表現に置換されていると代名詞の逐語訳が含まれているとの違いは，とによって捉えることができると考えられる．Mr.Smithdoeshisworkwhenhefeelslikedoingit.スミス氏は，したいと思うときに，自分の仕事をする．スミス氏は，それをしたいと思うとき，彼の仕事をする．スミスさんがそれをしたい気がするとき，彼は仕事します．スミス氏がそれをしたい気がするとき，彼は彼の仕事をします．SENT3において様々な表現上の工夫がされていればいるほど，と逐語訳による不自然なとの違いがより鮮明になる．従って，このような場合，とによってとの違いをより確実に捉えることができるようになり，有効性が高まると考えられる．他方，とにおける語順の違いについては，とでは捉えることができない．しかし，この問題は，句対応付けを今後利用することなどによって解決できると考えられる．また，助詞についても，とでのとの違いとして現れにくいため，捉えることは困難である．に非対応単語が現れる原因として，機械翻訳システムによる無生物主語他動詞構文の構造変換の他に，翻訳処理の失敗などが想定される．非対応単語が構文構造変換によるものか翻訳処理失敗によるものかの区別は，に現れる非対応単語とに現れる非対応単語を比較することによって可能な場合もある．なぜならば，構文構造変換による非対応単語は集合にも集合にも現れうるのに対して，処理失敗によるものは集合には現れにくいと考えられるからである．本稿でのによる機械学習では，(H)と(Mc)を，それぞれ，表に示したとを成分とする素性ベクトルで表わす．具体的には，とに現れるとを素性名番号（整数）に変換し，その素性値を1とする．</section>
  <section title="実験と考察">提案手法の有効性を確認するための実験について述べる．今回の実験は，報道記事を対象とし，辞書と規則に基づく方式の英日機械翻訳システムを用いて行なったものである．</section>
  <subsection title="実験方法">提案手法の検証実験に必要な言語資源は，原文とそれに対するである．今回の実験では，ロイター英日対訳コーパスを利用した．このコーパスは，文献に示されている類似度を用いて文対応が付けられたコーパスである．文対応付けの結果には1対1のものと1対多のものがあるが，今回の実験では1対1に対応付けられている文の組を用いた．ロイター英日対訳コーパスには同一の英文や同一の和文が複数回出現することがある．このような重複がある場合には1文だけを残し他の文は削除した．は，ロイター英日対訳コーパスの英文を，辞書と規則に基づく方式を採用している考えられる3つの市販機械翻訳システムで処理して得た．以下，，，とする．英文とのおよび英文と各のは，を得るために使用した機械翻訳システムの開発企業で試作されたソフトウェアが得られるかを明らかにするための追加実験を行なった．追加実験にはGIZA++を用いた．GIZA++は，隠れマルコフモデルと統計的翻訳モデル（IBMモデル）に基づく統計的手法である．実験の結果，で99.0%，で98.5%，で99.6%，3つのの平均で99.0%のが得られた．これは，節で示す本稿の実験結果と同程度のである．を用いて行なった．このソフトウェアでは，まず和文を形態素に分割し，日本語の形態素と英語の単語を対応付ける．処理は，対訳辞書，シソーラス，係り受け規則などを利用して行なわれる．各機械翻訳システムに約15,000文を入力文として与え，すべての機械翻訳システムで処理が正常に終了し，さらに処理が正常に終了した文を選択した結果，3つの機械翻訳システムに共通する文として最終的に12,900文ずつが得られた．による機械学習にはTinySVMtaku/software/TinySVM/を利用した．カーネル関数は1次の多項式とした．カーネル関数以外のパラメータは，標準設定されている値を使用した．3つののうちを対象として，著者ら以外の評価者3名による人手評価を行なった．評価者は全員日本語母語話者であり，平均で約6年の英日機械翻訳用辞書の開発経験がある．評価対象文としてから500文を無作為に抽出した．3つのすべてから500文ずつ抽出して合計1,500文を人手評価する労力は大きいため，評価の負担を抑えるためにだけを評価対象とした．評価の観点は，のととした．については，の日本語としてのを100点満点で採点しその点数に該当する評価値（表の左側）を付与するよう評価者に指示した．の評価ではだけを評価者に示した．については，英文とを比較し，英文で伝わる情報のうちどの程度がで伝わるかを表わす評価値（表の右側）を付与するよう指示した．3名による評価値の中央値を評価対象文の最終的な評価値とした．100点満点での評価における1点の持つ意味は規定せずに，評価者の主観的判断に委ねた．評価型国際ワークショップIWSLTなどでの評価基準のように5段階程度での評価の場合には1段階の持つ意味を規定することができるが，100点満点での評価における1点の持つ意味を規定することは現実的に困難である．それでも100満点での評価を行なった理由は，将来人手評価値を5段階あるいは10段階などに細分化して実験を行なうときに今回の人手評価結果を再利用できることである．また，通常のテストの採点では100点満点で点数付けされることが多いためでもある．なお，に評価値4が付与されるのは75点から100点のときであるので，評価値4が付与されたがすべて人間訳並に流暢あるいは適切であるとは限らない．人手評価結果を表に示す．については，評価値が3以上であるが51.4%を占める．一方，については，評価値が3以上であるは21.6%しかない．このことから，評価対象とした機械翻訳システムに関しては，のを向上させることが重要な課題であると言える．のの評価結果を評価者ごとに表に示す．表と表の左側（3名による評価値の中央値の集計）を比較すると，評価者1と評価者2は比較的甘い評価を行ない，評価者3は比較的厳しい評価を行なったことが分かる．</subsection>
  <subsection title="既存手法との比較">提案手法を，代表的な既存手法の一つであるMETEORと比較する．比較対象をBLEUやNISTではなくMETEORとした理由は，文単位での自動評価ではMETEORのほうが良いとされているからである．METEORでは，評価対象文が参照訳と照合され，両者の類似度が評価値として評価対象文に付与される．評価値は0から1の範囲をとる．一方，提案手法は，評価対象文が良い翻訳であるかそうでないかの二値判定を行なう識別器であり，評価対象文に評価値を付与するものではない．このため，提案手法とMETEORを比較するために，次のような考えでMETEORを識別器とみなすことにする．すなわち，ある閾値を設け，評価対象文に対するMETEORによる評価値がその閾値以上であれば，その評価対象文を良い翻訳であると判定する識別器とする．METEORに基づく識別器の振る舞いは，設定する閾値によって異なる．閾値が高過ぎれば厳し過ぎる評価尺度になり，逆に，低過ぎれば甘過ぎる評価尺度になる．適切な閾値を決定するために，閾値を0.1から0.9まで0.1刻みで変化させて，節で行なった方法で~500文のの評価値別に，閾値未満の類似度が付与された文数と閾値以上の類似度が付与された文数を集計した．適切な閾値とは，集計結果に対して正確確率検定と残差分析を行ない，最も多くのの階級において有意水準5%で有意差が確認できるときの閾値であるとした．参照訳には，ロイター英日対訳コーパスにおいて英文500文に対応する和文を用いた．と参照訳を``茶筅''で形態素解析した結果をMETEORへの入力とした．と参照訳の照合には，形態素の表記を照合するexactモジュールを使用した．この結果，閾値が0.4のときにの3つの階級(2，3，4)において有意水準5%で有意差が確認できた．このため，閾値を0.4に設定したときのMETEORに基づく識別器を提案手法との比較対象とする．閾値を0.4としたときの，閾値未満の類似度が付与された文数と閾値以上の類似度が付与された文数，および閾値以上の類似度が付与された文の割合を表に示す．括弧内の数値は調整済み残差である．表から，METEORに基づく識別器は，の評価値が4である文のうち33.3%を良くない翻訳であるとみなすことが分かる．一方，提案手法は，の評価値が4である文のうち55.6%を良くない翻訳であるとみなすことが表から分かる．従って，が高い文を正しくそのように自動評価しなければならない場合（評価の効率化が重要な場合）には，提案手法は望ましくない．しかし，の評価値が1である文については，METEORに基づく識別器は31.5%を良い翻訳であるとみなすのに対して，提案手法はの評価値が1である文のうち4.3%しか良い翻訳であるとみなさない．従って，機械翻訳システムの評価においてが低い文を見落としてはならない場合には，提案手法のほうが望ましいと言える．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，とを訓練事例とした機械学習によって構築した識別器を用いてのを自動評価する手法について述べた．提案手法では，とのの違いを捉える手がかりとして，英文との間，および英文との間でを行なった結果を利用した．提案手法は，識別器を構築する際に対訳コーパスを必要とするが，評価対象文を評価する際には参照訳を必要としない．さらに，大量の訓練事例にの評価値を付与する必要もない．検証実験の結果，(1)提案手法は，素性としてだけを使用した場合，93.7%のでとの識別が可能であることと，(2)をの側面から4段階に分けての低下を正確確率検定と残差分析で検定したところ，の評価値が上がるにつれて，だけを素性とした場合の提案手法のが有意水準5%で有意に低下することが確認できた．このの低下傾向は，提案手法によってシステムレベルでの評価を支援できることを示唆している．さらに，による機械学習で各素性に付与される重みに基づいてに特徴的な素性を特定することができるため，このような素性を含む文を観察することによって文レベルでの特徴分析を行なうこともできる．今後の課題は，辞書と規則に基づく方式以外の機械翻訳システム，英語と日本語以外の言語対，報道記事以外のテキストなど様々な設定条件の下で提案手法の有効性の検証を行なうことである．document</section>
</root>
