<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>自動意味役割付与における意味役割の汎化</jtitle>
  <jauthor>松林優一郎岡崎直観辻井潤一</jauthor>
  <jabstract>FrameNet，PropBankといった意味タグ付きコーパスの出現とともに，機械学習の枠組みを利用した自動意味役割付与システムが数多く研究されてきた．しかし，これらのコーパスは個々のフレームに固有の意味役割を定義するため，コーパス中に低頻度，或いは未出現の意味役割が数多く存在し，効率的な学習を妨げている．本論文は，意味役割付与における意味役割の汎化問題を取り上げ，既存の汎化指標と新たに提案する指標を役割の分類精度を通して比較し，それぞれの特徴を探求する．また，複数の汎化指標を同時に利用する分類モデルが自動意味役割付与の精度を向上させることを示す．実験では，FrameNetにおいて全体の精度で19.16%のエラー削減，F1マクロ平均で7.42%の向上を，PropBankにおいて全体の精度で24.07%のエラー削減，未知動詞に対するテストで26.39%のエラー削減を達成した．</jabstract>
  <jkeywords>意味役割，フレーム，フレームネット，PropBank,VerbNet,SemLink</jkeywords>
  <section title="はじめに">近年，FrameNet~Baker:98やPropBank~Palmer:05などの意味役割付与コーパスの登場と共に，意味役割付与に関する統計的なアプローチが数多く研究されてきた~marquez2008srl．意味役割付与問題は，述語—項構造解析の一種であり，文中の述語と，それらの項となる句を特定し，それぞれの項のための適切な意味タグ（意味役割）を付与する問題である．述語と項の間の意味的関係を解析する技術は，質問応答，機械翻訳，情報抽出などの様々な自然言語処理の応用分野で重要な課題となっており，近年の意味役割付与システムの発展は多くの研究者から注目を受けている~narayanan-harabagiu:2004:COLING,shen-lapata:2007:EMNLP-CoNLL2007,moschitti2007esa,Surdeanu2003．これらのコーパスは，文中の単語（主に動詞）がフレームと呼ばれる特定の項構造を持つという考えに基づく．図~に，例として，FrameNetとPropBankにおけるsellとbuyの二つの動詞に関するフレーム定義を示す．各フレームはそれぞれのコーパスで特定の名前を持ち，その項としていくつかの意味役割を持つ．また，意味役割は，それぞれのフレームに固有の役割として定義される．例えば，PropBankのsell.01フレームの役割sell.01::0と，buy.01フレームの役割buy.01::0は別の意味役割であり，また一見同じ記述(Seller)のついたsell.01::0とbuy.01::2もまた，別の役割ということになる．これはFrameNetについても同様である．意味役割がフレームごとに独立に定義されている理由は，各フレームの意味役割が厳密には異なる意味を帯びているからである．しかし，この定義は自動意味役割付与の方法論にとってやや問題である．一般的に，意味役割付与システムは教師付き学習の枠組みで設計されるが，意味役割をフレームごとに細分化して用意することは，コーパス中に事例の少ない役割が大量に存在する状況を招き，学習時の疎データ問題を引き起こす．実際に，PropBankには4,659個のフレーム，11,500個以上の意味役割が存在し，フレームあたりの事例数は平均12個となっている．FrameNetでは，795個のフレーム，7,124個の異なった意味役割が存在し，役割の約半数が10個以下の事例しか持たない．この問題を解決するには，類似する意味役割を何らかの指標で汎化し，共通点のある役割の事例を共有する手法が必要となる．従来研究においても，フレーム間で意味役割を汎化するためのいくつかの指標が試されてきた．例えば，PropBank上の意味役割付与に関する多くの研究では，意味役割に付加されている数字タグ(ARG0-5)が汎化ラベルとして利用されてきた．しかし，ARG2--ARG5でまとめられる意味役割は統語的，意味的に一貫性がなく，これらのタグは汎化指標として適さない，という指摘もあるyi-loper-palmer:2007:main．そこで近年では，主題役割，統語構造の類似性などの異なる指標を利用した意味役割の汎化が研究されている~gordon-swanson:2007:ACLMain,zapirain-agirre-marquez:2008:ACLMain．FrameNetでは，意味役割はフレーム固有のものであるが，同時にこれらの意味役割の間には型付きの階層関係が定義されている．図にその抜粋を示す．ここでは例えば，GivingフレームとCommerce_sellフレームは継承関係にあり，またこれらのフレームに含まれる役割には，どの役割がどの役割の継承を受けているかを示す対応関係が定義されている．この階層関係は意味役割の汎化に利用できると期待できるが，これまでの研究では肯定的な結果が得られていない~Baldewein2004．したがって，FrameNetにおける役割の汎化も重要な課題として持ち上がっている~Gildea2002,Shi2005ppt,Giuglea2006．意味役割の汎化を考える際の重要な点は，我々が意味役割と呼んでいるものが，種類の異なるいくつかの性質を持ち合わせているということである．例えば，図~におけるFrameNetの役割Commerce_sell::Sellerと，Commerce_buy::Sellerを考えてみたとき，これらは「販売者」という同一語彙で説明出来るという点では同じ意味的性質を持ち合わせているが，一方で，動作主性という観点でみると，Commerce_sell::Sellerは動作主であるが，Commerce_buy::Sellerは動作主性を持っていない．このように，意味役割はその特徴を単に一つの観点から纏めあげられるものではなく，いくつかの指標によって異なる説明がされるものである．しかし，これまでに提案されてきた汎化手法では，一つの識別モデルの中で異なる指標を同時に用いてこなかった．また，もう一つの重要なことは，これまでに利用されてきたそれぞれの汎化指標が，意味役割のどのような性質を捉え，その結果として，どの程度正確な役割付与に結びついているかを明らかにすべきだということである．そこで本研究では，FrameNet，PropBankの二つの意味役割付与コーパスについて，異なる言語学的観点に基づく新たな汎化指標を提案し，それらの汎化指標を一つのモデルの中に統合出来る分類モデルを提案する．また，既存の汎化指標及び新たな汎化指標に対して実験に基づいた細かな分析を与え，各汎化指標の特徴的効果を明らかにする．FrameNetにおける実験では，FrameNetが持つフレームの階層関係，役割の記述子，句の意味型，さらにVerbNetの主題役割を利用した汎化手法を提案し，これらの指標が意味役割分類の精度向上に貢献することを示す．PropBankにおける実験では，従来より汎化手法として議論の中心にあったARGタグと主題役割の効果の違いを，エラー分析に基づいて正確に分析する．また，より頑健な意味役割の汎化のために，VerbNetの動詞クラス，選択制限，意味述語を利用した三つの新しい汎化手法を提案し，その効果について検証する．実験では，我々の提案する全ての汎化指標について，それぞれが低頻度或いは未知フレームに対する頑健性を向上させることを確認した．また，複数の汎化指標の混合モデルが意味役割分類の精度向上に貢献することを確認した．全指標の混合モデルは，FrameNetにおいて全体の精度で19.16%のエラー削減，F1Macro平均で7.42%の向上を達成し，PropBankにおいて全体の精度で24.07%のエラー削減，未知動詞に対するテストで26.39%のエラー削減を達成した．</section>
  <section title="関連研究">意味役割を汎化することで意味役割付与の疎データ問題を解消する方法は，これまでにいくつか提案されてきた．Moschitti2005は各役割を主役割，付加詞，継続項，共参照項の四つの荒いクラスに分類した後，それらのクラスに対してそれぞれ専用の分類器でPropBankのARGタグを分類した．Baldewein2004は，意味役割分類器を学習する際，ある役割の訓練に，類似する他の役割の訓練例を再利用した．類似度の尺度としては，FrameNetにおける階層関係，周辺的役割，EMアルゴリズムに基づいたクラスタが利用された．gordon-swanson:2007:ACLMainはPropBankの意味役割に対して，各フレームの統語的類似度に基づいて役割の汎化を行う手法を提案した．また，異なるフレーム間の意味役割を繋ぐ懸け橋として，フレームに依存しないラベルセットである主題役割も用いられてきた．Gildea2002はFrameNetの意味役割を彼らが選定した18種類の主題役割に人手で置き換えることで，役割の分類精度が向上することを示した．Shi2005ppt,Giuglea2006は異なる意味コーパスによって定義された役割の共通の写像先として，VerbNetの主題役割を採用した．意味役割の汎化指標に対する比較研究としては，PropBank上でARGタグと主題役割の比較を行った，yi-loper-palmer:2007:main,loper2007clr,zapirain-agirre-marquez:2008:ACLMainの研究が挙げられる．yi-loper-palmer:2007:main,loper2007clrは，主題役割をPropBankのARGタグの代替とすることで，ARG2の分類精度を向上出来た一方で，ARG1の精度は低下すると報告した．また，yi-loper-palmer:2007:mainは同時に，ARG2-5は多種にわたる主題役割に写像されることを示した．zapirain-agirre-marquez:2008:ACLMainは最新の意味役割付与システムを用いて，PropBankのARGタグとVerbNetの主題役割の二つのラベルセットを評価し，全体として，PropBankのARGタグのほうがより頑健な汎化を達成すると結論付けた．しかしながら，これら三つの研究は，意味役割付与全体の精度比較しか行っていないため，各汎化指標により得られる効果の正確な理解のためには，詳細な検証による理由付けが必要である．FrameNet，PropBankにおけるこれらの汎化ラベルは，汎化ラベル自身を直接推定するモデルとして設計されたため，コーパス中の意味役割を汎化ラベルで直接置き換える方法か，それに準じる方法で用いられてきた．しかし，この方法では，異なる汎化指標を一つの分類モデルの中で同時に用いることが出来ない．役割の特徴を複数の観点から共有しようとする我々の目的のためには，これらの指標を自然に混合できる分類モデルの設計が必要となる．</section>
  <section title="フレーム辞書と意味役割付与コーパス">本節では，我々の実験で利用する意味タグ付き言語資源について，その特徴を簡単に説明する．我々はFrameNet，PropBankの二つの意味役割付与コーパスの枠組みの基で，それぞれ自動意味役割付与の実験を行う．これらのコーパスは，図のように，フレームとその意味役割を定義したフレーム辞書と，これらが付与された実テキストからなる．また，役割汎化のためのコーパス外の知識としてVerbNetを用いる．FrameNet，PropBankの意味役割とVerbNetの主題役割の対応付けには，SemLinkを利用する．</section>
  <subsection title="FrameNet">FrameNetは，フレーム意味論を基に作られた意味役割付きコーパスである．FrameNetにおけるフレームは意味フレームと呼ばれ，特定のイベントや概念を表す．各フレームには，それを想起させる単語が複数割り当てられている．意味役割はフレーム要素と呼ばれ，各フレームに固有の役割として定義されている．また，それに加えて，各役割がそのフレームの中でどの程度重要な位置を占めるかを表す指標として，それぞれの役割に中心性と呼ばれる型を割り振っている．これらは，core，core-unexpressed，peripheral，extra-thematicの四つからなり，coreとcore-unexpressedはそのフレームの中心的な役割を，peripheralは周辺的な役割を，extra-thematicはフレーム外の概念から拡張された役割をそれぞれ表す．FrameNetの特筆すべき特徴として，フレーム間の階層関係がある（図~）．これは，継承，使用，起動，原因，観点，部分，先行の七種類の有向関係によって定義されており，また，関係が定義されたフレームの意味役割間にもそれぞれ親子関係が定義される．一つのアノテーションは，文中の一つの想起単語とそれが想起するフレーム，及び適切な句への意味役割タグの割り当てで構成される．実テキストに対するアノテーションは，BritishNationalCorpusより抜き出された約140,000文にそれぞれ一アノテーションずつが付けられたものと，追加コーパスに対する全文アノテーションからなり，全体で約150,000のアノテーションが含まれる．我々の実験では，現時点の最新版である第1.3版を用いた．</subsection>
  <subsection title="PropBank">PropBankは，PennTreebankIIのWallStreetJournal部分の全てのテキストに対して，動詞の述語—意味役割構造を与えるコーパスである．フレームは，図のsell.01,buy.01などのように動詞ごとに個別に用意され，その動詞の項構造の数に応じて一動詞あたり平均1.4個のフレームが作られている．テキスト部には112,917アノテーションを含む．PropBankでは，FrameNetにあるようなフレーム間の関係は定義されておらず，各フレームは定義上独立な関係である．一方，意味役割の定義は二種類に分かれる．一つは0から5の数字がふられた役割(ARG0-5)で，もう一つはAMタグという，全フレームに共通な付加詞的意味役割である．ARG0-5については，図のsell.01::0(Seller)とbuy.01::0(Buyer)のように，同じ数字を持つものでも各フレームで役割の意味が大きく異なる．しかし，ARG0とARG1については，ARG0がProto-Agent，ARG1がProto-Patientに大まかに対応するように付けられており，それ以外の数字は動詞に応じて多様な意味を取ることが知られている~Palmer:05,yi-loper-palmer:2007:main．AMタグには，所格を表すAM-LOC，時格を表すAM-TMPなど14種類がある．</subsection>
  <subsection title="VerbNet, SemLink">VerbNet~kipper2000cbcは，動詞間の統語的，意味的特徴の一般化を目的として作られた，動詞の階層的なグループ及びそれらのグループに関する特徴の体系的記述である．このグループはlevin1993evcの提案に拡張を加えた470のクラスからなり，各動詞がどの動詞クラスに分類されるかは，そのクラスの動詞が持つべきいくつかの特徴を所有するか否かで決定される．同じ動詞クラスの動詞は，その所有する項が共通であり，これらは明確に定義された30種類の主題役割から選ばれる．我々はVerbNet第2.3版の情報を利用して，意味役割の汎化を試みる．VerbNetを利用する利点は大きく二つある．一つは，全動詞に対して共通に定められた30種類の主題役割が，PropBankやFrameNetの意味役割を適切に汎化する指標となりうることである．もう一つは，動詞グループが捉える細かなレベルの統語的／意味的共通性を利用出来る点である．我々はこれらの情報を用いた汎化手法を節，節で提案する．FrameNet，PropBank，VerbNetの三つはそれぞれ異なるアプローチで開発されているため，VerbNetを役割汎化の指標として利用するためには，これらの意味役割を相互に変換する必要がある．我々はこの目的のために，loper2007clrなどによって作られたSemLinkを利用する．SemLinkは異なる方法論で作られた意味タグ同士を対応付ける目的で作られており，その内容は図~のように(A)フレーム辞書の対応と(B)事例レベルの対応の二つの資源からなる．(A)では，FrameNet，PropBankのフレームが適切なVerbNetの動詞クラスと対応付けられ，また，それぞれの意味役割はその動詞クラス内の主題役割と結び付けられる．しかし，FrameNet，PropBank，VerbNetの間では，フレームの切り分け方が異なるため，いくつかのフレームでは，動詞クラスとの対応が多対多となる．そこでSemLinkでは，(B)のような事例レベルでの項構造のマッピングも同時に与えている．これによって資源間の方法論の差による曖昧性を解消し，各事例のフレームと意味役割を正確な動詞クラスと主題役割に写像することを可能にしている．現段階（第1.1版）のSemLinkでは，この事例レベルの写像はPropBankにのみ与えられ，FrameNetの方は，辞書レベルのマッピングのみである．FrameNetでは，この辞書マップを通じて1,726の意味役割がVerbNetの主題役割に写像される．これは，コーパス中に事例として一回以上出現する役割の37.61%にあたる．また，PropBankでは，実テキスト中の62.34%の項構造がVerbNetの動詞クラスと主題役割を用いたアノテーションに写像される．</subsection>
  <section title="意味役割分類問題">意味役割付与は複数の問題が絡み合った複雑なタスクであるため，これをフレーム想起単語特定（フレームを想起する単語の特定），フレーム曖昧性解消（想起単語が取り得るフレームのうち正しいものの選択），役割句特定（意味役割を持つ句の特定），役割分類（役割句に正しい役割を割り当てる），といった四つの部分問題に分けて解かれることが多い．今回我々は，これらの部分問題のうち，役割の疎データ問題が直接関係する役割分類のみを取り扱う．これには，この部分問題における入力を正確に与え，他の処理によるエラーを極力排除することにより，意味役割の汎化による効果を厳密かつ詳細に分析する狙いがある．本研究では，既存研究の枠組みに従い，役割分類を以下のように定義する．入力としては，文，フレーム想起単語，フレーム，役割の候補，役割句を与える．出力は，それぞれの役割句に対する正しい役割の割り当てである．図にFrameNet上の役割分類における具体的な入出力の例を示す．ここでは，動詞sellからCommerce_sellフレームが想起され，文中に三か所の役割句が特定されている．役割の候補はフレームによって与えられる,Buyer,Goods,Reason,...,Placeであり，各役割句の意味役割は，これらの役割候補の中から一つずつ選ばれる．</section>
  <section title="意味役割の汎化と役割分類モデル"/>
  <subsection title="意味役割汎化の定式化">意味役割の汎化は，ある（言語学的）観点に基づいて，複数の意味役割の間に共通する性質を捉え，同じ性質を持つ役割を同一視する行為と言うことが出来る．従来の意味役割の汎化は，コーパス中の意味役割ラベルを一対一対応のとれる汎化ラベルに置き換えることで実現されてきた．しかし，この方法では，一つの意味役割に対して一つの汎化ラベルしか与えることが出来ない．一方で我々の立場は，意味役割の汎化は複数の観点から多面的に行われるべきというものである．したがって，我々は，意味役割の汎化を複数の汎化ラベルの集合で表現し，元の意味役割はこの汎化ラベルの集合を持つという形にする．具体的な例として，PropBankの意味役割が，ARG0-5ラベルと主題役割の二つの汎化ラベルで同時に汎化されることを考えてみよう．今，フレーム固有の意味役割としてsell.01フレームの役割sell.01::0(seller)を考えると，これは，ARGタグと主題役割を用いてそれぞれARG0，Agentに汎化される．以降，異なる指標で作られたラベル同士を区別するため，各汎化ラベルを「ラベル名@指標名」で表すことにする．sell.01::0はこれら二つのラベルを集合として持つと考え，これを関数genを用いて，と表すことにする．実際には，これら二つの汎化ラベルは異なる汎化指標から導き出されているものであるので，説明の簡単のため，汎化指標ごとに関数を分解して表す．gen_arg()&amp;=_tr()&amp;=(y)&amp;=gen_arg(y)gen_tr(y)alignこれを一般化すれば，意味役割がn種の汎化指標によるラベルを同時に持つことを表現出来る．ここで，元の意味役割全体をRとし，異なる種類の汎化ラベルの集合をそれぞれC_1,,C_n，これら全ての汎化ラベルの集合をC=_i=1^nC_iとするとき，意味役割の汎化とは，関数gen_i&amp;:RC_i'|C_i'C_i&amp;:RC'|C'C（ただし，gen(y)=_igen_i(y)）alignを定義することである．これら意味役割汎化のための関数をFrameNet，PropBankの各々の分類モデルで具体的にどのように定義するかについては，節と節で述べることにする．</subsection>
  <subsection title="役割分類モデル">前節で述べたように，多くの既存研究が意味役割の汎化の際に取ったアプローチは，それぞれの意味役割をフレームから独立な少数の汎化ラベルに置き換える方法であった．これにより，役割分類の過程は，フレーム固有の役割を推定する問題から，これらの汎化ラベルを推定する問題へと変化した．ここで，文s，フレーム想起単語p，フレームf，役割句xが与えられるとき，与えられたフレームにより選択可能な意味役割の集合をY_fとし，s，p，f，から観測される対象役割句xの特徴ベクトルをxとする．一般的に，意味役割分類は役割の候補Y_fの中から，最も適切な役割yを一つ選ぶ問題として定式化される．ここで，三つ組(f,x,y)に対してyのスコアを生成するモデルがあると仮定すると，yは以下のようにして選択できる．汎化ラベルを直接分類する従来の手法では，訓練データとテストデータ中の意味役割を汎化ラベルで上書きしてきた．例えば，PropBankのある役割yはそのARGタグarg(y)によって汎化出来る．分類モデルは最適なARGタグcを以下のようにして選択する．ここで，Score_arg(f,x,c)はfとxに関する汎化ラベルcのスコアを与える．既存の多くのシステムは，このモデルを達成するために線形或いは対数線形のスコアモデルを採用し，特徴関数はxの要素とcの可能なペアに対する指示関数として設計された．&amp;Score_arg(f,x,c)=	_i_ig_i(x,c)&amp;g_1(x,c)=1&amp;(x~c=)0&amp;()casesalignここで，G=g_1,,g_mはm個の特徴関数，=_1,,_mはGに関する重みベクトルを表す．yは少なくとも一つ，かつ唯一の役割yY_fがcに対応付けられているときに一意に決定される．従来の汎化指標の比較研究にも，このラベルの置き換えによる手法が用いられてきたloper2007clr,yi-loper-palmer:2007:main,zapirain-agirre-marquez:2008:ACLMain．我々は，この手法とは対照に，フレーム固有の役割を直接推定するモデル（式）を採用する．その上で，yに関する汎化ラベル集合gen(y)を意味役割yの特徴として利用する．式では，特徴関数がgenの値にARG0が含まれるかを調べることにより，役割yがARG0ラベルによって汎化されるかどうかをテストしている．このように関数genを特徴関数の条件部に用いることによって，複数の汎化ラベルを同時に扱うモデルの設計が可能になる．例えば，式と同様にして，同じモデルに主題役割をチェックする特徴関数を導入することも出来る．このアプローチの利点は，一つの役割が複数の汎化ラベルを持つことを考える場合はもちろんのこと，同一フレーム中の複数の意味役割が一つの汎化ラベルに写像される場合にも，より自然な汎化の方法となっていることである．例えば，節で説明する選択制限を用いた汎化では，同一フレーム内の複数の役割が同じ選択制限のラベルを持つことがありうるが，従来の置き換え法を用いてこのラベルが推定されると，汎化ラベルを元の意味役割に復元できない．一方で，我々の方法は，複数の汎化指標を用いて元の意味役割を直接推定する方式のため，このような問題が起こらない．また，もう一つの利点は，異なる種類の汎化ラベルを混合する際に，それぞれのラベルに対する重みが，の値を通じて学習により自動的に決定されるという点にある．したがって，このモデルでは，我々が事前にどの汎化指標が効果的かどうかを検討する必要がなく，学習プロセスに適切な重みを選ばせればよい．我々はスコアとして，最大エントロピー法を用いて求める条件付き確率P(y|f,x)を利用する．特徴関数の集合Gには，利用する汎化ラベルの集合Cに含まれる全てのラベルとxの要素の可能な組に対応する関数を全て含める．特徴関数の最適な重みは最大事後確率(MAP)推定によって求める．我々はLimited-memoryBFGS(L-BFGS)法を用いて学習データの対数尤度をL_2正則化のもとで最大化する．パラメータ推定には，classiasを用いた．</subsection>
  <section title="FrameNetにおける複数の汎化手法">本節では，FrameNetにおける役割の汎化指標について説明する．FrameNetでは，フレーム間の階層関係が定義されているため，この構造をうまく利用した汎化ラベルの設計を目指す．また，役割の名前（記述子），項の意味型，VerbNetの主題役割を指標とした，異なる性質の汎化ラベルも設計する．以下では，我々の提案する汎化指標について，それぞれのどのように関数genを定義するかを説明する．節では，これらについての比較実験を行い，効果の詳細な分析を行う．なお，階層関係と記述子を利用した汎化では，FrameNetの意味役割ラベルを利用して粒度の細かいラベルを作成するため，その全体像が掴みにづらいかもしれない．その際は，実際の意味役割ラベルと階層関係のデータを適時参照して頂きたい．</section>
  <subsection title="役割間の階層関係">この指標は，で説明したフレーム階層上の七種類の有向関係を利用して，役割間に共通する性質を取り出す指標である．各フレームの意味役割のうちの幾つかは，フレーム間の親子関係を通して，他フレームの役割と有向関係で結ばれている．役割間の関係を用いた汎化指標の基本的なアイデアは，下位概念にあたる役割が，その上位概念にあたる役割の性質を引き継いでいる，という仮定である．例えば，Commerce_buyフレームの役割BuyerはGettingフレームの役割Recipientの性質を継承しており，また，KillingフレームのVictimとDeathフレームのProtagonistは「死ぬもの」という個体の性質を持っている．役割間の関係を用いた汎化関数gen_hrは図のアルゴリズムで定義する．gen_hr(y)は役割yから階層関係を辿りながら，各ノードzに対応する汎化ラベルz@HRを収集する．この際，(A)継承，利用，観点，部分の四つの関係に関しては，親方向に階層を辿り，(B)起動，原因の関係については子方向に辿る．これは，(A)のグループでは，子孫の意味役割が祖先の性質と同じかこれを詳細化した性質を持っており，(B)のグループでは，子孫の役割がより中立的な立場や，結果の状態を表すからである．先行関係は，状態とイベントの遷移系列を表す関係であり，役割の性質の包含関係を単純には特定できなかったため，親と子のどちらの方向に辿るかは実験結果を踏まえて決定することにする（実験は節を参照のこと）．アルゴリズムは，図のように，一度進んだ方向から逆戻りする方向のラベルは出力しない．また，階層を辿る深さの影響を観察するため，深さ1の親子関係でたどれるラベルしか含めないgen_hr_depth1と，子孫，先祖を全て辿るgen_hr_allの二つの関数を作成した．実験ではこれらの性能差も比較する．</subsection>
  <subsection title="役割の記述子">FrameNetの意味役割は各フレーム固有の役割であり，異なるフレーム間に同じ識別IDの役割は存在しない．しかし，それらには専門家によって付けられたBuyer，Sellerなどの人間に意味解釈可能な簡潔な名前がついている．我々はこの簡潔な名前を役割の記述子と呼ぶことにする．これらの記述子は，ある程度体系立てて付けられており，異なるフレームの異なる意味役割が共通の記述子を持つ場合も多くある．例えば，記述子はCommerce_sell::Seller，Commerce_buy::Seller，_pay::Sellerなどで共有されている．この記述子の汎化指標としての有効性を評価するために，これを汎化ラベルとして利用する．この指標による汎化関数gen_descは，役割yの記述子をメンバとして返す関数として定義する．例えば，役割Commerce_buy::Buyerの記述子ラベルをBuyer@Descとすれば，その値はgen_desc()=となる．記述子は各役割を一つの語彙で説明しているため，この汎化指標は語彙的特徴が類似する役割を効果的に集めるかもしれない．また，この方法で得られた汎化ラベルは役割の同値類関係を表現しており，階層関係によるラベルとは異なる構造を持っている．例えば，図~の(a)，(b)のような階層関係がある場合，(a)のCommerce_goods-transfer::Seller，Commerce_sell::Seller，Commerce_buy::Sellerは階層関係，記述子どちらによっても一つのラベルに纏め上げられるが，一方，(b)の::Donor（物の提供者），Commerce_sell::Seller（販売物の提供者），_pay::Buyer（対価の提供者）では，各役割の間に「提供者」という意味の類似があるが，記述子を用いた汎化の場合には，それぞれの役割が異なる汎化ラベルを持つことになる．</subsection>
  <subsection title="意味型">FrameNetでは，多くの役割に意味型と呼ばれる型を割り当て，選択制限に類似した情報を提供している．これは，図~に列挙したようなカテゴリから成り，意味役割を埋める句の意味的な傾向を表す．例えば，役割Self_motion::Areaは意味型がであり，これは，この役割が場所を意味する句で埋められる傾向にあることを表す．この情報は意味役割を句の特性の観点から粗くカテゴリ化しており，特に役割候補句の語彙の特徴と結びついて役割分類に強く貢献すると期待できる事から，我々は意味型を汎化ラベルとして用い，その有用性を検証する．汎化関数gen_stは役割yの意味型を要素に持つ集合を返すように定義する．例えば，役割Self_motion::Areaの場合，gen_st()=となる．</subsection>
  <subsection title="VerbNetの主題役割">VerbNetの主題役割は，図~に挙げるような，動詞の項に付けられた30種類の粗い意味分類である．この30種のラベルは，全ての動詞に対して一貫性のある，フレーム横断的なラベルである．我々はSemLinkを用いてFrameNetの意味役割をVerbNetの主題役割にマッピングし，これを汎化ラベルとして導入する．節で説明したとおり，FrameNetの意味役割とVerbNetの主題役割は一般に多対多の対応であるが，現時点のSemLinkではFrameNetの各事例に主題役割が個別に付与されておらず，単純な方法で意味役割と主題役割の一対一対応を取ることが出来ない．したがって，ある意味役割から主題役割への写像が複数考えられるときには，汎化関数gen_trはこれらの主題役割を全て含む集合を返すことにする．例えば，役割Getting::Themeの場合，各事例が対応付けられる動詞クラスに応じて，Theme@TR，Topic@TRの二つの主題役割ラベルが考えられるため，gen_tr()=,となる．</subsection>
  <section title="FrameNetにおける実験と考察"/>
  <subsection title="実験設定">実験にはSemeval-2007Sharedtaskbaker-ellsworth-erk:2007:SemEval-2007の訓練データ部分を用いる．このうちランダムに抜き出した10%をテストデータとして用い，残りの90%で訓練，開発を行う．評価は役割に関するMicroF1平均とMacroF1平均chang2008keeで行う．役割句xの特徴には，既存研究によって有効と報告された素性marquez2008srlを用いた．これらは，フレーム，フレーム想起単語，主辞，内容語，先頭／末尾単語，左右の兄弟ノードの主辞，句の統語範疇，句の位置，態，統語パス（有効／無向／部分），支配範疇，主辞のSupersense，想起単語と主辞の組，想起単語と統語範疇の組，態と句の位置の組である．単語を用いた素性には，表層形の他に，品詞や語幹を用いたものも使用している．構文解析にはcharniak2005cfnのrerankingparserを用い，Supersense素性には，ciaramita2006bcsのSuperSenseTaggerの出力を用いる．ベースライン分類器では役割の汎化を用いず，元の意味役割のみを利用した分類を行い，結果89.00%のMicroF1値を得た．</subsection>
  <subsection title="意味役割の分類精度">表に，それぞれの汎化指標を用いた場合の役割分類のMicroF1とMacroF1を示す．この実験設定においてMicroF1は役割全体の分類精度と等価であるが，この値は各指標で0.5から1.7の向上が見られた．また，最も高い精度は，全ての汎化指標によるラベルを同時に利用したモデルで得られ，ベースラインに対して19.16%のエラー削減を実現した．この結果は，異なる種類の指標が互いにそれらを補完しあうことを示すものである．汎化指標ごとの性能をみると，記述子による効果が最も高く，フレームの階層関係を用いた汎化はこれに及ばなかった．また，主題役割による結果は，役割の37.61%しか主題役割と関連付けることが出来なかったため，比較的小さな向上に留まったものの，有意な上昇を示した．Baldewein2004の実験では，FrameNetの階層関係は良い結果を得られなかったが，我々の汎化方法では有意な精度向上を確認した．また，我々は記述子において，従来の置き換えによる方法と，記述子ラベルとフレーム固有の役割ラベルを同時に利用する方法を比較した（表の2行目と3行目）．結果として，単に元の役割を同時に利用する場合でも，汎化ラベルに単純に置き換える従来の方法よりも正確に役割を推定出来ることを確認した．また，MacroF1の値から，我々の提案する汎化指標が低頻度の役割に対する分類精度を効果的に向上させたことが窺える．表では，役割を事例数ごとに分け，それぞれの分類精度を示した．ここでも，我々の提案する汎化指標が特に事例の少ない役割の分類を助けている事が分かる．</subsection>
  <subsection title="記述子に関する分析">上述の実験では，特に記述子による汎化で顕著な向上が見られたため，この理由を細かく分析することにした．表は，役割の中心性ごとにそのタイプの役割だけから記述子の汎化ラベルを作成し，評価セット全体のMicroF1を測ったものである．結果からは，記述子が特に周辺的な役割の汎化に有効であることが分かる．表は，それぞれの中心性に割り当てられる役割の数，及び役割あたりの事例数，各中心性における記述子の数，記述子あたりの事例数を表したものである．ここで特徴的なのは，peripheralに分類される1,924の役割は250という比較的小さな数の記述子に纏まっていることである．これは，フレームに意味の依存が薄い役割に同一の記述子が付けられやすいという傾向を示しており，この傾向によって，記述子が特に周辺的な役割をフレーム横断的に汎化する良い指標になっていると考えられる．</subsection>
  <subsection title="役割間関係のタイプ別効果">役割間の階層関係を用いた汎化については，関係の型と階層を辿る深さによる効果の違いを調べた．表はそれぞれのMicroF1を示したものである．タイプ別にみると，特に継承と使用でその他の関係よりも精度の向上が見られた．それら以外のものは，関係の出現数そのものが少なかったために，差が少なく，効果の違いを考察するに至らなかった．また，深い階層関係を持つ役割については，一代先の汎化ラベルだけを用いるよりも，階層を伝って辿れる全てのラベルを用いて汎化する方が，より効果があることを確認した．先行関係については，最も効果の見られた祖先を辿る方法を採用することにした．また，最も高い性能は，階層上の全ての関係を利用した場合に得られた．</subsection>
  <subsection title="各汎化指標の特徴分析">表は中心性のタイプ別に見た，各汎化指標を用いたモデルの適合率，再現率，MicroF1である．coreに相当する意味役割は，汎化を利用しない場合でも91.93%の分類精度が得られており，全ての汎化指標で比較的高い分類精度となった．peripheralとextra-thematicに関しては，最も簡潔な方法である記述子による方法がその他の指標を上回った．表には，重みの絶対値が上位1,000の特徴関数を，タイプ別に分類した．この表から，汎化指標の特徴は，記述子と意味型のグループと固有役割と階層関係のグループの二つのグループに分かれることが分かる．記述子と意味型では，先頭単語やsupersenseなどの，付加詞の特徴付けを行う素性との組み合わせが高い重みを持つ．固有役割と階層関係では，統語パスや内容語，主辞などの，語彙的或いは構造的な素性と強い結びつきがある．このことは，記述子や意味型を用いた汎化が周辺的，或いは付加詞に対応する役割に対して有効であり，階層関係を用いた汎化がcoreの役割に効果的であることを示唆する．</subsection>
  <section title="PropBankにおける汎化手法">本節では，PropBankにおける汎化手法について述べる．我々は，従来用いられてきた指標であるARGタグ，主題役割に加えて，新たに三つの汎化指標を提案する．これらは，VerbNetの動詞クラス，選択制限，意味述語にそれぞれ基づく．ARGタグ，主題役割は，どちらも6種類，30種類の少数のラベルセットであり，これらを用いた意味役割の分類は，非常に粗いものだと言える．しかし実際には，意味役割は各動詞に応じて多様な振る舞いを見せるため，より細かな粒度での汎化が必要と考えられる．そこで我々は，より頑健な役割分類を目的として，30種類の主題役割をより統語的，意味的に詳細化された汎化ラベルへ分割し，これらの細かい粒度の汎化ラベルによる効果を検証することにする．なお，新たに提案する細粒度の汎化ラベルの全貌については，VerbNet第2.3版の実際のデータを，適時参照を願いたい．</section>
  <subsection title="タスク設定とモデルの拡張">以下で説明する汎化手法では，SemLinkによって得られる各アノテーションの動詞クラスと主題役割を利用しているため，これらについて詳しく説明をしておく．節で述べた通り，PropBankでは，SemLinkに基づくVerbNetとの事例レベルの正確なマッピングにより，各アノテーションの適切な主題役割と対象動詞の動詞クラスを得ることが出来る．そこで，本研究では，訓練時，評価時に，各アノテーションの意味役割と主題役割のどちらの情報も用いることができるものとする．また，役割分類の入力には，対象動詞に対する正しい動詞クラスも与えるものとする．VerbNetにおける動詞クラスは，PropBankで言うところのフレームに相当するものであり，意味役割付与システムの実際の運用時には，これらのフレームや動詞クラスを自動的に判定する必要がある．しかし，節でも述べた通り，我々の実験においては，意味役割の汎化が分類精度にもたらす効果を正確に検証することを目的としているため，フレームと動詞クラスの両方を入力として正しく与えることにする．また，このような設定にすることによって，式の中の全役割候補Y_fに対して，ARGタグと主題役割の両方を一意に与えることができるため，ARGタグを用いた役割分類と，主題役割を用いた分類を，同じ候補の中から最適な一つを選ぶ，という等価な問題として比較することが出来る（図）．以降で提案する汎化指標は，そのどれもが動詞クラスの情報を利用してラベルを生成するものである．したがって，汎化のための関数gen，gen_iについても，意味役割yと動詞クラスvの二つを引数に取るように拡張する．これに伴い，式はvの入る形で拡張され，となり，式も次のようになる．</subsection>
  <subsection title="ARGタグ，主題役割">ARGタグと主題役割については，節の式，式で示したように，各意味役割のARGタグや主題役割を返すようにgen_arg，gen_trを設計する．ただし，ここでの主題役割は，SemLinkによって一意に与えられた正しいラベルである．例えば，図のような対応が与えられているならば，この事例において，各関数は以下の値を返す．gen_arg(,)&amp;=_tr(,)&amp;=align</subsection>
  <subsection title="主題役割＋動詞クラス">VerbNetは，英語の動詞を統語的，意味的に一貫性を持った470の階層的なクラスに分類した言語資源である．動詞クラスには，所属する動詞の統語的振る舞いの一貫性を保証するなどの特徴があるため，このクラスの分類は，主題役割を適切に詳細化するための情報となりうる．例えば，主題役割Patientは，一般的に目的語や前置詞句としてしか現れないが，クラスcooking-45.3の動詞では主語として現れることがある，という細かな情報を，動詞クラスを用いることで各主題役割に付加することが出来る．したがって，我々は新しい汎化関数として，対象事例における動詞クラスvと主題役割tの組を返すようなgen_vcを定義する．特徴関数はこの二つ組によるラベルをチェックする形で定義する．</subsection>
  <subsection title="選択制限">VerbNetは各動詞クラスの主題役割にそれぞれ選択制限の情報を付与している．FrameNetの意味型の場合と同様に，この情報は意味的な類似性のある役割をグループ化するのに役立つと期待される．VerbNetでは，選択制限は正負を持った36種類の意味カテゴリ（図~）を用いた命題論理で表現される．例えば，クラスgive-13.1の主題役割Agentの選択制限は+animate+organizationのように与えられる．我々はこれらの命題を役割の汎化ラベルとして利用する．gen_srは動詞クラスvにおける主題役割tの選択制限を返す関数として定義する．</subsection>
  <subsection title="主題役割＋意味述語">VerbNetでは，各動詞クラスにいくつかの例文が記述されているが，これらの例文には，意味述語と呼ばれる述語表現の組み合わせを用いて，文の意味が表現されている．例えば，クラスgive-13.1-1の例文``Ileasedthecartomyfriendfor5amonth.''には，has_possession(start(E),Agent,Theme)，has_possession(end(E),Recipient,Theme)，has_possession(start(E),Recipient,Asset)，has_possession(end(E),Agent,Asset)，transfer(during(E),Theme)の五つの意味述語が含まれる．この種の分解された意味表現は，各フレームが持つ役割の意味的性質を細かい粒度で共有することを可能にする．例えば，イベント終了時に対価を持つAgentにあたる意味役割は，図のように，各動詞クラスの例文中から述語表現s_1=has_possession(end(E),Agent,Asset)を探すことでグループ化出来る．そこで我々はこの意味役割のグループをタプル,s_1で表し，汎化ラベルとして利用する．ここで，ある事例における役割yの主題役割をtとすれば，関数gen_spは動詞クラスvの例文から得られる意味述語のうち，引数にtを含むものを全て返す関数として定義する．例えば，lease01::0の主題役割がAgent，動詞クラスがgive-13.1-1だった場合は，以下のようになる．gen_(,)&amp;=,has_possession(start(E),Agent,Theme)@SP,&amp;,has_possession(end(E),Agent,Asset)@SPalign</subsection>
  <section title="PropBankにおける比較実験">PropBankにおける実験では，二つのことを検証する．一つ目は，従来PropBank上での意味役割の汎化で議論されてきたARGタグと主題役割の効果の違いを明らかにすることである．既存研究におけるARGタグと主題役割の比較では，意味役割付与タスク全体を通した精度比較しか行ってこなかったloper2007clr,yi-loper-palmer:2007:main,zapirain-agirre-marquez:2008:ACLMain．しかしながら，意味役割付与は複雑な問題が絡み合うタスクなため，そのような比較では，最終的な精度に影響する原因がどの部分で生じたかが不明瞭になりがちである．特に構文解析時のエラーは，多くの複雑で不整合な統語構造を生むため，意味役割付与の精度に大きく影響することが知られているmarquez2008srl．幸い，PropBankはPennTreebankと同一のテキストに対するコーパスなため，PennTreebankの人手による正解構文木が利用可能である．そこで，我々はこの構文木を入力として利用することで，構文解析エラーの影響を無くしたより厳密な状況を作り，理想的な状況下での役割分類結果のエラー分析を行うことによって，二つの汎化指標が捉えている役割の性質の違いを正確に分析する．二つ目では，これらの指標に加え，我々の提案した新しい三つの指標について，それらの汎化性能を比較する．比較は，役割全体の分類精度に加えて，対象動詞に関する素性を除いた設定での評価と，未知動詞に対する評価の三つで行う．</section>
  <subsection title="PropBank ARG0-5と主題役割の比較">ARGタグと主題役割についての比較では，まず役割全体の分類精度による評価を行った．表~はこれらの汎化指標を個別に用いた際の分類精度を示す．記号***は，汎化ラベルを用いないモデルに比べてMcNemarテストによりp&lt;0.001で有意であることを意味する．役割分類に理想的な入力が与えられた場合，役割の汎化を行わないモデルでも96.7%以上の精度を実現することが可能であった．ARGタグと主題役割を用いた場合には，どちらのモデルも，汎化を行わない場合に比べて分類精度が向上した．また，その効果は事例の少ない役割に対して特に明確に確認できる．表~における列「&gt;200」と列「&lt;50」は，事例数が200を超えるフレームと50未満のフレームに対する分類精度を表す．これらから，役割の汎化を行わなかった場合には，事例数50未満のフレームに対する精度が，200を超えるフレームに比べて約9ポイントと大きく低下することが分かる．一方で，ARGタグや主題役割は，役割をフレームに独立な少数のラベルに汎化するため，事例の少ない役割をより頑健に分類することが出来る．yi-loper-palmer:2007:mainとzapirain-agirre-marquez:2008:ACLMainは，主題役割を用いた意味役割付与はARGタグを用いる場合に比べて，性能が若干低下すると報告した．しかし我々の実験では，これら二つの汎化ラベルの結果に有意な差は認められなかった(p0.838)．図~の学習曲線を見ても，ARGタグと主題役割の曲線は近く，yi-loper-palmer:2007:mainとzapirain-agirre-marquez:2008:ACLMainが指摘したような主題役割に対する訓練データの不足は確認出来なかった．また，yi-loper-palmer:2007:main,loper2007clrは，ARGタグのうち特にARG2で不整合があるとしたが，我々の実験のように，理想的な入力と，フレームによる選択可能なラベルの制約が与えられた場合，ARGタグと主題役割のどちらにおいてもARG0-5の各タグをほぼ同精度で分類することが出来た（表~）．これは表~に見られるように，verb+pathなどの動詞に関する組み合わせ特徴によって，各役割の動詞に対する個別の振る舞いを学習していることと，フレームによる選択可能なラベルの制限によって，主題役割のうちPatientやThemeなどの統語的に類似する性質を持つ役割の混在がある程度制限されるためと思われる．我々は二つの汎化指標の特徴についてより詳しく分析するために，それぞれのモデルで生じたエラーを人手でチェックし，二つのモデルで分類結果の食い違った事例を分析した．図~は，ARGタグモデルと主題役割モデルの，互いに一方が正解し一方が間違った事例と，双方が間違った事例について，それらの正解ラベルと推定ラベルの組を分類したものである．表(A)はARGタグモデルで正解し，主題役割モデルで間違った事例であるが，最初の三行のエラーは，異なる動詞クラスの間で，主題役割の統語位置に不整合が出ることが原因である．例えば，クラスamuse-31.1，appeal-31.4の動詞について，Causeは主語の位置に現れる傾向にあり，Experiencerはその他の場所に現れる傾向があるが，クラスmarvel-31.3では逆の傾向がある．また，DestinationThemeのケースは，一般的に前置詞句として現れるDestinationが，動詞クラスspray-9.7，fill-9.8，butter-9.9，image_impression-25.1においては目的語の位置に現れやすいことが原因である．一方で，PropBankは各動詞に対して，主語の位置に現れやすい役割に0を，目的語の位置に現れやすい役割にARG1を主に割り当てているために，ARGタグにはこのような曖昧性さが起こりにくい．表(B)には逆に，主題役割モデルで正解し，ARGタグモデルで間違った事例を示す．最初の行は主題役割の有効性を表す良い例である．ARGタグは主に統語的特徴に基づいたグループであるため，ARG1が主語の位置に出てきた場合にこれをARG0と間違いやすい．それとは対照に，主題役割はより意味的属性を考慮したグループに分割されているので，主語の位置に現れるPatientに対して，統語素性からのペナルティが小さい．その結果，ARG0を用いる場合よりもこれらの役割が比較的正しく分類された．また，表(C)の，ARGタグと主題役割両方のモデルで間違う事例にもいくつかの傾向が見られる．例えば，能格動詞が自動詞として使われるときや，Themeが目的語として現れにくい動詞クラスなどで多くの間違いが見られる．これらの改善のためには，動詞或いは動詞クラスに対してより詳細化された統語的意味的情報が必要だと思われる．表からは，総じて二つの汎化ラベルが意味役割の汎化において異なる利点を持っていることが分かる．さらに，表~に見られるように，これら二つの汎化ラベルを同時に利用したモデルの結果も，二つの汎化ラベルが異なる効果をもたらしたことを示す結果となった．記号***はARGタグのみを使うモデルに比べて，そのモデルの精度がMcNemarテストにおいてp&lt;0.001で有意であることを示す．ARGタグ+主題役割のモデルはARGモデルに比べて24.07%のエラーを削減した．このモデルにさらに元の意味役割ラベルを加えた固有役割+ARGタグ+主題役割モデルについても実験を行ったが，ARGタグ+主題役割モデルに対して性能の有意な向上は得られなかった．これは，既に対象動詞との組み合わせを用いたいくつかの特徴がARGタグ+主題役割モデルに含まれているためと思われる．</subsection>
  <subsection title="提案する汎化指標との比較実験">次に，既存の汎化手法と我々の提案する汎化手法についての比較を示す．この実験では，汎化性能を比較する三つの設定を用意した．設定(A)は~節で利用した節の設定である．設定(B)は(A)と同じデータセットにおいて，フレームと対象動詞に由来する全ての特徴を取り除いたモデルの精度を測るものである．この設定では，各汎化ラベルが動詞固有の情報を使わずに，汎化ラベルのみでどれほどの精度を実現するかを評価する．設定(C)では，コーパス中の低頻度動詞に関する事例を取り除くことにより人工的に未知動詞を作り，それらの動詞に対する意味役割の分類精度を評価する．この設定は，実際に未学習の動詞が表れたときに，それぞれの汎化指標が頑健にラベルの推定を行えるかを調べるものである．ここでは出現回数が20回以下の，1,190の動詞に関する事例をコーパス中から抜き出し，この抜き出した事例を評価セットとして利用する．図~は抜き出した動詞の抜粋である．この操作により実際に抜き出された役割の事例数は8,809となった．表~に実験結果を示す．設定(A)において最も高い性能を示したのはARGタグ+主題役割モデルであり，より細かい粒度の汎化ラベルを加えたモデルは，ARGタグ+主題役割モデルに及ばなかった．また，(B)，(C)の結果からは，ARGタグ+主題役割モデルが，ARGタグや主題役割を単独で使うモデルに比べて，大きく向上させていることが分かる．特に，未知動詞に対する性能を評価している設定(C)では，ARGタグや主題役割を個別に用いる方法では，十分な汎化の効果が得られないことが分かる．我々の提案する細粒度の汎化指標は，ARGタグや主題役割と組み合わせて利用することによって，(B)，(C)の分類精度を向上させることを確認した．特に，意味述語と動詞クラスを用いた汎化が効果的に性能を向上させた．また，未知動詞に関する実験である(C)において最も高い性能を示したのは，ARGタグ+主題役割+意味述語モデルであり，ARGタグのみを用いた場合に比べて26.39%のエラー削減を実現した．これは言い換えれば，各動詞について十分な学習が出来る場合には，細粒度の汎化によって全体の精度を落とすことがあり，一方で，動詞個別の学習が不十分な場合には，異なる観点を織り交ぜた細粒度の汎化が分類精度の向上をもたらすということを意味する．この結果で興味深いのは，従来，意味役割付与においてあまり用いられてこなかった動詞クラスの情報が，意味役割を細かいレベルで適切に汎化し，意味役割分類の頑健性を向上させるということである．この結果は，意味役割付与問題において，役割分類の事前処理，或いは結合モデルとして，対象動詞の動詞クラスを求めることの有用性を表している．今後は，対象動詞に対するフレーム及び動詞クラスを特定する処理を含めた精度の評価が必要であろう．</subsection>
  <section title="まとめ">本稿では，FrameNet，PropBankの二つのコーパスにおいて，役割を適切に汎化するための複数の指標と方法を提案し，また，異なる種類の汎化ラベルを同時に扱うための分類モデルを導入した．汎化ラベルを意味役割の特徴として扱い，異なる観点，異なる粒度の集合を複合して利用することが，従来のラベルを置き換える方法よりも分類精度を向上させることを確認した．また，既存の汎化ラベル及び我々の新たな汎化ラベルについて，比較実験を通して詳細な分析を与え，それぞれの性質を明らかにした．FrameNetでは，役割の階層関係，役割の記述子，句の意味型，VerbNetの主題役割の四種類の異なる指標を用いて，汎化ラベルを作成した．これらはそれぞれに分類の性能を向上させ，役割分類役割分類の疎データ問題を効果的に解消することを示した．最も優れた性能を見せたのは役割の記述子による方法であり，予想に反してFrameNetの階層関係はこれを超えることが出来なかった．したがって，今後，フレーム階層関係のさらなる有用な活用のため，階層関係の不足点，改善点等を解析していく必要があると思われる．また，各指標の性質として，記述子や意味型を用いた汎化ラベルは周辺的，或いは付加詞的役割を捉える特徴と結びつきが強く，階層関係を用いた汎化は中心的役割を捉える特徴と結びつきが強いことを示した．全ての汎化ラベルを混合したモデルでは，全体の精度で19.16%のエラー削減，F1Macro平均で7.42の向上を示した．我々の実験では，より多くのフレーム間関係を利用するために，FrameNetの最新版のデータを利用した．その結果，既存のシステムと直接的な精度比較をすることが出来なかったが，我々のベースラインにおけるF1Micro平均89.00%は，SemEval-2007~でのbejan2007uspの88.93%という値と概ね競合すると言えるため，意味役割の汎化により，意味役割付与システム全体の精度向上が期待出来ると言えるだろうは，システム全体の評価とは別に訓練データに対する役割分類の精度を評価した．．PropBankでは，既存の汎化手法であるPropBankのARGタグと主題役割の二つの汎化ラベルを木構造や項の位置等を与えた厳密な設定で比較し，その結果，ARGタグは役割の統語位置の性質をより強く捉え，主題役割は意味的側面から比較的位置に対する柔軟性を持つという性質の違いを明らかにした．また，役割分類における主なエラーの理由は，動詞ごとの特徴による統語パターンの曖昧性に由来することを明らかにした．ここでも，二つの汎化ラベルの組み合わせが役割分類の精度を向上させる結果となり，ARGタグのみを使う場合に比べて，24.07%のエラー削減を実現した．また，我々は，事例の少ない或いは未知の役割に対して頑健な役割分類を行うための新たな提案として，VerbNetの動詞クラス情報を用いてより詳細化された三つの汎化指標を導入した．新たな汎化指標は動詞クラス，選択制限，意味述語であったが，実験結果は，これらの詳細化された細粒度のラベルの導入が低頻度及び未知の動詞に対する精度を向上させることを示した．最も高い効果が得られたのは意味述語をARGタグと主題役割と共に用いた場合であり，ARGタグのみを用いた場合に比べて26.39%のエラー削減を達成した．総じて，我々が得た結果は，意味役割の統語的，意味的特徴を異なるいくつかの観点から捉えて，それらを役割の特徴として混合する方法が，意味役割分類の精度を向上させるというものであった．これは言い換え得れば，意味役割を異なる言語学的背景から説明したFrameNetとPropBankの情報を相互に利用すれば，さらなる精度と頑健性の向上が期待できる事を示唆している．現段階では，FrameNet，PropBank，VerbNetといった，異なる意味論に基づく資源の間のフレーム，及び意味役割の対応関係が明確ではなく，そのため，資源間の意味役割を正確に対応付けることが出来ない．そのため，今回の実験では，FrameNet，PropBankでそれぞれのコーパスに特有の情報を利用して意味役割の汎化を行っており，これら二つのコーパスの異なる意味論を混合した場合の評価には至っていないが，今後，SemLinkなどの，異なる資源の意味役割を適切に繋ぐデータが充実してくれば，FrameNetの意味役割をPropBankの知識を用いて推定する方法や，逆にPropBankの意味役割について，FrameNetで用いたような概念の階層的な汎化を同時に利用する方法も，我々の分類モデルの延長上で原理的に実現可能である．この意味でも，資源間の意味役割の対応関係を記述するデータは，意味役割付与において重要な位置を占めると考えられる．また加えて，今後の研究として，低頻度や未学習の意味役割に対してより高い頑健性を確保するためには，FrameNetやPropBankの意味論が与える汎化の指標以外にも，我々が意味役割と呼ぶ意味付きの項構造がどのような属性の束で表現されるのかを探求していくことが，意味役割付与技術の向上のために重要である．</section>
</root>
