<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>項の共有関係と統語パターンを用いた事態間関係獲得</jtitle>
  <jauthor>阿部修也乾健太郎松本裕治</jauthor>
  <jabstract>行為—効果関係，行為—手段関係のような事態間の関係を大規模コーパスから自動的に獲得する．共起パターンを利用する手法では，事態を表現する述語間で共有される項を認識することが難しいため，述語間で共有される名詞（アンカー）を用いて共有項を獲得し，共起パターンを用いて獲得した所与の関係を満たす述語対と共有項を組み合わせることで，共有項と共に事態間関係を獲得する．このとき2種類の異なるアンカーを用いることで，精度を保ったまま再現率を向上できることを確認した．</jabstract>
  <jkeywords>関係獲得，事態間関係</jkeywords>
  <section title="はじめに">質問応答，情報抽出，複数文章要約などの応用では，テキスト間の含意関係や因果関係を理解することが有益である．例えば，動詞「洗う」と動詞句「きれいになる」の間には，「何かを洗うという行為の結果としてその何かがきれいになる」という因果関係を考えることができる．本論文では，このような述語または述語句で表現される事態と事態の間にある関係を大規模にかつ機械的に獲得する問題について述べる．事態表現間の因果関係，時間関係，含意関係等を機械的に獲得する研究がいくつか存在する~．事態間関係の獲得を目的とする研究では，事態を表現する述語（または述語句）の間でどの項が共有されているのかを捉えるということが重要である．例えば，述語「洗う」と述語句「きれいになる」の因果関係は次にように表現できる．（Xを）洗う_因果関係（Xが）きれいになるquotationこのXは述語「洗う」のヲ格と述語句「きれいになる」のガ格が共有されていることを表している．関係Rを満たす述語対は次のように一般化して表現することができる．（X項_1）述語_1_R（X項_2）述語_2quotation述語_iは自然言語における述語（または述語句）であり，典型的には動詞または形容詞である．Xはある述語の項ともう一つの述語の項が共有されていることを表している．我々の目的は，(a)特定の関係を満たす述語対を見付けだし（述語対獲得），(b)述語対の間で共有されている項を特定する（共有項同定）ことである．事態間関係の獲得を目的とする研究は既にいくつかあるが，どの研究も関係述語対獲得または共有項同定の片方の問題のみを対象としており，両方の問題を対象とした研究はない．我々が提案する手法は，目的が異なる2種類の手法を段階的に適用して述語間関係を獲得する手法である．</section>
  <section title="関連研究">既存の述語間関係獲得の手法は2種類の手法に分類することができる．本論文ではそれぞれの手法をパターン方式，アンカー方式と呼称する．</section>
  <subsection title="パターン方式">パターン方式に共通する手法は，多数の事例と共起する様な語彙統語的な共起パターンを作成し，これを用いて特定の関係を満たす述語対を獲得するという手法である．パターン方式の中で最も基本的な手法は，VerbOceanという知識源を構築するためにChklovskiとPantel~が用いたものである．例えば，toVerb-XandthenVerb-Y~は変数スロットを意味しており，特定の表現に置き換えることが可能である．また，~の中に記述している情報は語彙または統語的な制約であり，Verb-X,は~を置き換える表現が動詞であることを表現している．のような共起パターンを人手で作成し，strength(e.g.taint--poison)という述語間の関係を獲得した．述語間関係毎に共起パターンを人手で作成することで6種類の述語間関係を獲得した．このように人手で作成した共起パターンを用いることで少数の共起パターンを用意するだけで多数の述語間関係を獲得することができるが，獲得した述語間関係の再現率は高いが，精度が低くなる傾向がみられる．例えば，Chklovskiらが約29,000の述語間関係を獲得した実験における精度は約65.5%であった．これに対し，自動獲得した述語間関係から誤り事例を除くための手法も提案されている~．近年，Abeら~がPantelとPennacchiotti~の手法を拡張した．Pantelらの手法は，実体間関係獲得のために提案されたもので，任意の関係のみとよく共起するパターンと実体対をブートストラップ的に獲得する．Abeらはこの手法を述語間関係獲得に適用できるように拡張し，例えば「名詞不足により動詞できなかった」不足により発見できなかった」という事例と共起する．のような，多数の事例とは共起しないが獲得した述語対の精度が高くなる傾向を持つ共起するパターン（特殊な共起パターン）をブートストラップ的に学習し，述語間関係知識を獲得した．</subsection>
  <subsection title="アンカー方式">アンカー方式は，述語間関係を決めるための手がかりとして述語の項を埋める表現を用い，主に述語間の類義関係を獲得する場合や含意関係を獲得する場合の前処理として利用される．述語の項を埋める表現を取り扱う方法の違いから，アンカー方式を2つに分けることができる．ひとつめ手法はDistributionalHypothesis~を利用し，述語の項を埋める表現が似ている述語の間には同義関係が成り立つと仮定する方法であり，Linら~とSzpektorら~らの研究がこのような手法を用いている．もうひとつの手法はPekar~が提案している手法である．この手法は，含意関係を満たす動詞対の候補を見付けるために次の2つの基準を用いる．2つの動詞が同一の談話に出現する．2つの動詞の項を埋める表現が指しているものが同一である（これをアンカーと呼ぶ）．例えば，次の節対``Maryboughtahouse.''と``ThehousebelongstoMary.''が同一談話に存在する場合，動詞対buy(object:X)-belong(subject:X)とbuy(subject:X)-belong(to:X)は含意関係の候補であるとbelongの対である．2つの動詞対は，それぞれ項が異なるため別の対であるとみなす．．</subsection>
  <subsection title="パターン方式とアンカー方式の違い">パターン方式とアンカー方式の2つの手法を説明したが，この2つの手法は独立かつ相補的な関係にある．パターン方式は，アンカー方式と比較して関係の種類を詳細に識別することができ，例えばChklovskiとPantel~が用いたパターンは6種類の関係を認識し，Abeら~はInuiらによって定義された4種類の因果関係のうち2種類の関係を認識した．しかし，パターン方式は共起パターンを用いて同一文内で共起した述語対を関係の候補とするが，同一文内ではしばしば述語の項が省略されるため，述語の間で共有されている項を同定することが難しい．例えば，普通は「お茶を淹れてからお茶を飲んだ」とは言わずに「お茶を淹れてから飲んだ」と言うように，同一文内において同じ項が2回以上出現する場合は2回目以降はその項が省略されることが多い．一方，アンカー方式では，述語の間で共有されている項を用いて述語間関係を発見するため，この手法で獲得した述語対は述語間で共有されている項が同定されている．しかし，述語間の関係を決めるために用いる情報がせいぜい項の情報であるため，同義関係や含意関係よりも詳細な因果関係や前提条件を直接的に識別することが難しい．</subsection>
  <subsection title="パターン方式とアンカー方式の組み合わせ">このような独立的かつ相補的な特徴にも関わらず，2つの手法の組み合わせについては十分に研究が行われていない．興味深い例外としてTorisawa~の手法がある．この手法は，一般的な接続表現「Verb-X,てVerb-Y,」と動詞と項の間の共起情報を組み合わせて時間的な順序関係の制約を持つような事態間の推論規則を獲得する．この手法は有望であるように思えるが，時間的な制約を持つ事態間の推論規則に特化したヒューリスティックを用いているために，別の種類の関係を獲得するためにこの手法を適用できるのかという点が明かではない．</subsection>
  <section title="2段階述語間関係獲得手法">パターン方式の関係指向手法とアンカー方式の類義指向手法を組み合わせる手法を提案する．この手法の概要をoverviewに記す．この手法は述語対獲得と共有項同定の2つの過程からなる．最初にパターン方式を用いて所与の関係を満たす述語対を獲得し，これを述語対候補とする．次に，アンカー方式を用いて各述語対候補のフィルタリングと共有項同定を行う．アンカーとして，インスタンスアンカーとタイプアンカーの2種類を用いる．述語対候補のアンカーを発見した場合，述語対候補は確かに所与の関係にあると見なし，アンカーを共有している述語対の項対を共有項とする．一方で，述語対候補のアンカーがない場合はその述語対候補を破棄する．resultで示すように，パターン方式とアンカー方式を組み合わせて述語対の関係を判断することにより精度が向上した．</section>
  <subsection title="述語対獲得">述語対獲得ではパターン方式の手法を用いて，所与の関係にある述語対を獲得する．このとき，パターン方式の手法は，関係を詳細に識別して因果関係のような事態間関係を獲得することができれば任意の手法でもよい．例えば，related_pattで挙げた手法はこの条件を備えているが，related_ancで挙げた手法はこの条件を備えていない．実験ではパターン方式の手法として，Abeら~の手法を用いることにした．その理由は，この手法が獲得した事態対の確からしさを表すスコアを持つため，このスコアを用いて信頼度の高い事態対だけを利用することができるという利点を備えているためである．この手法の詳細は~に記されているが，概要をpatt_methodにも記す．</subsection>
  <subsection title="共有項同定">共有項同定では，パターン方式を用いて獲得した所与の関係にある述語対候補に対して，アンカーを用いることで，フィルタリングと共有項同定を行う．インスタンスアンカーとタイプアンカーの2種類のアンカーを用いる．この2種類のアンカーはそれぞれ独立的かつ相補的な特徴を持つため，この2つのアンカーを組み合わせることで再現率を向上できる可能性がある．</subsection>
  <subsection title="共有項同定：インスタンスアンカー">Pekar~が動詞間の含意関係を獲得するためにアンカーを用いた方法に示唆を受けて，我々は次の3つの仮説を置いた．同一談話内において2つの述語が項に同じ名詞表現を伴っているとき，この名詞表現は同じものを指している．同一談話内において2つの述語の項が同じものを指しているのであれば，この2つの述語の項は共有されている．同一談話内において2つの述語の項が同じものを指しているのであれば，この2つの述語は何らかの関係を満たす．例えばoverviewの(2a)はある文章中の談話である．この談話において，名詞「パン」は2回出現し，1つめの「パン」は「焼く」のヲ格であり，2つめの「パン」は「焦げる」のガ格である．仮説から，2回出現した「パン」は同じ「パン」を指していると仮定でき，「焼く」のヲ格と「焦げる」のガ格は項を共有し，さらに「焼く」と「焦げる」は何らかの関係にあると仮定できる．ここで重要な役割を果す名詞（この例では「パン」）を我々はアンカーと呼び，このようなアンカーをtype_ancで述べる「タイプアンカー」と対比させて「インスタンスアンカー」と呼ぶ．述語対Pred_1，Pred_2が与えられたとき，次の条件を満たす3つ組Pred_1-Arg_1;Pred_2-Arg_2;Ancを探す．Webページ中に出現したPred_1の項の名詞句の主辞Arg_1をアンカーAncとする．(a)と同じWebページに出現するPred_2の項の名詞句の主辞Arg_2がAncと等しい．Ancがストップリストに含まれていない．条件PMI(Pred_1,Arg_1)かつPMI(Pred_2,Arg_2)を満たす（ただし実験では=-1とした）．実験では人手でストップリストを作成した．リストには219語の代名詞，数字，「こと」，「もの」，「とき」のように非常に一般的な名詞を含んでいる．条件(d)のPMI(Pred_i,Arg_i)は，Pred_iとArg_iの間の自己相互情報量である．この条件は，係り受け解析器のエラーが原因で誤認したアンカーを除くことを目的としている．インスタンスアンカーの集合は，項の共有関係を持つ述語対の組Pred_1-Arg_1とPred_2-Arg_2から次のように求められる．[AnchorSet(Pred_1-Arg_1,Pred_2-Arg_2)=Arg|Pred_1-Arg_1;Pred_2-Arg_2;Anc.]Pekarは談話の範囲をできるだけ正確に認識しようと勤めているのに対して，我々は同一Webページに含まれる文を同じ談話であると見なし，同一Webページ内でアンカーを共有している述語対は何らかの関係を持つと仮定した．このようにPekarと比較してより少ない制約のみを用いているにもかかわらず，resultで示すように我々の手法を用いて良い実験結果を得ることができた．この理由は，我々は少ない制約を用いて談話関係を認識したが，代りに語彙統語的パターンを用いて獲得した述語対を用いたため，これが強い制約となり精度の低下を防いでいると考えられる．</subsection>
  <subsection title="共有項同定：タイプアンカー">我々は次の仮説を置いた．同一文内で共起する2つの述語は何らかの関係における何らかの関係と同じであり，含意関係や因果関係のことである．また，述語の間の順序関係について述べない．を満たす．同一文内で2つの述語が共起するという状況下において，2つの述語の項が伴う名詞をそれぞれの項毎に独立に集めたとき，2つの名詞集合の両方において出現する名詞は，2つの述語の項の間で共有されるような名詞である．overviewの文(3a)と(3b)について考察する．この2文は独立した文であり，同一文章内の2文であっても，異なる文章の2文であってもよい．この2文はともに述語「焼く」と述語「焦げる」を含む．(3a)では名詞「パン」が「焼く」のヲ格にあり，(3b)では名詞「パン」が「焦げる」のガ格にある．ここから名詞「パン」は，「焼く」のヲ格に伴うことができ，かつ「焦げる」のガ格に伴うこともできるということがわかる．仮説から，「焼く」のヲ格と「焦げる」のガ格は同じ名詞（少なくとも名詞「パン」）を伴うことができるということがわかる．このときの名詞「パン」は，「焼く」のヲ格と「焦げる」のガ格が共有項である可能性を示す名詞である．このような名詞を「タイプアンカー」と呼ぶ．この名称の理由は，(3a)の「パン」と(3b)の「パン」は同じものを指していないが，同じタイプであるためである．タイプアンカーの集合は次のように求める．述語対Pred_1とPred_2が与えられたとき，コーパス全体からPred_1とPred_2が共起する文を探し，次に示すように，どちらか片方の述語の項を埋める名詞の出現頻度を計算する．Pred_1の項Arg_1に名詞Ancがあれば，Pred_1-Arg_1;Pred_2;Ancの頻度を増やす．Pred_2の項Arg_2に名詞Ancがあれば，Pred_1;Pred_2-Arg_2;Ancの頻度を増やす．Pred_1-Arg_1とPred_2-Arg_2の間で共有された名詞集合の交差集合を計算する．すなわち，[AnchSet(Pred_1-Arg_1,Pred_2-Arg_2)=S_1S_2,]となる．このとき，S_1&amp;=Arg|Pred_1-Arg_1;	Pred_2;Anc,S_2&amp;=Arg|Pred_1;Pred_2-Arg_2;Anc.align*である．</subsection>
  <subsection title="共有項同定：アンカー集合の利用">インスタンスアンカーとタイプアンカーに共通する性質を利用して次の目的を達成する．アンカーを持つ述語対候補は何らかの関係を満たすという性質を利用し，何らかの関係を満たさないような述語対候補を除く．述語対の項対の共有項を見付けることができるというアンカーの性質を利用し，述語対候補の項対の共有項を同定する．このとき，ある述語対のある項対に対応するアンカーが見付かった場合，その項対はアンカーを持つと言うことにする．また，ある述語対の項対がアンカーを持てば，その述語対もアンカーを持つとみなす．逆にある述語対の項対がアンカーを持てば，その述語対もアンカーを持つとみなす．overviewの例を用いて，アンカーによる述語対候補のフィルタリングと共有項同定について説明する．述語対獲得から述語対候補焼く_行為—効果関係焦げるを得る．この述語対候補のインスタンスアンカーには「パン」「肉」「オーブン」「トースター」の4つの名詞が存在するため，この述語対候補はインスタンスアンカーを持つ．同様に，タイプアンカーも4つの名詞を持つため，この述語対候補はタイプアンカーも持つ．このときアンカーが存在しなければ，この述語対候補は何の関係も満たさないとみなして候補から除かれるが，この例ではインスタンスアンカーとタイプアンカーを持つため，所与の関係を満たす可能性のある述語対であると見なされる．さらに，この述語対は，アンカー「パン」と「肉」より「焼く」のヲ格と「焦げる」のガ格が共有項であり，アンカー「オーブン」と「トースター」より「焼く」のデ格と「焦げる」のデ格も共有項であるとみなす．アンカーを用いて，述語対獲得によって獲得した述語対候補それぞれに対して次の手続きを実行する．アンカーを持たない述語対を除く．述語対毎に項対を選ぶ．このとき頻度の高い項対を最大でk個を選ぶ（実験ではk=3）．項対毎にアンカーを選ぶ．このとき頻度の高いアンカーを最大でl個を選ぶ（実験ではl=3）．</subsection>
  <section title="実験設定">述語間関係獲得手法の性能を確認するために，Kawaharaとkurohashiが獲得したWebコーパス約5億文~を用いた．このコーパスに含まれる文に対してMecabで形態素解析を行い，CaboCha~で係り受け解析を行い，述語表現の共起事例を獲得した．頻度20回未満の共起パターンを伴う述語表現は計算コストを削減するために削除した．実験では，Inuiらの4つの因果関係のうち行為—効果関係（Inuiらの分類ではEffectに相当する）と行為—手段関係（Inuiらの分類ではMeansに相当する）を獲得し，評価した．行為—効果関係は，非意志的な出来事yの起るように直接または間接的にしばしば意志的な行為xを行うことであり，xとyの間に必然性がなくてもよい．例えば，行為「Xが運動する」と出来事「Xが汗をかく」は行為—効果関係を満たす．また「飲む」の結果として「二日酔いになる」ことに必然性はないが，これも行為—効果関係を満たす．一方で行為—手段関係は行為xを行うためにしばしば行為yを行うことであり，xとyの間に必然性がなくともよい．例えば，「Xが走る」は「Xが運動する」ためにしばしば行うことであるため行為—手段関係を満たす．実験では，12,000以上の動詞に対して意志性の有無を人手で付与した．これには，8,968の意志性のある動詞，3,597の意志性のない動詞，547の意志性の有無が曖昧な動詞を含んでいる．意志性のある動詞は「食べる」「研究する」等であり，意志性のない動詞は「温まる」「壊れる」「悲しむ」等である．この動詞の意志性の有無に関する情報は，共起パターンを用いて述語対を獲得する際に述語の素性として用いる．</section>
  <section title="実験結果"/>
  <subsection title="関係獲得">パターン方式の手法を用いて，行為—効果関係と行為—手段関係の述語対を獲得した．このとき，行為—効果関係では正例25，負例4のシード述語対，行為—手段関係では正例174，負例131のシード述語対を用いた．また，ブートストラップを40回繰り返した後，行為—効果関係では9,511共起パターンと22,489事態対，行為—手段関係では14,119共起パターンと13,121述語対を獲得した．獲得した述語対を信頼度の順番に並べ，4つの範囲（1--500，501--1,500，1,501--3,500，3,501--7,500）からそれぞれ100述語対をランダムに取得した（行為—効果関係の400述語対と行為—手段関係の400述語対の合計800述語対）．この述語対候補に対して，アンカー方式を用いてフィルタリングし，共有項を付与した．このとき，インスタンスアンカーまたはタイプアンカーによって共有項を付与された述語対は，行為—効果関係で254述語対，行為—手段関係で254述語対であった．共有項を付与できた事例の一部をexamplesに示す．共有項を付与できた述語対と付与できなかった述語対に対して，2人の評価者により述語対の関係が正しいかを判定した（行為—効果関係の400述語対と行為—手段関係の400述語対の合計800述語対を評価した）．このとき，与えられた述語対が所与の関係を満たすときに述語対が必要とする項対とアンカーの組を評価者が最低でも1つ以上想像できない場合は，その述語対の関係は正しくないと判断した．例えば，述語対「かける」と「つながる」は正しい行為—効果関係であるが，この関係は，「電話」というアンカーが「かける」のヲ格と「つながる」のガ格が共有項であるときに満たされる．&amp;かける（を：X）_行為—効果関係つながる（が：X）&amp;（X電話）align*評価者は，共有項を付与できた述語対については，評価者は共有項とアンカーを想像するために，機械的に付与された共有項とアンカーを参照してもよいとした．2人の評価結果は，400事例のうち，行為—効果関係では294事例，行為—手段関係では297事例が一致し，一致度は然程高くない．しかし，1人目の評価は一貫して厳しい判定基準で，2人目の評価は一貫して寛容な基準であるように見える．その証拠に2人目の評価結果が正しいと仮定した場合，1人目の評価の精度と相対再現率は行為—効果関係で0.71と0.97であり，行為—手段関係で0.75と0.99となり，2人の間で評価の厳しさの基準は異なっているが個々の評価基準は一貫しており，厳しい基準を考えると両者の評価はよく一致していると言える．これを受けて，評価者2人が共に正しいとした事例のみを正解とみなした．評価結果をrel-precに示す．なお，行為—効果関係の評価結果も行為—手段関係の評価結果も同じ傾向を示しているため，行為—効果関係の評価結果に注目して説明する．また，今回の実験で用いたコーパスから獲得可能な全て行為—効果関係（または行為—手段関係）を満たす述語対のリスト，または，特にコーパスを限定しない行為—効果関係（または行為—手段関係）を満たす述語対のリストを用意することができれば再現率を計算できるが，このようなリストを用意することは困難であり，かつこのようなリストは存在しないため再現率を計算することは難しい．そこで，本実験では我々が評価した400述語対を用いて相対再現率を計算し，ここから本手法が再現率に及ぼす影響を考察する．アンカーを用いないパターン方式のみの評価結果を，rel-precの「パターン方式」の「全て」に示した．先にサンプルした400述語対のうち269述語対が正しい関係を満たした．精度は，269述語対を400述語対で割って0.67と計算した．また，このときの相対再現率は1.00である．パターン方式で獲得した述語対候補をアンカー方式でフィルタリングした場合の評価結果をrel-precの「アンカーを持つ事例」に示した．先にサンプルした400述語対のうち175述語対はインスタンスアンカーを持ち，そのうち144述語対は正しい関係を満たした（「アンカーを持つ事例」の「インスタンス」）．142述語対を175述語対で割って精度0.81を計算した．さらに，インスタンスアンカーを用いたときに正しく関係を満たす144事例を，評価した400述語対のうち正しく関係を満たす269述語対で割って相対再現率0.52を計算した．一方で，タイプアンカーを持つ事例は169事例中143事例が正しい関係を満たした（「アンカーを持つ事例」の「タイプ」）．このときの精度は0.84であり，相対再現率は0.53である．ここから，インスタンスアンカーを用いた場合もタイプアンカーを用いた場合も同程度の精度と相対再現率であり，どちらも再現率を犠牲にする代わりに高い精度を得ていることがわかる．インスタンスアンカーまたはタイプアンカーのどちらかのアンカーを持つ述語対の評価結果を「アンカーを持つ事例」の「混成」に示した．インスタンスアンカーのみまたはタイプアンカーのみの場合と比較して，同程度の精度であるが相対再現率が向上している．この結果から，インスタンスアンカーとタイプアンカーを組み合わせることで精度を犠牲にせずに再現率を改善できることがわかる．タイプアンカーとインスタンスアンカーは高い精度と低い相対再現率という似た傾向を示すが，カバーしている述語対は互いに異なるため2つのアンカーを組み合わせることで再現率が改善されたと考えられる．本実験で用いたパターン方式の手法は，所与の関係にある述語対をその確からしさを表わすスコアと共に導く．そこで，述語対候補をこのスコアでフィルタリングした場合と，アンカー方式（インスタンスアンカーとタイプアンカーの組み合わせ）によりフィルタリングした場合で精度と相対再現率を比較する．アンカー方式ではフィルタリングにより結果400事例中254事例を残した．これと比較するために，400事例からスコアの高い上位254事例について精度と相対再現率を計算した（「パターン方式」の「高スコア254件」）．スコアによるフィルタリングの結果（「パターン方式」の「高スコア254件」）とアンカー方式（「アンカーを持つ事例」の「混成」）によるフィルタリングの結果を比較すると，精度と相対再現率の両方においてアンカー方式の方が良い結果である．この結果は，パターン方式の述語対獲得手法にアンカー方式のフィルタリングを組み込むことで述語対獲得の性能を改善できることを示唆している．さらに，共有項を付与できた254述語対（「アンカーを持つ事例」の「混成」）について信頼度毎の述語対の数と，共有項を付与できない146述語対について信頼度毎の述語対の数を比較した結果をeffect_shared，means_sharedに示す．ここから，共有項を付与できた述語対も付与できない述語対も信頼度の面からは類似した傾向を持つため，共有項を付与できたことと信頼度の間には強い相関がないことがわかる．この結果から，共有項によるアンカー方式は信頼度によるパターン方式とは異なる性質を持ち，この2つを組み合わせることが有効であることがわかる．</subsection>
  <section title="まとめと今後の研究">述語間関係獲得のためにパターン方式の関係指向のアプローチとアンカー方式の項指向のアプローチの相補的な性質に注目し，パターン方式による述語対獲得とアンカー方式による共有項同定を組み合わせた2段階手法を提案し，これを実験し評価した．この結果，(a)アンカー方式のフィルタリングは事態対獲得の精度を改善し，(b)インスタンスアンカーとタイプアンカーは同じくらいの性能で，これらを組み合わせることで精度を犠牲にせずに（相対）再現率を改善でき，(c)アンカー方式は共有項同定で高い精度を達成することがわかった．将来的には3つの方向を考えている．1つめは評価方法の改善であり，コーパスベースの評価とタスクベースの評価を検討している．Szpektorらは，英語コーパスに対して事態に関する情報が付与されたAutomaticContentExtraction(ACE)のeventtrainingsetを用いて，自動獲得した事態間の含意関係知識を評価した．しかし，これは英語に関する評価セットであり，日本語のコーパスに対して同様の情報を付与した評価セットは存在しない．そのため，Szpektorらのようにコーパスベースの評価を行うためには，日本語の評価セットを作成する必要がある．評価セットの作成を含めてコーパスベースの評価を検討している．また他にも特定のタスクに述語間関係知識を適用し，その結果を評価することを検討している．2つめは，ゼロ照応解析~の利用して共有項同定を行うことを検討している．本稿では，所与の関係を満たす述語対とその共有項を獲得するためにパターン方式とアンカー方式を組み合わせる手法を提案したが，もうひとつ方法として，ゼロ照応解析とパターン方式を組み合わせることでも所与の関係を満たす述語対とその共有項を獲得できる可能性がある．しかし，現在のゼロ照応解析の精度は然程高くないため，本稿ではパターン方式とアンカー方式を組み合わせる手法を用いた．ただし，現状のゼロ照応解析の精度でも，アンカー方式を改善するための前処理としてゼロ照応解析用いることはできる可能性がある．この方法の検証を検討している．3つめは，アンカー方式の結果を文内のゼロ照応解析に利用することを検討している．これによりゼロ照応解析の精度を向上させることができる可能性がある．</section>
  <section title="パターン方式の手法">実験で用いたパターン方式の手法であるAbeら~の手法の概要を述べる．本稿ではこの手法を拡張Espressoと言うことにする．拡張Espresoは，共起パターンを利用して実体対を獲得する手法であるEspressoを，共起パターンを利用して事態対を獲得するように拡張したものである．Espressoに対する拡張Espressoの主要な変更点は次の2つである．Espressoにおける実体対は名詞句の対であるが，拡張Espressoの事態対は述語または述語句の対である．Espressoにおける共起パターンは名詞句の対の間にある文字列であるが，拡張Espressoの共起パターンは係り受け関係の木を考えた場合の事態対の間のパスに相当する．</section>
  <subsection title="Espresso">Espressoは，共起パターンを用いた実体間関係獲得手法のひとつであり，共起パターンを用いた手法に共通する，任意の関係のみを表現する共起パターンを用いて任意の関係にある実体対を獲得でき，任意の関係のみで表現される実体対を用いることで，任意の関係のみを表現する共起パターンを獲得できるという仮定を持っている．さらにEspressoは，共起パターンまたは実体対が任意の関係を表わす程度を信頼度という指標で表わし，信頼度の高い共起パターンとよく共起する実体対は信頼度が高く，信頼度の高い述語対とよく共起する共起パターンも信頼度が高いという仮定をおいた．このとき，Espressoは人手で作成した任意の関係にある信頼度の高い実体対を入力として，これと共起する信頼度の高い共起パターンを獲得する．次に信頼度の高い共起パターンを用いて，信頼度の高い実体対を獲得する．この操作をブートストラップ的に繰り返すことで，信頼度の高い実体対を大量に獲得する．</subsection>
  <subsection title="共起パターンの信頼度">獲得したい関係にある実体対x,yが与えられたとき，Espressoはxとyの両方が含まれた文をコーパスから探し出す．例えば，is-a関係の実体対Italy,countryが与えられたとき，EspressoはテキストcountriessuchasItalyが含まれるような文を見つけ出し，共起パターンYsuchasXを獲得する．Espressoは共起パターンpの良さを測るために信頼度r_(p)という尺度を用いる．共起パターンの信頼度r_(p)は，共起パターンpと共起する実体対iの信頼度r_(i)から求められる．Iは共起パターンpと共起する実体対iの集合である．r_(p)=1|I|_iIpmi(i,p)max_pmir_(i)eqnarraypmi(i,p)はpmiで定義されるiとpのpointwisemutualinformation(PMI)であり，iとpの関連度を表現する．max_pmiは，共起パターンと実体対が共起した場合全てのPMIの中で最大となるPMIである．pmi(x,y)=P(x,y)P(x)P(y)eqnarrayPMIは頻度が少ないときに不当に高い関連性を示すという問題が知られている．この問題を軽減するために，Espressoではpmiの代りにで定義されたpmi2を用いる．pmi(x,y)=P(x,y)P(x)P(y)C_xyC_xy+1min(_i=1^nC_x_i,_j=1^mC_y_j)min(_i=1^nC_x_i,_j=1^mC_y_j)+1eqnarrayC_xyはxとyが同時に出現した回数，C_x_iは個々のxの出現した回数，C_y_jは個々のyの出現した回数，nはxの異り数，mはyの異り数である．</subsection>
  <subsection title="実体対の信頼度">共起パターンの信頼度と同じように，実体対iの信頼度r_(i)を次のように定義する．r_(i)=1|P|_pPpmi(i,p)max_pmir_(p)eqnarray共起パターンpの信頼度r_(p)は，前述のrpiで定義され，max_pmiは先の定義と同じであり，Pは実体対iと共起する共起パターンpの集合である．共起パターンの信頼度r_(i)と実体対の信頼度r_(p)は再帰的に定義され，人手で与えたシードiの信頼度をr_(i)=1とする．なお，我々の拡張では，人手で与えた負例関係にある述語対の信頼度をr_(i)=-1とした．</subsection>
</root>
