<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>述語項構造と照応関係のアノテーション：	NAISTテキストコーパス構築の経験から</jtitle>
  <jauthor>飯田龍小町守	井之上直也乾健太郎	松本裕治</jauthor>
  <jabstract>本論文では，日本語書き言葉を対象とした述語項構造と照応関係のタグ付与について議論する．述語項構造解析や照応解析は形態素・構文解析などの基盤技術と自然言語処理の応用分野とを繋ぐ重要な技術であり，これらの解析のための主要な手法はタグ付与コーパスを用いた学習に基づく手法である．この手法を実現するためには大規模な訓練データが必要となるが，これまでに日本語を対象にした大規模なタグ付きコーパスは存在しなかった．また，既存のコーパス作成に関する研究で導入されているタグ付与の基準は，言語の違いや最終的に出力したい解析結果の粒度が異なるため，そのまま利用することができない．そこで，我々は既存のいくつかのタグ付与の仕様を吟味し，述語項構造と共参照関係のアノテーションを行うためにタグ付与の基準がどうあるべきかについて検討した．本論文ではその結果について報告する．また，京都コーパス第3.0版の記事を対象にタグ付与作業を行った結果とその際に問題となった点について報告する．さらにタグ付与の仕様の改善案を示し，その案にしたがい作業をやり直した結果についても報告する．</jabstract>
  <jkeywords>アノテーション，述語項構造，照応，共参照，コーパス</jkeywords>
  <section title="はじめに">情報抽出や機械翻訳などのNLPの応用処理への需要が高まる中で，その技術を実現するための中核的な要素技術となる照応・共参照と述語項構造の解析に関して多くの研究者が解析技術を向上させてきた．それらの技術の多くは各情報が付与されたコーパス（以後，タグ付与コーパス）を訓練用データとして教師あり手法を用いるやり方が一般的であり，解析の対象となるコーパス作成の方法論についても議論がなされてきた．照応・共参照解析については，主に英語を対象にいくつかのタグ付与のスキーマが提案されており，実際にそのスキーマに従ったコーパスが作成されている．例えば，MessageUnderstandingConference(MUC)のCoreference(CO)タスクや，その後継にあたるAutomaticContentExtraction(ACE)programのEntityDetectionandTracking(EDT)タスクでは，数年に渡って主に英語を対象に詳細な仕様が設計されてきた．また，述語項構造解析に関しては，CoNLLのsharedtasksrlconll/で評価データとして利用されているPropBank~を対象に仕様が模索されてきた．日本語を対象に述語項構造と照応・共参照の研究をするにあたり，分析，学習，評価のための大規模なタグ付きコーパスが必要となるが，現状で利用可能なGlobalDocumentAnnotation(GDA)~タグ付与コーパス（以後，GDAコーパス）や京都テキストコーパス第4.0版（以後，京都コーパス4.0）は，述語項構造や共参照の解析のための十分な規模の評価データとはいえない．日本語を対象に述語項構造を照応・共参照の研究を進めるためには，英語の場合と同様にタグ付きコーパスを構築する必要があるが，日本語では述語の格要素が省略されるゼロ照応の現象が頻出するため，後述するように述語項構造の記述の中で照応現象も同時に扱う必要がある．そのため，英語では独立に扱われている述語項構造と（ゼロ）照応の関係の両方のタグ付与の仕様を把握し，2つの関係横断的にどのようにタグ付与の仕様を設計するかについて考える．タグ付与の仕様は最初から完成したものを目指すのではなく，作業仕様を経験的に定め，人手によるタグ付与の作業を行い，作業結果を検討することで洗練していくことを想定している．本論文ではこれまでに行った仕様に関する比較検討の内容と現在採用している我々の作業仕様について説明する．この際，MUCやACEの英語を対象に設計されたタグ付与の仕様に加え，日本語を対象に作成された既存の共参照・述語項構造のタグ付きコーパスであるGlobalDocumentAnnotation(GDA)~タグ付与コーパス（以後，GDAコーパス）や京都テキストコーパス第4.0版（以後，京都コーパス4.0）との比較も行う．本論文ではまずsecondで照応と共参照の関係について確認し，thirdでは述語項構造と照応・共参照のタグ付与に関する先行研究を紹介する．次に，fourthで先行研究を踏まえた上の我々のタグ付与の基準を示し，その基準に従った作業結果についても報告する．さらに，fifthで今回作業を行った際に問題となった点について説明し，fifthでその改善案とその案にしたがって作業をやり直した結果について報告し，最後にseventhでまとめる．また，今回の作業の結果作成された述語項構造と照応・共参照タグ付与コーパスをNAISTテキストコーパスとして公開している．詳細はhttp://cl.naist.jp/nldata/corpus/を参照されたい．</section>
  <section title="照応と共参照">照応とはある表現が同一文章内の他の表現を指す機能をいい，指す側の表現を照応詞，指される側の表現を先行詞という．日本語の場合は述語の格要素の位置に出現している照応詞が頻繁に省略される．この省略された格要素をゼロ代名詞といい，ゼロ代名詞と照応関係となる場合をゼロ照応と呼ぶ．本研究では便宜上ゼロ照応の関係をゼロ代名詞とその先行詞の出現位置で3種類に分類する．ゼロ代名詞と先行詞が同一文内に出現している場合を文内ゼロ照応と呼び，また先行詞がゼロ代名詞と同一文章内の異なる文に出現している場合を文間ゼロ照応と呼ぶ．例えば，zeroで``行く''のガ格が省略されており，その項が述語と係り受け関係にないため，``行く''のガ格のゼロ代名詞とその項``太郎''は文内ゼロ照応の関係にあると考える．最後に，ゼロ代名詞の先行詞が文章内に出現しない場合を外界照応と呼ぶ．一方，二つ（もしくはそれ以上）の表現が現実世界（もしくは仮想世界）において同一の実体を指している場合には共参照（もしくは同一指示）の関係にあるという．先行詞となる表現が固有表現になる場合など，多くの場合は照応関係かつ共参照の関係が成り立つ．例えば，文章ex1では，代名詞``彼_i''が``横尾_i''を指しており，かつ同一の人物を指しているため，照応関係かつ共参照関係である．ex1横尾_iは画家でもないし、デザイナーでもない。~要するに、そんなことは彼_iにとってはどうでもよいことなのだ。これに対し，文章ex2では，2文目の``それ_i''は1文目の``iPod_i''を指しているため照応関係となるが，同じ実体を指していないため共参照関係とはならない．ex2太郎はiPod_iを買った。~次郎もそれ_iを買った。このように照応関係にある場合でも，同一の実体を指している場合とそれ以外の場合が存在する．文献~では，前者のような共参照かつ照応関係となる関係をidentity-of-referenceanaphora(IRA),後者をidentity-of-senseanaphora(ISA)と呼び区別している．照応と共参照は異なる概念であるにもかかわらず，IRAが両方の性質を兼ねるため，既存研究ではそれぞれの概念が混同して扱われてきた．thirdで述べるタグ付与コーパス作成の先行研究でも同様にいくつかの異なる解釈で仕様が設計されている．</section>
  <section title="先行研究">この節では，共参照と述語項構造のタグ付与に関する主な先行研究を説明する．</section>
  <subsection title="照応・共参照のタグ付与">情報抽出の主要な会議であるMessageUnderstandingConfernce(MUC)では，第6回と第7回の会議（以後，MUC-6とMUC-7）において，情報抽出の部分問題として共参照解析の問題を扱っている．MUC-6，MUC-7の共参照関係タグ付与コーパスでは名詞句間の共参照関係がタグ付与され（ただし，動名詞(gerund)は除く），SoonらやNgらなどさまざまな機械学習に基づく共参照解析手法のgoldstandardデータとして利用されてきた．しかし，このコーパスの仕様では，一般に共参照関係とはみなされないような量化表現（every，mostなど）を伴う場合や同格表現(JuliusCaesar_i,_i,...)も共参照関係とみなしてタグ付与されているという問題を含んでいる．MUCの共参照解析タスクの後継に相当するAutomaticContentExtraction(ACE)~のEntityDetectionandTracking(EDT)では，この過剰な共参照関係の認定を回避するために，mention（言及）とentity（実体）という2つの概念を導入しタスクを設定している．言及とは文章中に出現する表現のことで，情報抽出で解析の対象となる特定の種類の固有表現を含む．これに対し，実体とはsecondで述べた意味での実体，つまり現実世界（もしくは仮想世界）で指せるモノを意味する．例えば，aceの例については，``ジョン''と``彼''はそれぞれクラスがnamesとpronounsの言及であり，その2つの表現が実体のレベルではクラスがspecific_referenceである同一の実体を指しているというタグ付与を行う．EDTのタグ付与では，言及の型が人名や組織名など特定の種類の固有表現に該当する場合で，かつ総称的(generic)でない場合にのみ共参照関係のタグ付与を行う．このため，ACEのデータセットでは文章内に出現する共参照関係に網羅的にタグが付与されず，文章内のすべての実体を対象として解析を行うには不十分なデータとなっている．日本語に関しても，京都コーパス4.0やGDAコーパスなどのタグ付きコーパスに共参照相当のタグが付与されている．京都コーパス4.0には，係り受けの情報に加え，毎日新聞95年度版の一部（555記事，5,127文）に114,729もの共参照タグが付与されている．ただし，このコーパスではACEで導入されている実体と実体の間の共参照関係に加え，実体と属性の間にも共参照関係のタグを付与している．例えば，文kycでは，実体``村山富市_i''とその属性``首相_i''の間に共参照の関係が付与されることになる．kyc村山富市_i首相_iの年頭記者会見の要旨は次の通り。一方，GDAコーパスでは，表現が実体を指している場合と総称的な表現の場合を区別せずに共参照の関係を認定している．下記のgda_exはGDAコーパスから抜粋したものだが，この文章では総称名詞である2つの``フロン_i''に対して共参照タグが付与されている．このような例が多数見られたため，GDAの共参照タグはIRAとISAの両方の関係で付与されていると考えられる．gda_exフロン_i対策急げ...フロン_iによる環境破壊対策は...</subsection>
  <subsection title="述語項構造のタグ付与">述語とその項のタグ付与に関しては，表層格レベルから深層格レベルまでさまざまなレベルでのタグ付与についての議論がある．例えば，英語を対象としたPropBank~では，述語の項のラベルとして，基本的にはagentやthemeなどの意味役割に相当するARG0,ARG1,,ARG5,AA,AM,AM-ADVなど，35種類のタグを用いて文章にタグ付与を行っている．一例をあげると，文propに出現している動詞``earned''に対し，``therefiner''をagent相当であるARG0，``66million,or1.19ashare''をthemeに相当するARG1としてタグが付与されている．prop[_ARGM-TMPAyearearlier],[_ARG0therefiner][_relearned][_ARG166million,or1.19ashare].ただし，PropBankでは項が付与される範囲は同一文内に限定されている．一方，日本語を対象に述語項構造を考える場合は必須格が省略されるゼロ照応の現象が頻繁に起きるため，文を越えて出現している表現や，もしくは文章外の要素も考慮してタグ付与を行う必要がある．京都コーパス4.0では文間ゼロ照応，外界照応となる項に関してもタグが付与されている．共参照タグ付与の対象となった555記事を対象にガ/ヲ/ニ/カラ/ヘ/ト/ヨリ/マデなどの格助詞相当の表層格に加え，ニツイテのような連語も一つの表層格として述語と項の関係が付与されている．例えば，文zero_exに出現している述語``答え（る）''では前方に出現している``状態_i''をニツイテという表層格でタグ付与している．zero_ex体の状態_iについて健康と答えた_ニツイテ:i人は八七・八％で、体力に自信を持っているとの回答は八一・一％だった。また，GDAコーパスではゼロ照応に関してagent，themeなどの粒度で意味役割のタグが付与されているが，我々が確認した限りでは，述語と係り関係にある場合や，ゼロ照応の関係として認定できる場合であっても先行詞が同一文内に出現している場合にはタグが付与されておらず，述語項構造解析の訓練事例として利用するには網羅性の点で問題がある．</subsection>
  <subsection title="事態性名詞のタグ付与">動詞や形容詞などの述語への項構造の付与に加え，動詞派生名詞やサ変名詞などの名詞（以後，事態性名詞）についても述語と同様に，項同定の問題が設計され，実際にそれらの問題への取り組みも報告されている．例えば，Meyersらが作成したNomBank~では，PennTreebank~を対象に名詞とその項構造のタグ付与を行っている．このコーパスでは英語における動詞の名詞化に着目して，PropBank~で用いられている意味役割相当の項のラベルを句の中に項が出現している場合に限ってタグ付与している．例えば，文nom中の名詞``complaints''について，``customer''がagent相当の表現であり，また``aboutthatissue''がtheme相当の表現であるといったタグ付与を行っている．nomTherehavebeen[_ARGM-NEGno][_ARG0customer][_relcomplaints][_ARG1aboutthatissue].日本語に関しても，京都コーパス4.0では事態性名詞とその項に対して表層格でタグが付与されている．例えば，文event_exに示すように``及ぼす''の格要素となっている事態``影響''に対して，``離党_i''が``影響する''ことのガ格として付与されている．event_ex村山富市首相は年頭にあたり首相官邸で内閣記者会と二十八日会見し、社会党の新民主連合所属議員の離党_i問題について「政権に影響_ガ:iを及ぼすことにはならない。離党者がいても、その範囲にとどまると思う」と述べ、大量離党には至らないとの見通しを示した。名詞の項構造については，名詞と項の関係が「候補_i擁立_ヲ:i」や「兵士_jの脱走_ガ:j」のように，複合名詞句の中や``AノB''などに縮退される場合もあり，このような場合どこまでをタグ付与の対象とするかを決定する必要がある．</subsection>
  <section title="NAISTテキストコーパスで採用するタグ付与の仕様">thirdで述べた先行研究のタグ付与仕様の背景にある考え方，およびまたその仕様を採用した場合に生じる問題点を考慮した結果，我々は以下の3つの基準を基本方針として採用するに至った．述語項構造については，述語の基本形にその項となる表現を表層格（ガ格，ヲ格，ニ格）レベルでタグ付与する．事態性名詞についても，述語と同様に表層格レベルで項を付与する．共参照関係については，IRAの関係のみを対象として共参照の関係を認定する．以下で，それぞれの詳細を説明する．</section>
  <subsection title="述語と項のタグ付与">述語そのものの認定に関しては，品詞体系としてIPADIC~を採用し，動詞，形容詞，名詞+``だ（助動詞）''の3種類をタグ付けの対象となる述語とみなし，作業を行う．述語の格要素については，京都コーパス4.0が採用しているような表層格，GDAで採用されているagent，themeのような意味役割，またPropBankで付与されているARG0やARG1といった意味役割相当のラベルなど，さまざまなタグ付与のレベルが考えられる．この中で我々は「誰が何を何に対してどうする」という情報抽出的な観点でタグを付与することが自然だと考え，述語の原形の必須格に対して項のタグを付与するという仕様を採用した．この仕様に従った場合，さらにガ格などの表層格レベルでのタグ付与を行うか，もしくはagentもしくはARG0といった意味役割レベルでタグを付与するかという2つの選択肢があるが，ここでは表層レベルからなんらかの情報を捨象して意味のレベルを考えることが応用処理横断的に有益かどうかが現状では判断できないという理由で，格交替の情報のみを捨象した表層格でタグ付与を行った．例えば，京都コーパス4.0では文pred_ex1の述語``食べさせる''に対して``私_i''，``彼_j''，``リンゴ_k''をそれぞれガ，ヲ，ニ格でタグ付与するのに対し，我々の仕様では述語の原形``食べる''に対して``彼_jガリンゴ_kヲ食べる''というタグを付与する．ただし，述語の原形に対してタグを付与する場合には使役者に相当する``私_i''と述語``食べる''の間の関係にタグが付与されないことになる．これを回避するため，格要素を増やす助動詞に対してタグ``追加ガ（ニ）格''を付与した．例えば，文pred_ex1では，助動詞``させる''に対し``私_i''を追加ガ格でタグ付与し，文pred_ex2では助動詞``やる''に対し``彼_j''を追加ニ格でタグ付与する．pred_ex1私_iは彼_jにリンゴ_kを食べさせる_ガ:i,ヲ:k,ニ:j私_iは彼_jにリンゴ_kを食べ_ガ:j,ヲ:kさせる_追加ガ格:ipred_ex2私_iは彼_jに本_kを読ん_ガ:i,ヲ:kでやる_追加ニ格:j京都コーパス4.0では表層格を網羅する形をとっているが，今回の作業では，頻出するガ/ヲ/ニ格のみを対象にタグ付与を行う．当面このような基準で作業を進めることで，今後深層格の情報をタグとして付与する必要がでてきた場合にも，述語の基本形の必須格に付与した情報は，agent，themeのような意味役割を付与する場合や語彙概念構造(LCS)の意味述語の情報を付与する際にも役立つと考えられる．また，ゼロ照応の関係として項を付与する場合には，前方文脈に先行詞と認め得る名詞句が複数個出現している場合がある．例えば，文章multi_antsの2文目で動詞``接する''のガ格は省略されており，このゼロ代名詞に対して1文目の``村山富市首相''，もしくは2文目の``首相''の両方が補完可能である．multi_ants就任後初めて地元の大分県へ里帰りしていた村山富市首相_iは三十一日夕、三泊四日の日程を終えて日航機で羽田空港に到着した。~首相_iは記者団に対し、「突然大分に帰ったが、温かい歓迎に接し_ガ:i『地元はいいなあ』という感謝の気持ちでいっぱい。期待に応えてしっかり頑張らないといかんという気持ちを一層強く持った」と感想を述べた。このような状況の場合，ゼロ照応の正解データとしては両方の表現が先行詞としてタグ付与されているべきであるが，すべての先行詞となり得る表現を作業者が把握しタグ付与していくことは作業効率と作業品質の両方から見て得策とはいえない．このような問題に対し，我々が行った作業では共参照の関係も同時にタグ付与することで，共参照関係にある表現の集合のうちどれか一つが先行詞としてタグ付与されるだけで，共参照関係にある他の表現にもタグが付与されたこと同じ結果として考えることができる．文章multi_antsの例に戻ると，``村山富市首相''と``首相''が共参照の関係であるとタグ付与されていることで，``接する''のガ格ゼロ代名詞の先行詞はいずれかの表現にタグ付与するだけでよくなる．最後に，comp_predに述語に関する我々の仕様と他のコーパスの仕様の比較をまとめる．</subsection>
  <subsection title="事態性名詞と項のタグ付与">動詞や形容詞などの述語に加え，事態性名詞に対して述語と同様に必須格となるガ/ヲ/ニ格を付与する．作業者は与えられた名詞（主にサ変名詞）が事態を表しているか否かを判定し，事態性名詞と判断した名詞（句）に対して必須格を付与する．例えば，文ex_eventで出現している二つの``電話''という名詞のうち，``電話_i''が「電話する」というコトを表しているのに対し，は「（携帯）電話」というモノを表している．この状況で作業者は``電話_i''のみを事態性名詞と認定し，これに対して``彼_a''をガ格，``私_b''をニ格として付与しなければならない．ex_event彼_aからの電話_i_（ガ:a,ニ:b）によると、私_bは彼の家に電話_jを忘れたらしい。また，タグ付与の対象が複合語の場合はその構成素を構成的に分解した上でそれぞれの構成素に対して事態性判別の作業を行う．例えば，「紛争仲裁」は構成素``紛争''と``仲裁''のそれぞれの意味を構成的に組み合せてできた複合語だとみなし，``仲裁''を事態性名詞と判断する．</subsection>
  <subsection title="名詞句間の共参照関係のタグ付与">共参照のタグ付与では，secondで述べたIRAに加えISAの関係も含めてタグを付与するか否かの選択肢があるが，ISAの関係まで含めてしまうと，総称名詞間の包含関係のような複雑な関係を考慮して作業を行う必要がある．例えば，文章bookでは，``食べ物''と``食料''が同一の概念であるため，共参照の関係とするか否かの判断が必要となるが，厳密にはこの二つの表現は庫県内で不足している食べ物''と``被災地（兵庫県）を離れた場所にある食料''という異なる概念を指すためISAの関係として認定すべきではない．このように，概念の同一性を判断するためにはその表現が出現する文脈との関連性を捉え，その表現が指す範囲を考えた上で同じ概念を指しているかを考える必要があり，共参照の認定が非常に困難な作業となる．book兵庫県内の暗やみの中で、人々が水と食べ物の不足に苦しんでいる同じ夜、隣接した大阪の繁華街ではネオンが光り、飲食店はにぎわっている。~水も食料も、被災地を離れるとふんだんにある。そこで，述語や事態性名詞がISAも含めた関係にタグ付与しているのに対し，共参照に関してはIRAの関係にのみタグを付与する．ただし，EDTの仕様のように，実体が組織名や場所名など数種の固有表現に限定して共参照関係のタグを付与することは，さまざまな応用分野で必要となる共参照の表現を網羅できないため望ましくない．そこで，今回の作業では，以下の3つの基準に基づいて表現のクラスを限定せずに共参照関係のタグ付与を行い，どのような問題が生じるのかを調査した．照応詞は文節の主辞（最右の名詞自立語）のみに限定する．談話内に出現した名詞句のみを先行詞とする．総称名詞は照応詞，先行詞とみなさない．既存の共参照関係のタグ付与の研究と比較するとdiff_corefのようになる．</subsection>
  <subsection title="統計">spec_pred，spec_event，spec_corefの仕様に従い，京都コーパス3.0の全記事（2,929記事，38,384文）を対象に，2人の作業者が述語項構造と共参照の関係についてタグ付与作業を行った．述語/事態性名詞とその項に付与されたタグの個数をstaticsにまとめる．ただし，項の出現位置によって，同一文節内，係り関係にある場合，文内のゼロ照応関係，文間のゼロ照応関係，外界照応の5つに分類して頻度を求めた．staticsより，述語の項目ではヲ格，ニ格の項のほとんどは係り関係にあるのに対し，ガ格の約6割はゼロ照応の関係にあることがわかる．これに対して，事態性名詞のヲ格，ニ格は同一文節内，つまり複合語の構成素として項が出現している割合が高く，ガ格に関しては約8割がゼロ照応の関係にあり，述語の場合と比較して項の出現箇所がおおきく異なっていることがわかる．共参照関係のタグについては，タグ付与された実体の総数が10,531，最初に出現した表現を先行詞，その他を照応詞とみなしたときの照応詞の個数が25,357であった．京都コーパス4.0より圧倒的に個数が少ないが，これは厳密にISAの関係と判断できる場合のみタグ付与を行ったためだと考えられる．また，共参照に関与する代名詞の個数は622と，京都コーパスと比較してタグ付与した記事に対する割合が小さい．これは作業者が(1)節照応の付与を行わずに，(2)共参照タグ付与に関して厳密な実体の一致を強いたために完全に一致するとみなせない場合にはタグが付与されなかったためだと考えられる．代名詞に関しては現状の仕様のようにIRAの関係でタグを付与する立場と，実体の一致を問題としないISAの関係で付与するという立場の二つを考えることができ，どちらが良いかは応用分野によって異なる．そのため，代名詞については追加的にISA関係のタグを分けて付与することも今後検討したい．次に，実際に作業を行っている2人の作業者間のタグ付与の一致率を調査するため，ランダムに選択した報道30記事を対象に作業を行った．評価は一方の作業者のタグ付与の結果を正解，他方の作業結果をシステムの出力とみなし再現率と精度で評価する．ただし，それぞれのタグの一致率は各タグの終了位置の一致で評価した．また，述語と事態性名詞の項の一致率については，2人の作業者の述語（事態性名詞）が一致した箇所のみを対象に評価した．また，共参照の一致率についてはMUCscoreを用いて再現率と精度を求めた．これらの基準で評価した結果をagreeに示す．agreeよりわかるように，それぞれのタグ付与は多くの場合8割を越える品質で作業ができているが，改善の余地は大きい．fifthでは，各タグ付与において，問題となった主要な点を説明し，その問題を解決するための今後の方向性について議論する．</subsection>
  <section title="タグ付与の問題点と今後の展望">この節では述語，事態性名詞，共参照のそれぞれのタグ付与作業中に生じた問題を説明し，それに対する今後の対応などをまとめる．</section>
  <subsection title="述語のタグ付与の問題点">まず，述語そのもののタグ付与に関してだが，タグ付与対象となる述語が「〜として」のような機能語相当表現と表現上では同一の場合に述語認定に揺れが生じることがわかった．例えば「会社Aが会社Bを子会社として」では「として」が``ある一つの側面からの価値付け・意味付け''という意味の機能語相当表現なのか，それとも「会社Aが会社Bを子会社とする」と解釈すべきなのかを判断することが難しい．この機能語相当表現の問題については，土屋らがタグ付与作業に関して作業者間の高い一致率を得ており，彼らの作業方針を参考に仕様を洗練していく予定である．</subsection>
  <subsection title="事態性名詞タグ付与の問題点">事態性名詞の認定に関して，今回は「対象となる名詞（句）が出現文脈でモノとコトのどちらを表しているかを判断し，コトの場合のみ項を付与する」という仕様を採用したが，タグ付与作業の結果，モノとコトの2値に分類することが困難な事例が多数出現し，それが作業の揺れの主な原因となった．例えば，例reportの名詞``報告''は``文化庁ガ報告スル''というコトを表していると同時に報告された結果（内容物）というモノを表していることになり，この例からもわかるように，事態性名詞の中にはモノとコトのどちらとも解釈できるものがある．report文化庁の2005年の報告によると、各宗教団体の報告による信者数は合計2億1100万人である。つまり，項となり得る表現（例reportでは``文化庁''）が近傍に出現しているか否かがコトを指すか否かの判定におおきく影響し，上のような場合でも項となる表現が近くに出現していない場合はモノと判断されるなど，一貫した作業結果が得られていない．</subsection>
  <subsection title="項のタグ付与の問題点">項のタグ付与に関しては述語が取り得る格パタンが複数存在するために作業者間で揺れが生じることがわかった．この問題の典型的な例が自動詞と他動詞の交替である．例えば，述語は同じ語義に対して表層格レベルで``agentガthemeヲ実現する''と``themeガ実現する''の2つの格パタンが存在するため，文章中ですべての格要素が省略されている場合は，作業者はどちらの解釈でもタグ付与が可能になってしまう．自他交替の問題と類似して，制度などの表現に動作主性(agentivity)を認めるか否かで解釈が異なるために揺れが生じる場合もある．例えば，文alterにおいて，述語``しばる''は，直前に出現している``規制''の動作主性を認め，``規制ガthemeヲしばる''と``agentガ規制デthemeヲしばる''の2つの解釈が存在する．alter我々の生活が知らず知らずにどれだけ規制でしばられているか、規制緩和によって豊かさが変わっていくのかを考えてみた。このような交替を伴う場合の揺れに関しては，どちらかのパタンを優先するという規則をあらかじめ決めておき作業することで対応できると考えられる．動作主性の問題に関連して，組織のような実体にどのくらい動作主性を認めるかが作業者間で異なるために揺れが生じる場合も頻繁に起こった．例えば，文ex_roleでは，組織``与野党''もしくはその組織の``党首''が事態``協力（する）''のガ格として解釈可能である．ex_role...自民、さきがけ、新進各党の与野党_aの党首_b会談を呼び掛けて協力を求めるべきだ。このような組織とその組織の関係者のような対立や，また文ex_partの``北朝鮮''と``同指導部''のような組織とその部署の関係など，ある名詞が他の名詞と関連しているために，複数の解釈が可能な場合は``（与野党ノ）党首''のように詳細化されているほうにタグを付与することによって作業者間の揺れを少なくすることができると考えられる．このように扱うことで，もし所属（党首,与野党）のような名詞間の関係解析が実現できれば，他方の名詞（ex_roleでは``与野党''）と対象となる述語を関連付けて扱うことができる．ex_part北朝鮮_aにおける新年の辞は、同指導部_bの施政方針発表に当たる重要行事である。またlack(a)のように，項としてタグ付与されるべき名詞句がIRAの関係で他の名詞句と関連付けられている場合は，共参照関係にある名詞句のいずれかを項として同定する問題とみなすことができるが，一方lack(b)の``子供''と``児童''のようなISAの関係で出現している名詞句については，ラベルが付与されていない``子供''は述語の項としてタグが付与されないという問題が起こる．また，本研究では必須格となるガ/ヲ/ニを対象に述語項構造のタグ付与について議論したが，それ以外の格（カラ/ヘ/ト/ヨリ/マデ/デ）についても付与することが可能であるかを調査する必要がある．そこでコーパスの一部136記事を対象にこれらのタグを試験的に付与し，どのような結果となるかを調査した．ただし，項の出現箇所に制限を加えずに作業を行った場合，作業者は各述語に対し文章全体を対象に格要素を探す必要があるため，すべての項に網羅的にタグ付与できるかどうかがわからない．そのため，今回は項を同定する範囲を述語と同一文内に限定し，その中で網羅的に項のタグ付与を行った．adjunctに作業者2人が付与したタグの個数を表層格ごとにまとめる．adjunctより，ガ/ヲ/ニ以外の項についてもある程度の個数が付与可能なように見えるが，このうち文~adjunct1や文~adjunct2のような，複数の述語が同一表現を項として持つ並列や文内ゼロ照応など，明示的にタグを付与すべき現象がどのくらい出現しているかを人手で調査したところ，作業者1と2でそれぞれ16回と31回であった．つまり，項のタグ付与の対象を同一文内に限定した場合，ほとんどの項は係り受け関係にあり，かつ明示的にタグ付与対象となる格助詞を伴い出現するため，今回人手でタグ付与作業を行った結果のほとんどは機械的に処理できる問題となる．adjunct1台北_iでは、屋外のスタジアムも満員になり_デ:i、失神者が出た_デ:iほど。adjunct2...「新民主連合」は六、九の両日に総会_iを開き_ヲ:i、離党問題などの対応を話し合う_デ:iことにしており、党内調整は大きなヤマ場を迎える。このため，文を越えて述語と任意格の関係を付与することを考慮する必要があるが，どのような基準でその作業に取り組めばよいのかは自明ではなく，今後さらに検討する必要があると考えている．</subsection>
  <subsection title="共参照タグ付与の問題点">共参照関係のタグ付与に関して作業を行った結果，共参照関係を厳密な同一実体を参照している場合に限定したことで，多くの関係は固有名の間で認定され，照応の現象と関連する代名詞や指示連体詞を伴う名詞句のような表現についてはほとんどには共参照の関係が付与されなかった．これは，新聞記事の場合は読み手が理解できる箇所では代名詞のような表現よりゼロ代名詞を優先的に利用している，また，代名詞が名詞句に加え，直前の節を指す場合などが比較的多く，仕様で定義した共参照関係として認定できない，などの理由がある．ただし，代名詞，指示連体詞などの指示表現については照応関係を研究するための良い題材になると考えられるので，これらの指示表現に特化したタグ付与作業を行った．作業結果についてはrevise_corefでまとめる．また，IRAのみを対象に共参照のタグを付与する作業に関してもいくつかの問題が残る．まず1つ目の問題を文章gpe_exを例に説明しよう．gpe_exグロズヌイからの報道によると三日、大統領官邸の北西一・五キロの鉄道駅付近でロシア軍部隊_iとチェチェン側部隊が衝突したが、ロシア側_iは中心部への進撃を阻まれて苦戦。...ロシア政府_jは三日、戦況に関する声明を発表し、大統領官邸を含む首都中心部は依然としてロシア側が支配していると強調した。しかし現地からのテレビ映像では、官邸はじめ中心部は依然としてドゥダエフ政権部隊の兵士が警戒に当たっており、ロシア側_jの発表と食い違いを見せている。この例で，最初に出現する``ロシア側_i''が``ロシア軍部隊_i''の換喩に相当するのに対し，次に出現する``ロシア側_j''は``ロシア政府_j''の換喩として解釈できる．現状の仕様では``ロシア軍部隊_i''と``ロシア側_i''，``ロシア政府_j''と``ロシア側_j''それぞれに共参照関係のタグを付与することになるが，換喩の解釈しながらタグ付与作業を行なうことが困難であることに加え，実際の自動解析する際にも非常に困難な問題設定となる．この問題を回避するために，換喩の解釈で共参照のタグを付与するのではなく，文章に出現している4つの``ロシア''を同一の実体としてタグ付与するなどの方法が考えられるが，どのように仕様を決めた方がよいかは明らかでないため今後検討していく必要がある．また，IRAの認定に関しても，実体が具体名詞である場合は2つの言及が同一の実体を指すか否かの認定が容易であるが，抽象名詞の場合は同じものを指しているかの判定が困難である．spec_corefで共参照関係のタグ付与にはあらかじめ名詞のクラスを指定して作業を行うことは望ましくないと述べたが，抽象名詞に関してはいくつかの意味クラスに限定して作業を行い，どのくらい揺れなく作業できるかを調査したい．</subsection>
  <section title="タグの仕様の改善">fifthで見たように，今回採用したタグ付与の基準には解決しなければならないいくつかの問題点が含まれている．この節ではその中で事態性名詞と名詞句の照応関係についてさらに仕様を洗練し，作業を行った結果について報告する．</section>
  <subsection title="事態性名詞">problem_eventnounに示したように，事態性名詞に関する典型的な作業の揺れは，事態性名詞が文脈によってモノとコトの両方の解釈がある場合に「あらかじめ明示的にコトかモノかを判別し，コトへのみ項を付与する」という仕様と矛盾するために起こる．この矛盾を回避するために，以下に示すの2つの項目をタグ付与の仕様として採用した．修正点1:モノを指す表現へも項を付与する~モノとコトの境界を項付与できるか否かで弁別することは困難であり，モノとして解釈できる場合にも項を持つ場合がある．そこで，今回の仕様ではモノである場合でも項を持つと判断できた場合には，モノ/コトの判別とは独立に項を付与する．修正点2:モノとコトを指す表現を区別するためモノと判断した根拠もタグ付与する~提案1で述べた仕様を採用すると，モノの場合も項を付与するため項を付与したことがコトを指すという情報と等価ではなくなる．しかし，文章中の事態のみを抽出したい応用分野も存在するため，作業結果には事態性名詞がコトを指すという情報もできる限り残しておくことが望ましい．そこで，まず我々はあらかじめ揺れが起こった事態性名詞を人手分析し，モノとコトの解釈で曖昧性が生じる名詞を結果物/内容，モノ（具体物），役割，述語と事態性名詞との語義のずれの4種のクラスに分類した．事態性名詞をモノとして解釈できる場合には，これら4つのうちいずれかをタグ付与することでモノとしての証拠を残す．逆にこれらのタグが付与されないことで純粋に事態を表す事態性名詞を表現する．また，名詞クラスのタグを用意することで，項付与が困難な場合に作業者が無理に項を付与しようとする事態を回避することができる．上述の2つの提案を採用することにより，これまでモノに分類するか項を取るかどちらか一方の情報しか付与できなかった例reportの``報告''についても，``モノ（具体物）''としての解釈と``文化庁ガ報告スル''という項構造の両方を情報を付与できるようになる．以下で，今回付与する4種の名詞クラスについて説明する．結果物/内容:典型的には例contentのような内容節をとる（トノ，トイウを伴って出現する）場合，``意見''のような名詞は内容節が表す内容と同格であり，``意見スル''というコトを指すとは考えにくいタグを付与するわけではなく，文脈から``XガYト意見スル''という事態と判断できる場合は項を付与し，結果物/内容タグはしない．．content党内には「社会党会派の離脱者は従来通り除名すべきだ」との意見が根強く...この類例としては``提案''，``決定''，``報告''などがある．また，``連合シタ''結果，``連合''という実体が存在するという解釈に基づき，例unionのような実体を指すのみで事態を表すとは考えにくい``連合''についても結果物/内容のタグを付与し，項は付与しない．この類例としては``組織''などの表現がある．union十日夜には、自由連合の新年会に自民党から森喜朗幹事長、島村宜伸国対委員長らが出席した。同様に，例regulationの``規制''も``規制スル''事態よりも規制の内容そのものを指すと判断した場合は，項は付与せず結果物/内容タグのみを付与する．regulationまた、経済問題については日本経済の構造変革のため規制緩和に積極的に取り組むと訴える。モノ（具体物）:事態性名詞が文脈中でモノ（具体物）を指しているかを判定する．前述の例ex_eventのモノとしての``電話_j''や場所としての``施設''，道具としての``装備''などの表現がこれに相当する．例えば，ある文脈で``携帯''という表現が``携帯電話''というモノを指す場合はモノタグを付与する．役割:``課長補佐''，``松本教授''，``オシム監督''などの表現は，名詞句全体で個人を指示しており，名詞句内の事態性名詞がコトを指すとは考えにくく，この場合には役割タグを付与することで項の付与を回避する．このような表現は典型的に主辞の位置に出現している場合が多い．述語と事態性名詞との語義のずれ:事態性名詞が派生前の動詞の意味と異なる場合には，項を付与することができない．例えば，例zureのサ変名詞``一定''は動詞``一定スル''と異なった意味で用いられており，このような場合にはずれタグを付与し，項は付与しない．zure一定の得票で議席を占めた後に今回と同様「除名」などの騒動が起きれば、...上述の作業方法を採用することで人手でのタグ付与品質にどのような影響が出るかの調査を行った．具体的には，作業者2人が新聞報道50記事中のサ変名詞665箇所に対し，その名詞が項を持つか否かの判定と項を持つ場合は項の付与を行った．この作業とは独立にthirdに示した名詞クラスの付与を行った．今回の作業では頻出するサ変名詞を対象に作業し，和語動詞派生の名詞は対象外とした．作業者2名の作業結果とその一致率をresultに示す．resultより，665件のサ変名詞のうちどちらの作業者も550を越えるサ変名詞に対して項を持つと判定しており，文章中のほとんどのサ変名詞は項付与対象となっていることがわかる．また，項を持つか否かの作業者間の一致率はそれぞれの作業者について見た場合0.95と0.91と以前の作業品質の調査（一致率は0.905と0.810）と比較して一致率が向上しており，今回の作業方針が品質向上に有効であったことがわかる．また，項を持つか否かKappa値で評価したところ0.522という結果を得た．名詞クラスの一致率については良いとは言い難いが，これは作業者間で結果物/内容とずれにそれぞれ付与するなど，クラス間の揺れが生じたためであり，またそもそもスル接続で表現する頻度が低い``確証''などの事態性名詞に関する解釈の異なりも作業の揺れの原因となった．また，項を取るか否かのタグ付与が不一致だった78事例を調べたところ，44事例は項を付与するか否かに作業者間で解釈が異なる事例であり，残りは付与の誤りとみなせる事例であった．次に，2人の作業者が項を持つと判断した531事例について，項（ガ/ヲ/ニ格）がどのくらい一致するかを評価した結果をagree_argに示す．項を取ると判断された事態性名詞のうち付与された項が一致しなかった265事例を人手で分析，揺れの原因を調査した結果をinconsistenceにまとめる．作業の揺れはおおきく2つの問題に起因している．一つは，各事態性名詞を述語化して考えた際に作業者間で異なった格パタンを想起したためである．特に，ある事態性名詞に対して，一方の作業者は必須格としてヲ格を取ると判断したが，他方はそれを取らないと判断した場合が揺れの大部分を占めていることがわかった．この問題に関しては，語彙概念構造を考慮して作成されている動詞辞書のような情報を作業の際に提示することで，作業者が想起できない格パタンを網羅的に把握することができ，揺れが少なくなると考えられる．このような作業者支援については，野口らの作成しているアノーテションツールでどのように情報を提示するかという問題と同時に考えていきたい．また，もう一つの主要な揺れの原因は，同定すべき項の粒度に関するものである．例えば，例exoで項を持つと判断された``整備''には，前方文脈に出現している``日本鉄道建設公団''という組織が``整備スル''という解釈と，文章中に出現しない``特定の誰か（もしくは集団）''が``整備スル''という2つの解釈が存在する．exo日本鉄道建設公団は十一日、整備新幹線の北海道新幹線について、ルート公表に向けた函館市と小樽市付近の調査に一月下旬から着手すると発表した。調査は、整備新幹線建設費とは別枠の、建設推進準備事業費三十億円の中で行われる。この問題は「できるだけ文章内から項を選択する」という基準を用いた場合でも，作業結果は作業者の解釈に左右されるため，解決はできず，述語の場合も同様に問題となる．この問題と関連して，これまでのタグ付きコーパス構築の方法論はできるだけ揺れを無くすことが前提であり，解析はその厳密な設定のもと問題を解くという立場で研究が進められてきたが，今後はその代替案として作業者一人もしくは複数人の揺れを許容するような学習・分類の枠組みを検討すべきかもしれない．</subsection>
  <subsection title="名詞句の照応関係">problem_corefで示したように，spec_corefで示した名詞句の共参照関係の仕様に従って作業を進めた場合，厳密な共参照関係であることを作業者に強いてタグを付与させるため，例えば表現が代名詞であっても，照応関係が付与されないことになる．どの粒度での照応関係が応用処理に必要となるかは応用処理それぞれの問題に依存するため，同一の実体を指していることが保証できない場合でも，照応関係を認定してタグを付与したい．しかし，この対象を名詞句全体に広げた場合，spec_corefで述べた概念間の包含関係など，複雑な関係を把握した上で照応関係を付与するという作業を作業者に強いることになる．ここではそのような照応関係を捉える第一歩として，``この''や``その''といった指示連体詞を伴う名詞句を作業対象とすることで，照応関係についてどのような作業を進めていくべきかを考える．以下で示すように，指示連体詞を伴う名詞句を対象にする場合，共参照の関係を含む指定指示（限定指示）やbridgingreferenceなどの間接照応の関係に相当する代行指示といった複数のの関係を考慮する必要があり，名詞句全体の照応現象を考える上での良い縮図となっていると考えられる．指定指示（限定指示）:``指示連体詞+名詞（句）''が文章中の他の表現と照応関係になる場合にその関係を指定指示（限定指示）という．例えば，例direct_anaにおいて，``このデータ_i''は先行詞``資料_i''を指す．direct_ana図書館で資料_iを手に入れた。このデータ_iは機械的に処理される。代行指示:指示連体詞単体が前方文脈の表現と照応関係になる場合にその関係を代行指示という．例えば，例indirect_anaにおいて，``こ（の）''は前文の``水質調査''と照応関係にある．indirect_ana5年間、水質調査_iを行った。この_iデータは機械的に処理される。この2種類の関係を分けて付与するため，指定指示の場合は``指示連体詞+名詞（句）''全体を照応詞とし，代行指示の場合は指示連体詞のみに照応詞のタグを付与する．また作業の確認のため，各に指示代名詞にはどちらの関係で出現しているかを明示的にタグ付与を行う．また，``この日''などの表現は文章中に必ずしも先行詞が存在するとは限らず，このような場合には外界照応のタグを付与し，指定指示や代行指示と区別する．この結果，指示連体詞には指定指示，代行指示，外界照応のいずれかのタグが付与されることになる．共参照関係を付与した際には，談話要素間の厳密な共参照関係を強いたため先行詞は名詞（句）に限られたが，指示連体詞を伴う場合には，先行詞の品詞には制約を加えずに作業を行った．このため，照応詞の指し先が節となる場合も含まれる．このような場合は節の主辞（多くの場合は述語）をその節を代表して先行詞としてタグ付与した．例えば，例ant_predでは，``その前計算''は``前述のシステムは前もって値を計算する''ことを指しており，この場合はこの節を代表して，``計算する''を先行詞としてタグ付与する．ant_predシステムは前もって値を計算する_i。その前計算_iはシステムの性能を大幅に向上させている．また，先行詞の表現によっては指示関係が指定指示なのか代行指示なのか曖昧な例が存在する．例えば，例rel_ambiguousでは，``その土地''が``アメリカ''を指す指定指示の関係なのか，``その''が``アメリカ''を指し，``アメリカの土地''として解釈すべきかの判断が困難である．rel_ambiguous彼はアメリカ_ijへ向かった。土地_jで彼は新しい仕事をみつけるつもりだ。このような曖昧性のある指示関係については指示関係が曖昧であることをタグ付与し，明かにわかる指定指示や代行指示の関係とは区別する．上述の作業内容にしたがい，一人の作業者が指示関係とその先行詞のタグ付与作業を行った．作業対象はすでにタグ付与を行ったNAISTテキストコーパスの中から指示連体詞を含む記事をあらかじめ抽出し，その記事を対象に作業を行う．茶筌で形態素解析した結果を利用し，品詞が``連体詞''として解析された形態素を含む記事1,463記事（報道883記事，社説580記事）を対象に作業を行った．この結果4,089の指示連体詞にタグが付与され，このうち指定指示は30.9%（1,264/4,089）代行指示は57.4%（2,345/4,089），外界照応は11.5%（470/4,089）であった．ana_tableに記事の種類や先行詞の種類ごとの出現数をまとめる．次に，作業の信頼度を調査するために，別の作業者がすでにタグ付与した記事の一部（418の指示連体詞）を対象に新たにタグ付与作業を行い，作業の一致率を見る．まず，指示関係の判別についてKappa値で評価したところ0.73と高い数値を得た．また，先行詞の一致率については，評価に使った418の指示連体詞のうち，先行詞を持つ322の指示連体詞についてどの程度同じ先行詞にタグ付与されたかの一致率を見た．その結果，指定指示については80.7%(88/109)が一致するという高い一致率が見られたが，代行指示については，62.9%(134/213)と指定指示に比べ低い一致率となった．これは，指定指示についての作業は照応詞に対し先行詞が同じ意味カテゴリに入る候補のみを探す比較的容易な作業であるのに対し，代行指示に関してはさまざまな意味的な関係を考慮して先行詞を探す必要があり，作業がより困難であることに起因すると考えられる．この品質の向上のためにある意味カテゴリを先行詞として持つ可能性のある表現については，あらかじめその情報を提示した状況で作業を行うなどが考えられる．その点を含め，どのような情報をどのような状況に提示するかについては今後さらに検討していく予定である．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，日本語を対象とした述語項構造・共参照タグ付与コーパスに関して，我々が今回採用したタグ付与の基準について報告した．thirdの議論に基づき，述語項構造のタグに関してはISAとIRAの関係両方で，共参照関係はIRAの関係でタグ付与作業を行い，京都コーパス3.0を対象にこれまでにない大規模な述語項構造・共参照タグ付きコーパスを作成した．また，特に一致率の悪かった事態性名詞のタグ付与に着目し，作業仕様の洗練を行った．具体的にはモノのタグ付与と項付与を独立に扱うことで，作業品質が向上するという結果を得た．さらに，その他のタグ付与作業に関しても，作業の過程で起こった問題について考察し，作業の詳細化のための項目を述べた．今回作業では述語と事態性名詞の表層ガ/ヲ/ニ格と共参照関係のタグ付与を行ったが，情報抽出などの応用分野を想定した場合，今回作業したラベルに加え，以下に示す内容に取り組む必要があると考えている．まず，今回の作業では名詞間の関係として共参照関係のみを作業対象としたが，上位下位や部分全体，所属関係など，さまざまな関係の解析も述語項構造・共参照解析と同様に応用処理のための重要な構成素となる．この名詞間の関係について，京都コーパス4.0で採用されている``AノB''の粒度でタグを付与した場合，この``ノ''で付与した結果には上位下位関係や部分全体関係などさまざまな関係を含んでしまうため，関係抽出の粒度としては不十分である．また，この名詞句間の関係解析は，bridgingreferenceや間接照応などの用語で表現される場合もあるが，bridgingreferenceは一般に英語の定情報(definite)の存在が仮定された上で述べられることが多い．つまり，``the''を伴った名詞句があるにもかかわらず，参照する先行詞が文章中に出現していない場合にどう解釈すればよいかという点が議論の中心となっている．一方，日本語などの冠詞のが利用できない言語の場合，``the''のような手がかりがないために，どの名詞句の対に対して間接照応の関係を付与するかという課題設計そのものが困難になると考えられる．ACEのRelationDetectionandCharacterization(RDC)タスクでは，pre_corefで述べた実体の間の関係にのみ抽出対象となる関係を定義しているが，実体のクラスをオープンにした場合に揺れなく作業できるかについても今後調査したい．さらに，今回の作業では新聞記事を対象に作業を行ったが，例えば代名詞の出現が少ないなど，このコーパス内の用例だけを学習手法の訓練事例として利用すると，blogなどの照応解析，述語項構造解析を適用したい記事との異なりのために適切に解析できない恐れがあり，今後はタグ付与作業をいくつかの領域に拡張して進める必要がある．また，タグ付与に関する仕様書に関して，それぞれ個別の仕様について，外延的に例を示すだけで仕様をまとめるのではなく，それぞれのタグがどのような性質を持っているために付与されているかという内包的な仕様も明示的に記述することで，実際に解析に利用した研究者が問題の性質を分析するのに役立つ仕様書を作成することが重要だと考えており，今後の作業内容については順次Webページryu-i/coreference_tag.htmlにまとめていく予定である．</section>
</root>
