<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>共起パターンの学習による事態間関係知識の獲得</jtitle>
  <jauthor>阿部修也乾健太郎松本裕治</jauthor>
  <jabstract>大規模コーパスから事態表現間の意味的関係の知識の獲得を目的として，実体間関係獲得手法として提案されたEspressoを事態間関係に適用できるように拡張した．この拡張は主に2つの点からなり，(1)知識獲得のために事態表現を定義し，(2)事態間関係に適合するように共起パターンのテンプレートを拡張した．日本語Webコーパスを用いて実験したところ，(a)事態間関係獲得に有用な共起パターンが多数存在し，パターンの学習が有効であることがわかった．また行為—効果関係については5億文Webコーパスから少なくとも5,000種類の事態対を約66%の精度で獲得することができた．</jabstract>
  <jkeywords>事態間関係，知識獲得，Espresso，共起パターン</jkeywords>
  <section title="はじめに">テキスト中の含意関係や因果関係を理解することが，質問応答，情報抽出，複数文章要約などの自然言語処理の応用に役立つと知られている．これを実現するためには，例えば，動詞「洗う」と動詞句「きれいになる」が，何かを洗うという行為の結果としてその何かがきれいになるという因果関係である，といったような知識が必要である．本論文では，事態と事態の間にある関係を大規模にかつ機械的に獲得するための手法について述べ，この手法を用いた実験結果を示す．因果関係，時間関係，含意関係等の事態間関係を機械的に獲得するための研究が既に存在する~．これらの研究に共通する方法論は，特定の事態間関係を表現する語彙統語的なパターンを人手で作成し，このパターンと共起する事態対をテキストから抽出することで，特定の関係を満たす事態対を獲得するという方法である．なお，このように共起関係を利用するパターンを共起パターンと言うことにする．例えば``toVerb-XandthenVerb-Y''という時間的前後関係を表現する共起パターンを用いて，テキスト``tomarryandthendivorce''から動詞``marry''と動詞``divorce''が時間的前後関係にあるという知識を獲得できる~．こうした手法では，大量の共起パターンを人手で作成することが困難であるため，多くの事態対と共起する傾向を持つような一般的な共起パターンを用意することで，少量の一般的な共起パターンを用いて特定の関係を満たす事態対を大量に獲得することが可能となる．しかし，このような一般的な共起パターンを用いて獲得した事態対には誤りが多いという傾向がある．この問題に対処するために，一般的な共起パターンを利用して獲得した事態間関係に別の手法を適用して誤った事態間関係を取り除く手法があり，代表的なものとして発見的な統計情報を用いる手法~と曖昧性の問題を解消するために学習を行う方法~がある．一方で，実体間関係を獲得する研究~が共起パターンと獲得できる事例の性質を次のように報告している．多くの事例と共起するパターン（一般的なパターン）を利用して実体間関係知識を獲得すると精度が低い傾向がある．そのため，精度を向上させるためには誤った関係を除く別の手法が必要である．逆に少数の事例のみと共起するパターン（特殊なパターン）を利用することで高い精度で実体間関係を獲得することが可能になる．しかし，大量に実体間関係知識を獲得するためには大量の共起パターンを用意する必要がある．一般的な共起パターンと特殊な共起パターンを組み合わせて実体間関係を獲得することで高い精度で大量の実体間関係知識を獲得できる可能性がある．これを受けてPantelとPennacchiotti~は，実体間関係を表現する共起パターンと実体対をブートストラップ的に獲得する手法を開発した．しかし，これと同様の手法は事態間関係獲得でまだ試みられていないため，この手法を事態間関係獲得に適用した場合に実体間関係獲得のように良い成果を上げるのかという点が明かではない．これらの実体間関係獲得の研究成果を事態間関係獲得に応用するために，PantelとPennacchiotti~のブートストラップ的実体間関係獲得手法を事態間関係獲得に適用させるように拡張し（〜節），拡張した手法が事態間関係獲得においても有効であるかを確認するために，日本語5億文Webコーパスから従来の手法と拡張した手法を用いて行為—結果関係にある事態間関係を獲得し，この結果を評価する（節）．</section>
  <section title="事態間関係知識獲得の関連研究">introductionでいくつか関連研究を取り上げたが，そこで紹介できなかった関連研究を本節で紹介する．初期の共起パターンを用いた事態間関係獲得の手法はChklovskiとPantel~のVerbOceanである．この手法は人手で作成したtoVerb-XandthenVerb-Yのような少数の共起パターンを利用して，strength（例えばtaint--poison）やhappens-before（例えばmarry--divorce）のような6種類の事態間関係を獲得し，約29,000の述語対を65.6%の精度で獲得した．多くの事例と共起するパターンを用いて獲得した事態間関係から誤りを除くために，Inuiら~は因果関係を表わす接続表現「ため」と教師付き分類学習を用いて，80%の再現率と95%以上の精度で因果関係を4種類cause，precondition，effect，meansに分類した．他に，Torisawa~は接続パターン「Verb-XてVerb-Y」を用いて獲得した述語対と，それぞれの述語と格の間の共起情報を組み合せて時間的制約にある事態対を獲得した．ただし，この手法は時間的制約にある事態対以外の関係を獲得するために応用できるのかは明かではない．また，共起パターンを用いた~手法を元にZanzottoら~は名詞化した動詞を利用して含意関係にある事態対を獲得した．例えば，含意関係XwinsXplaysをplayerwinsのようなパターンから獲得した．しかし，動詞を名詞化するには様々な変形パターンを考えることができるが，この実験では限定的な変形パターンのみを対象としている．</section>
  <section title="Espresso">本節ではPantelとPennacchiottiが実体間関係を獲得するために開発したEspressoアルゴリズム~を紹介する．共起パターンを用いた実体間関係獲得手法のひとつであるEspressoは，特定の関係を満たす実体対とよく共起するパターンが存在するという共起パターンを用いた手法に共通する仮定を置いている．Espressoは，この仮説に加えて，共起パターンまたは実体対が特定の関係を表わす程度を信頼度という指標で表わし，信頼度の高い共起パターンが支持する実体対の信頼度は高く，信頼度の高い事態対が支持する共起パターンの信頼度も高いという仮定を置いた．このとき，Espressoは人手で作成した信頼度の高い実体対を入力として，これと共起する信頼度の高い共起パターンを獲得する．次に信頼度の高い共起パターンを用いて，信頼度の高い実体対を獲得する．この操作をブートストラップ的に繰り返すことで，信頼度の高い実体対を大量に獲得する．</section>
  <subsection title="共起パターンの信頼度">獲得したい関係にある実体対x,yが与えられたとき，Espressoはxとyの両方が含まれた文をコーパスから探し出す．例えば，is-a関係の実体対Italy,countryが与えられたとき，EspressoはテキストcountriessuchasItalyが含まれるような文を見つけ出し，共起パターンYsuchasXを獲得する．Espressoは共起パターンpの良さを測るために信頼度r_(p)という尺度を用いる．共起パターンの信頼度r_(p)は，共起パターンpを支持する実体対iの信頼度r_(i)から求められる．共起パターンpを支持する実体対iの集合をIとする．r_(p)=1|I|_iIpmi(i,p)max_pmir_(i)eqnarraypmi(i,p)はpmiで定義されるiとpのpointwisemutualinformation(PMI)であり，iとpの関連度を表現する．max_pmiは，共起パターンと実体対が共起した場合全てのPMIの中で最大となるPMIである．pmi(x,y)=P(x,y)P(x)P(y)eqnarrayPMIは頻度が少ないときに不当に高い関連性を示すという問題が知られている．この問題を軽減するために，Espressoではpmiの代りに~で定義されたpmi2を用いる．pmi(x,y)=P(x,y)P(x)P(y)C_xyC_xy+1min(_i=1^nC_x_i,_j=1^mC_y_j)min(_i=1^nC_x_i,_j=1^mC_y_j)+1eqnarrayC_xyはx_iとy_jが同時に出現した回数，C_x_iは個々のx_iの出現した回数，C_y_jは個々のy_jの出現した回数，nはxの異り数，mはyの異り数である．</subsection>
  <subsection title="実体対の信頼度">共起パターンの信頼度と同じように，実体対iの信頼度r_(i)を次のように定義する．r_(i)=1|P|_pPpmi(i,p)max_pmir_(p)eqnarray共起パターンpの信頼度r_(p)は,前述のrpiで定義され，max_pmiは先の定義と同じであり，実体対iを支持する共起パターンpの集合をPとする．共起パターンの信頼度r_(i)と実体対の信頼度r_(p)は再帰的に定義され，人手で与えたシードiの信頼度をr_(i)=1とする．なお，我々の拡張では，人手で与えた負例関係にある事態対の信頼度をr_(i)=-1とした．</subsection>
  <section title="事態間関係獲得">実体対関係を獲得するための手法であるEspressoを，我々は事態間関係を獲得できるように拡張した．この拡張はEspressoが獲得する対象である「実体対」を「事態対」に置き換えたものではあるが，実体と事態は特徴が異なるため，様々な変更を施した．本稿では事態間関係獲得に拡張したEspressoを拡張Espressoと言うことにする．本節では，拡張Espressoについて説明する．事態の表現についてevent_representation〜argument_selectionで説明し，共起パターンの表現についてpattern〜volitionで説明し，その他の変更をverbal_nouns〜eq_changeで説明する．</section>
  <subsection title="事態の表現">事態は述語項構造を用いて表現する．述語項構造を用いて表現することで，動詞句の名詞句化や連体節化，照応/省略などによって表層的な統語構造に生じる差異を吸収し，標準的な表現に統一することができる．例えば，「夏目漱石によって発表された『坊ちゃん』」や「夏目漱石による『坊ちゃん』の発表」は統語構造では異なるが，述語項構造では「夏目漱石ガ『坊ちゃん』ヲ発表する」に統一される．また，テキスト中に出現した表記のままではなく，形態素の原形で事態を表現する．ただし事態が動詞として出現し，その後に，受け身（〜される），使役（〜させる），可能（〜られる），希望（〜したい）を表わす表現が続く場合はこれらも事態の一部であるとみなす．例えば，テキスト中で「走る」という表記で出現した場合も「走った」と出現した場合も事態「走る」であるとみなし，表現「走りたかった」は事態「走りたい」であるとみなす．他に，テキスト中にサ変名詞とそれに後続する動詞「する」が表われ，これを事態とする場合はサ変名詞の原形と動詞「する」の組み合わせを事態の表現とする．例えば，テキスト中の「研究したかった」は事態「研究したい」とみなす．これとは別に，「ある」「なる」「する」のようなそれ自身が意味を持たない語句や非常に多義な語句からなる事態対の間には適切な事態間関係が成立し難い．そこで，このような語句は，単独では事態とみなさず，直前の格とその格要素を含めてひとつの事態とみなす．例えば，テキスト中の「焦げ目が付く」の「付く」は単独では事態とみなさないが，「焦げ目が付く」はひとつ事態であるとみなす．さらに，直前の格がヲ格であり動詞が「する」の場合は，格を省略して格要素と「する」を組み合わせてひとつの事態とみなす．例えばテキスト中の「研究をする」はヲ格を省略して「研究する」という事態とみなす．実験では次の語句を単独では事態とみなさないようにした．「ある」「いく」「いる」「おこなう」「かる」「する」「ちる」「できる」「とめる」「なる」「みる」「やる」「付く」「伝える」「似る」「作る」「使う」「保つ」「入る」「入れる」「出す」「出る」「分かる」「加える」「取り戻す」「取る」「向ける」「含む」「呼ぶ」「因る」「増える」「変わる」「変化（する）」「寄る」「対処（する）」「居る」「建つ」「引く」「弱る」「影響（する）」「得る」「思う」「拡大（する）」「救う」「断つ」「書く」「止める」「残る」「決定（する）」「減る」「生じる」「知る」「立つ」「終る」「終わる」「終了」「経つ」「経る」「続ける」「縮小（する）」「考え」「考える」「聞く」「行う」「見える」「見せる」「見る」「見失う」「言う」「言える」「話す」「語る」「読む」「踏み切る」「込める」「通る」「進む」「進める」「進展（する）」「開始（する）」「関係（する）」quotationこのリストは，「付く」のようにほとんど意味を持たないために単独では事態と見なせない語句と，「開始する」や「影響する」のように多義であるために事態対を構成したときに事態間に適切な関係を成立さえることが難しい語句からなる．</subsection>
  <subsection title="格の選択">事態間関係知識をテキストから獲得する際には事態をどの程度一般化するかという問題がある．実体間関係獲得にも同様の問題はあるが，固有名または1つの単語の間で関係が成り立つため，獲得した実体表現を適切に一般化するという問題は事態間関係知識獲得と比較して重要ではない．しかし，事態間関係獲得においてこの問題は重要であり，実体間関係知識獲得との大きな違いである．例を用いてこの問題を説明する．(A)は「肉を焼く」と「焦げ目が付く」が行為—効果関係であることを示唆している．焦げ目が付くくらい肉を焼くこのテキストから事態間関係知識を獲得する方法を考えるが，ここでは関係を決める方法には触れず，適切な事態対を獲得する方法だけを考慮する．最初に，入力文に形態素解析と係り受け解析を適用して動詞とその格を見付ける．ここから，このテキストに含まれる事態は「付く」と「焼く」であることと，「付く」の格は「焦げ目が」で，「焼く」の格は「肉を」であることがわかる．この結果，事態対「焦げ目が付く::肉を焼く」を機械的に獲得することができる．この事態対は，人間であれば「肉を焼いたら焦げ目が付く」という行為—効果関係であると解釈することができるため，事態間関係になりうる正しい事態対である．また，「焼く」の格「肉を」を事態に含めない場合に獲得できる事態対は「焦げ目が付く::焼く」であり，この事態対も行為—効果関係と解釈することができるため正しい事態対である．しかし，動詞「付く」の格「焦げ目が」を事態に含めない場合に獲得できる事態対「付く::肉を焼く」と「付く::焼く」は行為—効果関係であると解釈することはできないため，事態間関係になりえない誤った事態対である．まとめると，事態対に含める格を変化させることで様々な事態対を獲得できるが，同時に誤った事態対を獲得する可能性が生じるため，正しい事態対のみを選択することが必要である．この問題に対して我々は，事態対に格を含めるか含めないかという全ての可能性を考慮し，event_representationで述べた語句のリストと事態間関係獲得モデルの信頼度を用いて正しい事態対を選ぶ．例えば，テキスト(A)から獲得できる事態対は(B)に示すように4種類ある．焦げ目が付く::肉を焼く焦げ目が付く::焼く付く::肉を焼く付く::焼くevent_representationの語句のリストに事態「付く」が含まれているため，事態「付く」を含む事態対「付く::肉を焼く」と「付く::焼く」を無効な事態対とみなすことができ，事態対「焦げ目が付く::肉を焼く」と「焦げ目が付く::焼く」を事態対候補とすることができる．仮に「付く」がevent_representationの語句のリストに含まれていかったとしても，「焦げ目が付く::肉を焼く」と「焦げ目が付く::焼く」には高い信頼度が与えられ，「付く::肉を焼く」と「付く::焼く」には低い信頼度が与えられると期待できるため，最終的に信頼度の高い事態対のみを選ぶことで，適切な事態対を選ぶことができる．実験（experiment）では計算コストの観点から事態の格の数を最大1個に制限した．例えば，事態「肉に焦げ目が付く」の可能性として「肉に付く」「焦げ目が付く」「付く」だけを考える（「肉に焦げ目が付く」は考えない）．</subsection>
  <subsection title="共起パターンの表現">Espressoは実体間関係を獲得するために「xは歴史のあるy」のような共起パターンを用いる．この共起パターンはis-a関係を表現しており，テキスト「イタリアは歴史のある国」から「イタリア」は「国」のis-a関係であるという実体間関係知識を獲得する．また，Espressoで用いる共起パターンは実体を表現する語句の間にある単語列である．一方で，我々は事態間関係獲得における共起パターンを，事態を表現する語句の間の係り受け関係から成る単語列とした．この理由は，事態においては実体と比較して格を考慮することが重要であるという，実体と事態の性質の違いに基いている．我々は事態の格を考慮するために係り受け関係を用いる．このとき，係り受け関係で構成された事態の間に存在する共起パターンを認識するためにも係り受けを用いることは自然であると考えられる．そのため，我々は係り受け関係に基づく共起パターンを用いることにする．事態間の関係を十分に表現しつつも事態対との共起が疎にならないような共起パターンを設計することが重要である．なぜならば，事態間の関係を十分に表現するために共起パターンに多くの情報を入れ過ぎると事態対との共起が疎となり，逆に共起パターンから過度に情報を除くと共起パターンは事態間の関係を適切に表現しなくなるためである．ここから，共起パターンが含む最適な情報量を見付けることが重要な課題であることがわかるが，これは難しい問題である．この問題に対して，本研究において予備実験から共起パターンを獲得するための規則を決定した．pattern2でこの規則について述べる．</subsection>
  <subsection title="事態対の周辺語句からなる共起パターン">本研究で用いる共起パターンは，事態対の間に存在する語句，事態の後方にある特定の語句，事態の品詞，事態が意志性を持つかという情報からなる．具体的には次の通りである．事態表現を含む文節（事態文節）対が係り受け関係の木において先祖と子孫の関係にある場合のみ，次の規則で表わされる文字列から共起パターンを構成する．前方の事態文節中で事態を表わす内容語より後方にある機能語列の文字列係り受け関係の木において事態文節対の間に存在する文節中の単語列からなる文字列後方の事態文節または係り先の文節中に次に示す表現が含まれている場合，文節中に否定表現「〜ない」「〜ません」「〜せず」「〜ぬ」が含まれる場合は，文字列「ない」文節中に可能表現「〜できる」「〜出来る」「〜することができる」「〜することが出来る」「〜することが可能だ」が含まれる場合は，文字列「できる」文節中に否定表現と可能表現の両方が含まれる場合は，文字列「できない」事態の品詞を表わす文字列事態の意志性の有無を表わす文字列共起パターンの例を示す．「／」は文節の区切りを表わす．(C)は，事態「リラックスする」を含む事態文節が事態「入る」を含む事態文節に係っており，事態文節が係り受け関係の木において先祖と子孫の関係にあるという制約を満すため，この事例から事態対と共起パターンを獲得することができる．このとき，前方の事態「リラックスする」を含む事態文節中で「リラックスする」よりも後方にある機能語「ので」を共起パターンに加える（規則a）．さらに，事態「リラックスする」と事態「入る」の品詞と意志性の有無も共起パターンに加える（規則d，規則e）．結果，共起パターンは「動詞;意志性なしので動詞;意志性あり」となる．リラックスするので／風呂に／入る(D)は，事態「リラックスする」を含む事態文節が文節「ために」に係り，文節「ために」が事態「入る」を含む事態文節に係っており，事態文節が係り受け関係の制約を満すため，この事例から事態対と共起パターンを獲得することができる．このとき，係り受け木において事態文節間に存在する文節「ために」の単語列を共起パターンに加える（規則b）．これに規則d，規則eを適用し，共起パターンは「動詞;意志性なしために動詞;意志性あり」となる．リラックスする／ために／風呂に／入る(E)は,事態「退職する」を含む事態文節が文節「楽みに」に係り，文節「楽みに」が事態「始める」を含む事態文節に係っており，事態文節が係り受け関係の制約を満すため，この事例から事態対と共起パターンを獲得することができる．このとき，規則aと規則bより単語列「後の楽みに」を共起パターンに加え，これに規則d，規則eを適用し，共起パターンは「名詞;意志性なし後の楽みに動詞;意志性あり」となる．退職後の／楽みに／PCを／始める</subsection>
  <subsection title="共起パターンの表記の統一">前述した方法で獲得した共起パターンの表現を統一するための規則を説明する．なお，Espressoにおいても同様の操作を行っている．共起パターン中の機能表現の表記を揃えるために日本語機能語表現辞書~を利用し，共起パターン中の日本語機能語表現辞書の機能表現レベル9の機能表現を対応する機能表現レベル3の機能表現に置き換える．これ以外に，「〜する」と「〜します」を同じ表現とみなすために機能表現「ます」を共起パターンから削除する．同様に「〜する」と「〜すると思う」を同じ表現とみなすために「と思う」を共起パターンから削除する．また，句読点や記号，接尾辞の「達」「等」も共起パターンから削除する．テキスト「待つこと30分で彼が来た」から「待つ」と「来る」の関係を獲得する場合の共起パターンの文字列部分は「こと30分で」である．しかし，この共起パターン中の「30分」は「40分」でも「1時間」でもよく，「30分」の部分は時間を意味していればどのような文字列でも共起パターンが表現する関係は同じである．これらの共起パターンを同じものとみなすために共起パターン中の固有表現相当の文字列を，その固有表現の分類で置き換える．例えば，「30分」は時間を表わす固有表現ため，共起パターン「こと30分で」を「こと固有表現—時間で」と置き換える．実験ではCaboCha~を用いて固有表現解析を実施し，この結果を用いて共起パターンの表記を統一した．また，Cabochaで固有表現であると見なされなかった語についても，固有表現である可能性が高い品詞を持つ語も固有表現であると見なした．実験では，MeCabを用いて形態素解析を実施し，この結果を用いて共起パターンの表記を統一した．</subsection>
  <subsection title="事態の意志性">Inuiら~は意味推論のための事態間の因果関係について議論を行い，事態に関係する意志性を基本とする4種類の因果関係---Effect,Means,Precondition,Cause---を定義した．例えば，Effect関係は意志性のある行為と意志性のない結果や状態や出来事や経験の間に成り立つ関係であり，Cause関係は意志性のない状態や出来事や経験の間に成り立つ関係である．これを受けて，12,000以上の動詞に人手で意志性の有無を付与した辞書を構築し，これを実験に用いた．この辞書には，8,968の意志性のある動詞，3,597の意志性のない動詞，547の意志性の有無が曖昧な動詞が含まれている．「食べる」や「研究する」に「意志性あり」とし，「温まる」や「壊れる」を「意志性なし」とした．実験では意志性が曖昧な動詞については共起事例から除いた．また，この動詞の意志性辞書を利用するとき，辞書に記述されていない動詞で「される」が末尾にある事態を「意志性なし」とし，形容詞も「意志性なし」とした．</subsection>
  <subsection title="信頼度の式への変更点">予備実験の結果から，rpi，rlをそれぞれrpi2，rl2に変更し，ブートストラップの各段階で信頼度を-1〜1の間に正規化するようにした．r_'(p)=_iIpmi(i,p)r_'(i)r_'(i)=_pPpmi(i,p)r_'(p)gatherこの変更は次の2つの理由から成っている．rpiから|I|で割る部分を，rlから|P|で割る部分を削除した理由は，信頼度の高い共起パターンから支持された事態対の信頼度は高く，信頼度の高い事態対から支持された共起パターンの信頼度は高いという，Espressoの仮定を実現するためである．変更前の式であるrpiは|I|で割ることで，共起パターンを支持する事態対の信頼度とPMIをかけた値（PMI信頼度と呼ぶ）の平均を共起パターンの信頼度としている（同様にrlは|P|で割ることで，事態対を支持する共起パターンのPMI信頼度の平均を事態対の信頼度としている）．そのため，PMI信頼度の高い事態対（または共起パターン）とPMI信頼度の低い事態対（または共起パターン）から支持を受けた共起パターン（または事態対）の信頼度は低くなりがちである．この傾向は，数多くの事態対（または共起パターン）から支持される共起パターン（または事態対）においては顕著である．なぜならば，こういった共起パターン（または事態対）は，PMI信頼度の高い少数の事態対（または共起パターン）とPMI信頼度の低い多数の事態対（または共起パターン）から支持される傾向にあるためである．このような傾向を考慮し，PMI信頼度の平均ではなく，PMI信頼度を足し合わせた値を信頼度とする．rpiとrlからmax_pmiで割る部分を削除した理由は，max_pmiで割ることは正規化を目的としていると考えられるが，この正規化では信頼度が-1〜1の範囲におさまらないためである．我々の変更では，max_pmiで割らない代りにブートストラップの各段階において，信頼度の絶対値が最も大きな信頼度の絶対値で各信頼度を割ることで，全ての信頼度を-1〜1の間に正規化する．</subsection>
  <subsection title="事態含意名詞を用いた共起獲得">ここまではEspressoを事態間関係獲得に適用させるために施した変更を説明したが，ここでは事態含意名詞という事態表現を考慮した場合の事態間関係獲得に与える影響を述べる．述語または述語を含む句は典型的に事態を表現するため，過去の事態間関係獲得手法は述語と述語の共起を利用して事態間の関係を獲得した．しかし，述語だけが事態を表現するわけではなく，名詞が事態を含意する場合もある．本論文では事態を含意する名詞を事態含意名詞と呼ぶ．例えば，名詞「研究」は事態「研究する」を含意する事態含意名詞である．このように動詞「する」を付与することで動詞のように働く名詞はサ変名詞を呼ばれる．例えば，(F1)のように動詞「する」を伴って動詞のように機能する場合がある．一方，(F2)のように格助詞「を」を伴って名詞のように機能する場合がある．また，(F3)のようにサ変名詞は様々な接尾辞と共に名詞を構成する．健が言語を研究する健が言語の研究を止めた-者：研究者-室：研究室-後：研究後このようなサ変名詞を用いることで，事態間関係と共起パターンの候補を大幅に増やすことができる（どの程度増えたかという情報は節resultsを参照）．また，サ変名詞「研究」と動詞「実験する」は(G1)のような文脈でしばしば共起するため，(G2)の共起パターンは「実験する」が「研究する」過程の一部で行われる行為であるという知識を獲得するための有力な証拠となる可能性がある．研究室で実験する(Act-X)室で(Act-Y)他に，「(Act-X)中に(Act-Y)」という共起パターンも行為間の部分全体関係を表わし，「会議中に意見を述べる」や「会議中に話を聞く」から「会議する」の部分関係が「意見を述べる」や「話を聞く」ことであるという知識を獲得することができる．さらに，「(Act-X)後に(Act-Y)」という共起パターンは行為間の前後関係を表わし，「会談後に会見を開いた」から「会談する」の後には「会見を開く」という知識を獲得することができる．このように事態含意名詞を利用することで事態間関係獲得手法を改善できる可能性もあるが，次のような欠点もある．それは，名詞として用いられるときのサ変名詞は，事態を表わしているのか実体を表わしているのか潜在的に曖昧であるという問題に依る．例えば，サ変名詞「電話」は「電話で」というコンテキストでは「電話をする」と事態を含意しているのか物体としての電話を表しているのか曖昧である．そのため，テキストからサ変名詞を伴う共起事例を獲得するさいに，この曖昧性を解消して事態を含意するサ変名詞のみを共起事例として利用するべきであるが，この曖昧性解消は困難な問題であり，我々の事態間関係獲得という問題の範囲を超えている．そのため，実験では曖昧性を解消せずに全てのサ変名詞は事態を含意していると見なすことで，事態含意名詞の利用による影響を確認する．このように事態含意名詞の利用は利点と欠点があるため，事態含意名詞を用いることが事態間関係知識獲得にとって効果的であるとは言うことができない．これを確認するために，実験によって事態含意名詞の効果を測る．実験ではIPA品詞体系で品詞「名詞—接尾」を接尾辞とみなし，係助詞，ガ格，ヲ格，ニ格を伴うサ変名詞は事態性が曖昧になりがちであるため，これらを事態含意名詞とはみなさないようにする．</subsection>
  <section title="実験"/>
  <subsection title="実験条件">人手で作成した行為—効果関係を表す共起パターンを用いて事態間関係を獲得した場合と拡張Espressoを用いた場合を比較するために，それぞれの手法を用いて実験を行った．実験では，河原ら~がWebから収集した約5億文の日本語コーパスを用いた．これに対してMeCabで形態素解析，CaboCha~で係り受け解析を行い，~event_relation_acquisitionで述べた方法で事態対と共起パターンを抽出した．このとき，事態対と共起パターンの共起頻度が20回未満の事例，ガ格やヲ格の格要素が事態性名詞となる事例を除いた．我々は事態間の意味を推論するために事態間関係知識を獲得しているので，Inuiら~が意味推論のために定義した事態間の因果関係を用いる．本実験では4つの因果関係のうちEffectの関係を獲得する実験を行う．ここではEffect関係を行為—効果関係と呼び，「行為の結果事態がおうおうにして起こる．または行為をすることは事態を保つこと．」とその関係を定義した．</subsection>
  <subsection title="結果">行為—効果関係にある事態対を人手で少量作成し，これを正例シードとして拡張Espressoを用いて事態対を獲得する．ここで獲得した事態対を人手で見直し，行為—効果関係にある事態対を正例シードに，行為—効果関係にないシードを負例シードに追加し，再び拡張Espressoを用いて事態対を獲得する．ここで獲得した事態対を人手で見直しシードに追加して拡張Espressoを利用する，という操作を何度か試行し，正例971事態対と負例1,069事態対のシードを作成した．次に，これをシードとして拡張Espressoを用いて事態対を獲得した（このとき事態含意名詞も利用する）．このとき共起パターンの獲得と事態対の獲得を20回繰り返した結果，共起パターン34,993個，事態対173,806個を得た．ここで獲得した共起パターンと共起した事態対の例を表に示す．拡張Espressoと比較するために，行為—効果関係を表す接続表現「（〜し）たため」「（〜し）たから」「（〜し）て」を用いて事態対を獲得した．</subsection>
  <subsection title="評価">人手で作成した少数の共起パターンを用いて獲得した事態間関係の精度と拡張Espressoで獲得した事態間関係の精度を比較する．人手で作成した少数の共起パターンを用いて獲得した事態対をPMIの値の高い順に並べ，上位1〜500件，501〜1,500件，1,501〜3,500件，3,500〜7,500件からそれぞれ100件ずつランダムに事態対をサンプリングした．同様に，拡張Espressoで獲得した事態対からシードに含まれている事態対を除き，これを信頼度の値の高い順に並べ，4つの区間からそれぞれ100件ずつランダムにサンプリングした．それぞれサンプリングした事態対が正しい関係にあるかを評価者2名で判断した．このとき次の2つの条件を両方とも満たす事態対を正しい関係とした．例えば「飲む→二日酔いになる」は行為—効果関係である．行為「飲む」の結果として必然的に状態「二日酔いになる」とはならないが，しばしば状態「二日酔いになる」という結果になるため条件(a)を満している．さらに，この場合は飲む人と二日酔いになる人が同じ人物であり，「Xが飲む→Xが二日酔いになる」（Xには，「部長」や「太郎」など同じ語が入る）と解釈できるため条件(b)を満している．よって，条件(a)と(b)を満しているため「飲む→二日酔いになる」は行為—効果関係にある．条件(b)について補足する．XがVP_1→XがVP_2（前件と後件の間でガ格の要素が等しい）場合とXをVP_1→XがVP_2（前件のヲ格の要素と後件のガ格の要素が等しい）場合の両方とも正解とする．どの格の要素が共有しているのかを自動的に決定する手法の開発は将来の課題である．評価者2人が共に正しいと判断した事態対のみを正解とした．また，2人の評価結果の統計値は，人手で作成した共起パターンを用いた場合の結果では0.55，拡張Espressoを用いた結果では0.53であった．この値はどちらも「moderate」であると解釈できる．そのため，2人の評価結果は適度に一致しており，この精度は信頼できる．</subsection>
  <subsection title="拡張Espressoの精度">baseline_vs_bootstrappingは，人手で作成した少数の共起パターンを用いた場合と拡張Espressoを比較した結果であり，Espressoを拡張した手法の方が高い精度で事態間関係を獲得できている．ここから実体間関係知識の獲得で用いられた手法を事態間関係獲得に応用できること，event_relation_acquisitionで述べた拡張方法が適切であったことがわかる．信頼度の高い1〜500件の領域では高い精度で事態間関係を獲得しており，信頼度と精度の間に相関関係があり，信頼度という指標が事態間関係獲得に寄与しているように解釈することができる．一方で，これより信頼度の低い領域では信頼度と精度の間に相関関係がないように見える．change_of_reliabilityは事態対を信頼度の高い順に並べたときの信頼度の分布を表しており，この図から例えば10番目に信頼度が高い事態対の信頼度と110番目の事態対の信頼度の値の差は大きな違いであるが，1,000番目と2,000番目の事態対の信頼度の値の差は小さいことがわかる．よって，信頼度の低い領域では信頼度と精度の間には相関関係があり，信頼度という指標が事態間関係獲得に寄与していることがわかる．</subsection>
  <subsection title="シードの数の影響">拡張Espressoにおいて，シードの数が事態間関係獲得の精度に与える影響を確認するために，行為—効果関係のシードを正例500事態対と負例500事態対にして実験を行った．精度をusing_half_seedに示すの「シードを全て利用」も「シードを半分だけ利用」も1名で評価したときの精度である．．この結果は全てのシードを用いた場合と比較して低い精度であり，信頼度が高い領域でも低い領域でも精度が低下している．ここから拡張Espressoは小さなシード集合で動くように設計されているが，その結果はシードの数に依存していることがわかる．さらにシードを追加することでが精度向上の可能性があることがわかる．</subsection>
  <subsection title="事態性名詞を用いたときの効果">事態含意名詞が精度に与える効果を確認するために，事態含意名詞を用いた場合の精度と，そこから事態含意名詞の影響を除いた場合の精度を比較した．without_nounは，experiment_mainから事態含意名詞の影響を除いた結果である．この結果は，事態含意名詞の影響を除くために事態が事態含意名詞として出現したときの共起パターンの信頼度を0とみなし，事態対の信頼度を再計算し，再び信頼度の順番に並べ替えた結果である．事態含意名詞を用いた場合も事態含意名詞の影響を除いた場合もほぼ同じ精度であり，事態含意名詞の利用はほとんど精度に影響していないことがわかる．また，本実験で獲得した全ての事態対は，述語対と共起可能なパターンから支持されていた．つまり，事態含意名詞と共起可能なパターンから支持されていた事態対は，述語対と共起可能なパターンからも支持されていた．そのため，事態含意名詞を用いることで初めて獲得できるような事態対は出現しなかった．</subsection>
  <section title="結論と今後の課題">実体間関係を獲得するためにブートストラップ的に共起パターンを獲得する手法を拡張して事態間関係に適用した．事態間関係獲得にこの手法が適用できるという報告は過去になく，本実験の結果，この手法が事態間関係獲得にも有効であることがわかった．また，事態の格を選択するということが重要な問題であることを明かにした．格の選択という問題は，実体間関係では重要ではないが事態間関係では重要な問題である．次に今後の課題を述べる．今回の実験では，前件と後件の間で任意の格の格要素が共有され，かつ任意の関係にある事態対を正解とした．しかし知識という視点からは前件と後件の間でどの格の格要素が共有されているのか明かになった方が利便性がある．例えば，行為—効果関係「〈A氏〉が〈花瓶〉を投げる」と「〈花瓶〉が壊れる」の間では，前件のヲ格と後件のガ格の格要素が共有されており，正しい関係であれば前件のガ格と後件のガ格は共有されていない．このようにどの格の格要素が共有されているかで事態間関係の正解／不正解が変化する場合があるため，今回の手法で獲得した知識では問題になる場合がある．そのため，我々は将来的には格要素がどの格で共有されているかを判断できるようにしたいと考えている．だが今回の手法では格要素がどの格で共有されているかを判断することは難しい．なぜならば，「水を冷して飲む」とは言うが「水を冷して水を飲む」のようにはあまり言わないように，同一文内で共起する述語対の格はしばしば省略される傾向にあるため，同一文内で共起する述語対から関係を獲得している我々の手法では，どの格が省略されているのかをあてない限り，どの格が共有されているかを認識することは難しい．そのため，どの格が共有されていのかをあてるためには，格の省略をあてるか，別の手法を用いてどの格が共有されているのかを当てる必要がある．今後はこの問題に取り込みたい．今回の実験では，前件と後件の間で任意の格の格要素が共有され，かつ任意の関係にある事態対を正解とした．しかし知識という視点からは前件と後件の間でどの格の格要素が共有されているのか明かになった方が利便性がある．例えば，行為—効果関係「〈A氏〉が〈花瓶〉を投げる」と「〈花瓶〉が壊れる」の間では，前件のヲ格と後件のガ格の格要素が共有されており，正しい関係であれば前件のガ格と後件のガ格は共有されていない．このようにどの格の格要素が共有されているかで事態間関係の正解／不正解が変化する場合があるため，今回の手法で獲得した知識では問題になる場合がある．そのため，我々は将来的には格要素がどの格で共有されているかを判断できるようにしたいと考えている．しかし，「水を冷して飲む」とは言うが「水を冷して水を飲む」とはあまり言わないように，同一文内で共起する述語対の格はしばしば省略される傾向にあるため，同一文内で共起する述語対から関係を獲得している我々の手法では共有されている格を認識することが難しい．そのため，共有されている格を認識するためには，前処理として格の省略を認識した後で我々の手法を用いるか，別の独立した手法を用いて共有されている項を認識する必要がある．今後はこの問題に取り込みたい．実験では5億文から事態間関係知識を獲得したが，事態対とそれと共起するパターンの頻度が十分でないために正確な統計量を推定できないことがあった．今後，より多くの文から事態間関係知識を獲得することで精度が向上することを実験により確認したい．本手法は原理的には様々な事態間関係を扱うことができるが，今回の実験では行為—効果関係を満たす事態対を獲得できることのみを確認した．今後は，行為—効果関係以外の事態間関係獲得に本手法を利用できることを実験的に確認したい．本稿では，アプリケーションへの応用を目指して事態間関係知識を獲得し，この知識の精度を直接的に評価した．次に，アプリケーションへ知識を適用した場合の性能を測るためにタスクベースの評価を検討しているが，これに必要な日本語のベンチマークが未だ存在しない．今後は，ベンチマークの作成と，これを用いた評価を予定している．</section>
</root>
