<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>言語処理技術と教材作成の連携—データベース・ソフトウェアを用いた英語学習教材の自動作成—</jtitle>
  <jauthor>神谷健一田中省作北尾謙治</jauthor>
  <jabstract>本稿ではデータベース・ソフトウェアの１つであるFileMakerProによる，英語学習教材の自動作成における言語処理技術と教材作成の連携可能性を提案する．著者は，実際の英語の授業でも利用しやすいプリント教材や簡易E-learning教材を出力できるツールを開発し，無料公開している．これらのツールではGUI環境での操作が可能であるため，パソコン利用スキルが限られる一般の英語教員にも利用しやすく，任意の英文素材からPhraseReadingを軸とした精読教材およびClozeテストを利用した学習教材を短時間で作成することができる.</jabstract>
  <jkeywords>データベース・ソフトウェア，ファイルメーカー，フレーズ・リーディング，クローズ・テスト，教材作成，E-learning</jkeywords>
  <section title="はじめに">英語教育の現場でもICT(InformationandCommunicationTechnology)の活用により様々な取り組みがなされている．近年ではE-learningのように学習者が教科書ではなく，まずはコンピュータ端末に向かうような形態での学習環境も一部で行われている．しかし大学を含め，CALL教室などが未整備となっている教育機関は少なくない．またE-learningのための教材作成が英語教育に直接関係する教師自身によって行われることは現実的にはほとんどなく，先進的な取り組みを行っている教育機関などにおいても既存のコースウェアが利用される場合が多い．教室で接する学習者のために教員自らがオーサリングソフトなどを利用して積極的に教材を作成するという事例は，英語教員全体の人数からすると極めて少数であると思われる．近年，パソコンは爆発的に普及してきており，現在ではほぼ全ての英語教員が日常の業務や教材作成でパソコンを利用することが当たり前のこととなった．しかし大多数の英語教員のパソコン利用スキルは基礎的なワープロ操作に限られると言っても過言ではない．結果，ワープロソフトによる教材作成と，E-learningやCALL環境のための教材作成の間にある溝はなかなか埋まりそうにないというのが現状である．一方，計算機科学の発展に伴い，言語処理技術に関する研究も急速に増加しつつある．そしてこれらの知見を教育や学習に生かすことを目標とする研究も盛んに行われている．しかしここで一つの疑問が浮かぶ．言語処理技術と教育・学習の連携は，いわゆる文系の一般の教員が，極端に言えば翌日の授業からでも応用可能な形で提供されていると言えるのだろうか．言語処理技術の教育・学習への応用を試みる際，まずはその方法論が優先される．そしてその実装は簡易なプロトタイプにとどまり，実際の使用に耐えうるシステムの構築は別途行わなければならない場合も多い．しかし，たとえどんなに軽微なものであったとしてもCUIベースの処理やプログラミング言語の知識を必要とする手法を一般の英語教員に求めることはほぼ絶望的である．例えばPerl言語を用いたテキスト処理などでさえも，その実行環境をインストールするといった時点で一般の英語教員のコンピュータ利用スキルからすれば十分にハードルが高いことは間違いない．また「UNIX環境」といった文言でさえ，一般の英語教員を遠ざけるには十分な材料となる．これらのアプリケーションがCGIなどを介してWeb上で提供される場合も同様である．通常これらは教育工学などの分野に関心がある一部の英語教員が，データ分析などの研究目的で利用することが多く，授業に生かすという用途からは残念ながらほど遠いという印象がある．それでは，仮に言語処理技術を教材作成に簡便に応用できるような仕組みが提供されていればどうなるであろうか．例えば教科書に準拠した補助プリントなどを作る場合など，少しでも教員の負担を減らすことができればきっと喜ばれるに違いない．そして草の根的であったとしても，言語処理技術と教育・学習の連携がこれまで以上に有機的に行われていくことが予想される．本研究では一般の英語教員でも簡単に使えることを念頭に，様々な状況での実際の英語授業や自習環境で利用できるプリント教材およびE-learning教材の作成支援を行う2種類のツールを開発した．これらのツールは無料で公開しており，GUI環境での簡単な操作で，任意の英文から様々な教材を短時間で作成することができる．利用者である一般の英語教員はこれらをダウンロード，解凍し，フォルダ内に含まれている実行ファイルを起動するだけでよい．つまり別途ソフトウェアを購入する必要もなく，プログラミング言語の実行環境をインストールするというような負担もない．また，これらのツールでは言語処理技術によるデータ処理結果をデータベース・ソフトウェアによって教材に加工するが，内部設計はツール利用者である一般の英語教員には見せない形になっている．言語処理のアルゴリズムやデータベース・ソフトウェアについての知識は一切必要としない．以下，2節では，データベース・ソフトウェアの基本的な特徴を確認し，本研究で使用したFileMakerについて概観する．3節では連携事例Iとして，言語処理技術を活用したPhraseReading教材作成支援システムを紹介し，これを応用したプリント教材の自動作成について述べる．4節では連携事例IIとして，任意の英文テキストに対して語彙レベルタグや品詞タグを付与するプログラムを紹介し，この処理結果を用いたE-learning教材作成について述べる．</section>
  <section title="データベース・ソフトウェアについて">一般にデータベース・ソフトウェアはビジネス用途で用いられることが多く，数十万単位での大量のデータであっても，整合性を保ちながら高速で検索やソートを行うことができる仕組みが用意されている．また保持しているデータと，それを表示するレイアウトを別々に管理するという特徴があるため，同一のデータを異なるレイアウトに当てはめて出力することや，多数のフィールドから必要なもののみを組み合わせて出力することができるという点で優れている．同様の出力をワープロや表計算ソフトを用いて行うことはかなり困難である．本研究では市販のデータベース・ソフトウェアの1つであるFileMakerを利用し，教材作成に生かす方法を模索した．FileMakerには高度な自動処理ができるスクリプト言語が搭載されており，この上位パッケージであるFileMakerProAdvancedを利用して開発を行うとFileMakerを所有しないユーザでも利用できるランタイム・アプリケーションを構築し，自由に頒布することができる．このランタイム・アプリケーションはWindowsXP/Vista上でもMacOSX上でも動作するため，大多数の英語教員が日常で触れる機会のあるプラットフォームで利用することができる．またFileMakerにはWebビューア機能が搭載されており，インターネット上にある各種情報やオンラインデータベースと連携したデータベース・ソリューションを開発することができる．この機能を使うと，画面レイアウト上にWebブラウザと同等の機能を持つ画面枠を配置することができ，そこで表示されたHTMLソースはFileMakerに搭載されている関数を用いて取得することができる．本研究で開発した教材作成ツールでは，以下のような手法を用いることで，言語処理技術と教材作成の連携を試みている．言語処理技術を用いたWebアプリケーションを，Webビューア機能によって教材作成ツールの画面内に表示する．Webアプリケーションの実行結果をHTMLソースとして取得し，FileMaker側で様々なテキスト関数によって文字列処理を行うことで，教材中に組み込むデータを準備する．このデータを様々なレイアウトに流し込み，教材の形に整形する．</section>
  <section title="連携事例 I: Phrase Reading 教材の自動作成"/>
  <subsection title="Phrase Reading とは">PhraseReadingとは次の英文のように適当な長さの意味の塊ごとに区切られたものを英語学習者ができるだけ塊の単位で素早く読み進める訓練方法であり，一般的にはスラッシュで区切って表示されることからスラッシュ・リーディングとも呼ばれる．このような学習方法を繰り返すことによって，学習者は英語本来の語順で英文をより直接的に理解できるようになることが期待される．しかしこの学習方法を実践する場合，ある程度一貫性を持った方法で区切られた，一定の量の教材をこなす必要がある．また，スラッシュを挿入するタイミングは必ずしも一つではなく，学習者のレベルや作成者の意図によって様々な基準が考え得る．近年では市販の教材でもよく利用されているが，学習者が関心を持つことができる様々なジャンル，難易度の英文でこのような形式の教材がこれまで十分に提供されてきているとは言い難い．</subsection>
  <subsection title="既存のシステムと問題点">田中・木村・北尾(2006)および行野・田中・冨浦・柴田(2007)ではこのような教材不足を解消するために，言語処理技術を用い英文中に自動的にスラッシュを挿入する手法を提案している．ここでは局所的統語構造およびチャンクの大きさが英文のスラッシュ挿入に強く関係していると仮定した上で，一定量のスラッシュ付きの英文から確率モデルを用いてスラッシュを入れる基準を自動学習させた分割モデルを用意している．そしてこれに基づいて任意の英文を自動的に分割する教材作成支援システムがWeb上から実行できるようになっており，さらに異なる分割モデルに基づいてスラッシュを挿入した，様々な難易度の計128英文書，42,529語を教材集として提供している．この教材作成支援システムは数理的に厳密な処理に基づいたものであり，様々な分割モデルに対応する柔軟なスラッシュ付与が可能であったが，自動付与のための手法の開発に主眼が置かれていたため，この手法を実装したプロトタイプでは最終的に英文にスラッシュをつけて出力することしかできていなかった．つまりスラッシュで区切られた英文を次々と読破する形で自習する場合や，多読を中心に据えた授業形態の場合を除けば，教室で即座に使えるような教材の体裁としては不十分という短所があった．一方，ほぼ同時期に発表された神谷(2006)や岡本・神谷(2006)では，PhraseReading学習が容易に行える書き込み式のプリント教材を即座にプリンタから出力できるソフトウェアを提案していた．しかし教材化する英文をPhraseごとに分割する作業は，手作業で行うか，あるいは観察によって得られた50語の単語の直前で機械的に分割するという単純な手法を導入しているにすぎなかったため，柔軟性がないという短所があった．</subsection>
  <subsection title="FileMaker を活用した教材作成システム">そこで神谷・田中(2007)はPhraseReadingWorksheet作成ツール上に配置したWebビューアからスラッシュを自動付与する教材作成支援システムを呼び出し，その処理結果をPhraseReadingWorksheet作成ツールへ取り込むという方法を提案した．これにより様々な教材パラメタに対応した柔軟なフレーズ分割が行えるようになり，かつ教室でも使いやすいきれいな体裁のプリント教材を作成できるようになった．このPhraseReadingWorksheet作成ツールは図1のようなGUI環境のものであり，データベース・ソフトウェアで作られていることを利用者には全く意識させない．また言語処理技術によるフレーズ分割と実行結果の取り込みは図2のような画面で行う．そして最終的に学習者にどのような教材として与えるかの諸要因を考慮し，用紙サイズの設定・行間・メモ欄の有無などの様々な条件を組み合わせながらレイアウト上に表示させることで1つの英文素材から1,000通り以上のレイアウトのプリント教材を作成することができる．このようなレイアウトの柔軟さはデータベース・ソフトウェアでしか為し得ないものである．図3の形式のプリントは，フレーズごとに分割したものが縦方向に配置されており，右側に予習として各フレーズの意味を記入させる．授業時に図4のような右側に予め日本語訳を入れたプリントを配布すると予習チェックなども簡単に行える．これらの形式はツール上では「縦方向」と呼んでいる．図5の形式は「階段式」と呼んでおり，各フレーズ間の修飾関係や並列関係がわかりやすい階層の形で示すことができるプリントである．図6は「クローズテスト型」と呼んでおり，ここでは7語おきに単語を空欄に置き換えている．和訳を見ながら空所を埋める練習や，聞き取らせたい単語に焦点をあてたリスニングの補助教材などの用途で利用できるであろう．これらのプリントには全て各フレーズの位置を表す「文番号」「句番号」が自動で挿入されるため，授業時に指導中の箇所などを指示しやすい．図3・4の形式の場合，縦方向に2つ折りにして利用することもできるため，右側に和訳があらかじめ書き込まれた状態であっても，再度英語のみを見ながら日本語で意味を考えさせる，日本語を見ながら英語の原文を思い出させる，日本語を見ながら英文を書かせる，日英語の語順の違いを観察させるなど，同一授業内で学習者の習熟度に応じた異なるタスクを同時進行で学習させるということもできる．このようなPhraseReadingWorksheetはどちらかと言えば精読が中心となる授業において，これまで消極的に取り入れられがちであった文法訳読式や輪番制に代わる効率的な授業展開を可能にする．PhraseReadingWorksheet作成ツールの原型は2004年に初公開しており，新たな機能を加えながら随時アップデートを行っている．最新版や関連情報などはhttp://www.oit.ac.jp/ip/kamiya//prw.htmlに掲載している．このツールは著者勤務校の多くの英語教員に利用されており，インターネットから入手した英字新聞記事などであってもすぐにプリント教材に加工できる点など，好意的な意見が寄せられることが多い．またこのツールから出力したプリント教材は学生の評判も良い．例えば教科書本文を用いて図3の形式で出力したプリント教材の場合，予習→授業→復習のサイクルで効果的に活用できるのみならず，試験前にこのプリントを見直すだけで十分な復習ができる点などは特に好評のようである．</subsection>
  <section title="連携事例 II: Clozeテストの自動作成"/>
  <subsection title="Cloze テスト とは">Clozeテストとは文書のn番目（通常は6〜8番目）の単語を空欄にして，被験者が元の単語を埋めるものであり，英語母語話者に対する読解教材の信頼度や難易度を測定する目的でTaylor(1953)により開発された．以下は原文の8番目の単語を空欄にした場合の例である．原文：Scientistssaytheyhavemademoreprogressindevelopingmalaria-resistantmosquitoes.Theideaistoreleasegeneticallyengineeredinsectsliketheseintomosquitopopulationsasawaytocontrolthedisease.作成例：Scientistssaytheyhavemademoreprogress()developingmalaria-resistantmosquitoes.Theideaisto()geneticallyengineeredinsectsliketheseintomosquito()asawaytocontrolthedisease.その後，選択式問題など他の方式によるテストとの相関が高いことが分かり，読解力を測定するテスト形式として広く使われるようになった．また1970年代以降にも盛んに研究が行われ，第二言語学習者への応用可能性についての実証が行われてきた．国内の研究では佐藤(1988)はClozeテストが従来の言語テストに見られない様々な優れた特性を備えていることを指摘し，日本の英語教育へ応用する際の意義を述べている．</subsection>
  <section title="おわりに">データベースという概念には様々な意味があり，本来は区別して扱うべき機能や仕組みなどが混同されて用いられることがある．例えば，様々な教材そのものを蓄積し，必要なものを必要な時に自由に取り出せるような仕組みを「教材データベース」と呼ぶことがある．また表計算ソフト上で様々な学習項目などを整理したものを「データベース」と呼ぶこともある．本稿で扱ったものはこのような仕組みとは無関係であり，意地悪な見方をすれば，単にデータベース・ソフトウェアを用いて教材をワープロソフトよりもきれいに清書できる可能性がある，ということを述べているにすぎない．しかしこれまで主にビジネス用途でしか用いられてこなかったデータベース・ソフトウェアを教材作成に利用することは，レイアウトの柔軟さなどの点で非常に有効であると思われる．本稿では言語処理技術と教材作成の連携について，GUI環境による使いやすいツールを構築していくことにより，今後一層両者のつながりが深まっていく可能性があることを述べた．またオンライン上で提供される言語処理関連のリソースの実行結果をデータベース・ソフトウェアで加工することで，プリント教材やE-learning教材をシームレスかつ効率的に作成・出力できることを提案した．今後も一般の英語教員のニーズに合致し，すぐに使える教材の形式について検討を深めながら，言語処理技術と教材作成の連携の可能性を追求し，教材の自動出力を行うことができる汎用性の高い教材作成ツールの開発を進めていきたい．本研究で開発したツールによって作成したプリント教材等を普段から授業で利用している筆者らの印象では，予習→授業→復習のサイクルを意識した学習活動の促進や，様々な状況での実際の英語授業や自習環境において，有効に機能していると考えている．また短時間で様々な教材を作成できることは，教員の負担軽減にもつながることであろう．</section>
</root>
