<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>仮説検定に基づく英文書の母語話者性の判別</jtitle>
  <jauthor>冨浦洋一青木さやか	柴田雅博行野顕正</jauthor>
  <jabstract>本論文では，ベイズ識別と仮説検定に基づいて，英文書の作成者の母語話者／非母語話者の判別を高精度で行う手法を提案する．品詞n-gramモデルを言語モデルとし，判別対象の文書の品詞列の生起確率を，母語話者言語モデルにより求めた場合と非母語話者言語モデルにより求めた場合とで比較し，判別を行う．nを大きくすると，母語話者／非母語話者固有の特徴をより良く扱うことが可能となり，判別精度の向上が期待できる反面，ゼロ頻度問題およびスパースネスの問題が顕在化し，品詞n-gramモデルのパラメタの最尤推定値を信頼することはできくなる．そこで，提案手法では，仮説検定に基づいた方法で両言語モデルにおける生起確率の比を推定する．実験の結果，従来手法を上回る92.5%の精度で判別できることを確認している．</jabstract>
  <jkeywords>母語話者性判別，言語推定，仮説検定</jkeywords>
  <section title="はじめに">本論文では，ベイズ識別と仮説検定に基づいて，英文書の作成者の母語話者／非母語話者の判別（母語話者性の判別）を高精度で行う手法を提案する．WWW上の英文書を英語教育や英文書作成支援に利用する研究が盛んに行われている．WWW上にはオーサライズされた言語コーパスとは比べものにならないくらいの大量の英文書が存在するため，これを言語データとして活用することで，必要な言語データの量の問題をかなり克服できる．しかし，WWW上の英文書の質は様々であり，英語を母語とする者あるいはそれと同等の英語運用能力を有する者が書いた英文書（本論文では母語話者文書と呼ぶ）と英語を母語としない者が書いた誤りや不自然な表現を含む英文書（本論文では非母語話者文書と呼ぶ）とが混在している．WWW上の英文書を英語学習教材として使用する場合，あるいは，英語表現の用例集として使用する場合は，使用する英文書を母語話者文書に制限するのが望ましい．また，非母語話者に特有の文法的特徴や使用語彙の傾向を調査したり，非母語話者が犯しがちな不自然な表現を収集するには，大量の母語話者文書および非母語話者文書を必要とする．したがって，英語教育や英文書作成支援を目的としてWWW上の英文書を使用する場合，英文書の母語話者性判別を行う技術は非常に重要である．本論文で提案する英文書の母語話者性判別手法では，品詞n-gramモデルを言語モデルとし，判別対象の文書の品詞列（文書中の単語をその品詞で置き換えた列）の母語話者言語モデルによる生起確率と非母語話者言語モデルによる生起確率との比に基づいて判別を行う．n=5,6,7といった比較的大きなn-gramモデルを言語モデルとすることで，母語話者／非母語話者固有の特徴をより良く扱うことが可能となり，判別精度の向上が期待できる．しかしその反面，両言語モデルのパラメタ（n-gram確率）を最尤推定した場合，母語話者／非母語話者文書間で品詞n-gramモデルのパラメタ値に大きな違いがあるのか，学習データの統計的な揺らぎに起因するものなのかが区別できない．n=3という条件部が短いn-gramモデルを用いて判別を行う場合でさえ，ゼロ頻度問題およびスパースネスの問題に対処するために，通常なんらかのスムージングを行う．これに対し，提案手法では，仮説検定に基づいた方法で両言語モデルにおける文書の生起確率の比を推定する．</section>
  <section title="文書クラス識別の枠組み">本研究で扱う母語話者性の判別問題は，文書dが属すクラスの識別問題の一種である．本節では，文書が属すクラスの識別の枠組みについて，その一般論を述べておく．文書が属す可能性のあるクラスとして，C_1,C_2,,C_Mがあるとする．文書dがクラスCに属す文書である尤もらしさ（尤度）Lh(d,C)を何らかの方法で設定し，Lh(d,C)が最大のC，つまり，[_CC_1,C_2,,C_MLh(d,C)]を文書dが属すクラスとして識別する．文書dのどのような構成要素（特徴）を用いてLh(d,C)をどのように定義するかにより，どのようなクラスの識別ができるか，および，その識別精度が異なって来る．次節で述べる言語識別，本論文で扱う母語話者性の判別の他，ジャンルの識別，著者識別，さらに迷惑メールの判別(spamfilter)もこの枠組みで議論することができる．文書dの属すクラスがCである尤度Lh(d,C)をdが与えられたときのクラスCの事後確率P(C|d)とし，文書dの属すクラスを，と推定することもできる．これは，統計的パターン認識で用いられる事後確率最大化識別（ベイズ識別）である．文書dの生起確率をP(d)，クラスCでのdの生起確率（クラスCに属す文書が生起するときにその文書がdである条件付き確率）をP_C(d)，クラスCに属す文書の生起確率（Cの事前確率）をP(C)とすると，上記の事後確率P(C|d)は[P(C|d)=P(C)P_C(d)P(d)]と表せるので，式()は，と等しい．適当な統計的言語モデルを設定し，各クラスC_iの文書集合（C_iの学習データ）を用いて，C_iの言語モデルのパラメタを推定すれば，式()を用いてdが属すクラスの識別をすることができる．代表的な統計的言語モデルとして，n-gramモデルがある．一般に，ある時点で生起する事象の確率が，その直前のn個の時点で生起した事象だけの影響を受けるとき，これをn重マルコフ過程と呼び，n-gramモデルは，記号の生起を(n-1)重マルコフ過程で近似したモデルである．特に，n=1の場合をuni-gramモデル，n=2の場合をbi-gramモデル，n=3の場合をtri-gramモデルと呼ぶ．n-gramモデルでは，記号列a=a_1a_2a_の生起確率は，[P(a)=_i=1^+1P(a_i:|:a_i-n+1a_i-2,a_i-1)]で表される．ただし，j0のときa_j=@_sであり，@_sは文頭を表す特殊記号である．また，a_+1=@_eであり，@_eは文末を表す特殊記号である．記号としては，文字，単語，品詞などが考えられる．本論文では，記号が文字であるものを文字n-gramモデル，記号が品詞であるものを品詞n-gramモデルと呼ぶことにする．条件付き確率P(a_i:|:a_i-n+1a_i-2,a_i-1)はn-gram確率と呼ばれる．本論文では，言語クラスCのn-gram確率をP_C(a_i:|:a_i-n+1a_i-2,a_i-1)と添え字を付けて表す．学習データの生起確率を最大にするようにモデルのパラメタを推定する最尤推定では，P_C(a_i:|:a_i-n+1a_i-2,a_i-1)はすなわち，[f_C(a_i-n+1a_i-2,a_i-1,a_i)f_C(a_i-n+1a_i-2,a_i-1)]と推定される．f_C(a)は言語クラスCの学習データにおける記号列aの出現頻度であり，Aは記号の全体集合である．しかし，nが大きい場合，n-gram確率を単純に式()により推定すると，学習データ中に出現しない記号列a_i-n+1a_i-2,a_i-1,a_iに対して，P_C(a_i:|:a_i-n+1a_i-2,a_i-1)を0と推定してしまうという大きな問題がある．また，たとえ学習データ中に出現したとしても，条件部の記号列a_i-n+1a_i-2,a_i-1の出現頻度が小さい場合は，統計的に信頼性のある確率値を推定するのが難しい．前者はゼロ頻度問題，後者はスパースネスの問題と呼ばれている．したがって，これらの問題に対処するために，通常はn-gram確率のスムージングを行う．代表的なスムージング手法としては，加算スムージング，線形補間などがある．一般に，線形補間の方が加算スムージングより精度が高いと言われている．また，多くの識別問題で高い性能を実現している2クラスの識別器であるSupportVectorMachineを使って，文書dの属すクラスを識別することもできる．</section>
  <section title="関連研究">文書の母語話者性の判別と関連の深い研究分野として，文書の記述言語を推定する言語識別がある．Cavnarらは，出現頻度上位の文字列とその順位を言語および文書の特徴と考える言語識別を行っている．各言語L_iの学習データ文書中での1〜5の長さの文字列のうち出現頻度上位300個の文字列とその順位を求めて，言語L_iにおける順位表を作成しておく．同様に，識別対象文書dに対しても順位表を作成する．dの順位表中の各文字列の順位とL_iの順位表での順位との差の絶対値の和をdとL_iの非類似度dissim(d,L_i)と考え，dissim(d,L)が最小の言語Lをdの記述言語として識別する．これは，前節で述べた枠組みに対して，dissim(d,L_i)の逆数を尤度Lh(d,L_i)と考えたことに相当する．また，前田らは，長さ2の文字列の出現頻度分布をユークリッド空間上のベクトル（頻度ベクトル）であると考え，識別対象文書dの頻度ベクトルと各言語L_iの学習データ文書の頻度ベクトルとの余弦を，dと言語L_iの類似度sim(d,L_i)とする言語識別を行っている．これは，前節で述べた枠組みに対して，sim(d,L_i)を尤度Lh(d,L_i)と考えたことに相当する．行野らは，長い文字列の頻度は統計的な揺らぎが大きいものの，言語を特定する能力が高いと考え，1〜7の長さの文字列を言語および文書の特徴と考える言語識別の手法を提案している．彼らの手法は，識別対象文書dに出現する1〜7の長さの文字列集合と言語L_iの学習データに出現する1〜7の長さの文字列集合の積集合の大きさをLh(d,L_i)とする手法である．長い文字列を特徴として使用した結果，類似言語間の識別や識別対象文書が極めて短い場合の識別でも，Cavanrらの手法，前田らの手法に比べ高い識別精度を実現したと報告している．Dunningは文字n-gramモデルによりP_L_i(d)を求め，言語の事前確率を等確率(P(L_i)=P(L_j))と仮定して，ベイズ識別により，dの属す言語の識別を行っている．ただし，ゼロ頻度問題に対処するため，加算スムージングによるn-gram確率のスムージングを行っている．n=15を試した結果，n=2の場合，つまり，bi-gramモデルの場合が最も識別精度が高かったと報告している．Sibunらは，長さnの文字列の確率分布を言語および文書の特徴と考え（実際にはn=1またはn=2を採用している），確率分布間の相違尺度であるKL-Divergenceに基づいた言語識別手法を提案している．確率分布PとQのKL-Divergence（Kullback-Leibler距離）D_KL(P||Q)は[D_KL(P||Q)=_xXP(x)P(x)Q(x)]で定義される．Sibunらの手法は，D_KL(P_d||P_L_i)が最小のL_iをdの記述言語として識別する手法である．ただし，P_d(a)は文書dにおける文字列aの生起確率，P_L_i(a)は言語クラスL_iにおける文字列aの生起確率である．P_d(a)は[P_d(a)=f_d(a)ただし，=1_aA^nf_d(a)]と推定されるので（f_d(a)はdでの文字列aの出現頻度，Aは記号の全体集合，A^nは可能なn長さの文字列の全体の集合），言語L_iにおける文書dの生起確率P_L_i(d)をと大胆に近似するならば，[D_KL(P_d||P_L_i)=_aA^nP_d(a)P_d(a)P_L_i(a)=-P_L_i(d)+_aA^nP_d(a)P_d(a)]となる．つまり，D_KL(P_d||P_L_i)が最小のL_iをdの記述言語として識別するSibunらの手法は，式()の近似を行った上で，言語の事前確率を等確率と仮定して，ベイズ識別により，dの属す言語の識別を行うことと等価である．なお，Sibunらもゼロ頻度問題に対処するために，P_L_i(a)はのように，加算スムージングによりスムージングしている（は非負の定数）．次に，本論文で扱う文書の母語話者性判別に関する従来研究について述べる．Tomokiyoらは，長さn(n=1,2,3)の記号列（記号としては，単語，品詞，および単語品詞混合の3種を試している）を言語および文書の特徴と考え，文書（あるいは，文書を構成する単語をその品詞に置き換えたもの，文書を構成する一部の単語を品詞に置き換えたもの）の生起確率を式()で近似し，ベイズ識別に基づく母語話者／非母語話者クラスの判別を行っている．しかし，彼らは，子供用ニュース記事の音読による発話や観光などに関する自発的発話を，音声認識器によりテキストにした文書，および，人手で書き起こした文書を対象としている．音読では読み間違いが非母語話者の大きな特徴であり，自発的発話では，使用語彙が母語話者／非母語話者の間の大きな違いである．一方，我々は，論文などのように十分推敲して作成されているフォーマルな文書を対象としており，母語話者／非母語話者判別に有効な特徴量も異なってくるため，彼らの判別実験結果と直接比較することはできない．藤井らは，品詞tri-gramモデルを言語モデルとし，ゼロ頻度問題に対処できるSkewDivergenceを用いて英文書の母語話者性の判別を行っている．以下で定義される判別対象文書dと言語クラスC（N,,N:母語話者言語クラス，:非母語話者言語クラス）との相違度ED(d:;:C)[ED(d:;:C)=_abH^2f_d(ab)D(P_d^ab:||:P_C^ab)]を求め，ED(d:;:C)を最小にするC(N,)をdが属すクラスとして推定する．ただし，Hは品詞の全体集合，P_d^abは文書dにおける条件をabとする品詞tri-gram分布，P_C^abはクラスCにおける条件をabとする品詞tri-gram分布(x)は文書dにおいて，品詞列abの次に品詞xが生起する確率P_d(x|ab)，P_C^ab(x)は言語クラスCにおいて，品詞列abの次に品詞xが生起する確率P_C(x|ab)である．，Dは確率分布間の相違度である．確率分布間の相違度DとしてKLDivergenceを用いた場合，ED(d:;:C)を最小にするC(N,)は，文書dの各単語をその品詞で置き換えた品詞列の生起確率を最大にする言語クラスである．したがって藤井らの手法は，品詞tri-gramモデルを言語モデルとし，言語の事前確率を等確率と仮定して，Bayes識別に基づいてdが属すクラスを判定する方法と本質的には同じである．藤井らの手法の特徴は，分布間の相違度DとしてKLDivergenceを用いるのではなく，以下で定義されるSkewDivergenceを用いている点にある．[D_skew(p:||:q)=_xXp(x)p(x)q(x)+(1-)p(x)]SkewDivergenceはゼロ頻度問題に弱いKLDivergenceを改良したものである．藤井らは，を，分布q（つまり，P_N^ab，P_^ab）の推定に用いた学習データのサイズに応じて，ab毎にと設定している．彼らは，SkewDivergenceを用いることで，線形補間を施した品詞tri-gram分布によるKLDivergenceを用いた手法および多くの識別問題で高い精度を実現しているSupportVectorMachineを用いた手法よりも有意に高い判別精度を実現できたと報告している．英文書の母語話者性判別は，母語話者英語，非母語話者英語という類似した言語の識別問題と捉えることもできる．青木らは，文書を，それを構成する単語を品詞で置き換えた品詞列と見なし，基本的にはKL-Divergenceを用いたSibunらの言語識別手法に基づいて，文書の母語話者性の判別を行っている．「長い文字列も言語特徴とすることで類似言語の識別精度が向上する」という行野らの知見からの予想通り，長い品詞列の頻度情報を利用した場合の判別精度が高く（n=6のときが最も精度が高い），藤井らの手法より高精度で母語話者性を判別できたと報告している．著者らは，青木らの主張と同じく，長い品詞列の頻度情報も利用することが文書の母語話者性判別に有効であると考えている．藤井らの手法は言語モデルをn&gt;3の品詞n-gramモデルとしてもそのまま適用できる．しかし，藤井らは，式()をはf=(f_N(ab),f_(ab))の単調増加関数，_f=1，_f0=0を満たすの設定法の一例として用いたに過ぎず，nを大きくした場合に，式()で良いのかどうかは疑問である．さらに，nを大きくしたとき，式()では高い精度が得られない場合に，式()に代えて，上記の性質を満たすf=(f_N(ab),f_(ab))のどのような関数をの設定に用いればよいのかも明らかではない．一方，青木らの手法は，統計的パターン認識の立場で見るならば，近似式()を仮定したベイズ識別による判別法である．しかし，品詞n-gramモデルに比べ，式()は，近似としては非常に粗い．nが大きな品詞n-gramモデルを言語モデルとして使用し，かつ，ゼロ頻度問題およびスパースネスの問題を克服する新たな母語話者性判別手法を次節で述べる．</section>
  <section title="提案手法">本論文で提案する母語話者性判別手法は，長い品詞列の頻度情報を利用することで，より高精度で判別を行うことをねらったもので，長い品詞列の頻度情報を使うことによる信頼性の低下を防ぐために仮説検定を利用しているのが大きな特徴である．藤井らおよび青木らの研究と同じく，文書をそれを構成する単語を品詞で置き換えた品詞列とみなす．品詞n-gramモデルを言語モデルとし，文書内の各文が独立に生起すると仮定すると，品詞列に変換した文書dのクラスCでの生起確率P_C(d)は，と表せる．ただし，(a)は文（品詞列）aの長さであり，a_iはaのi番目の品詞である．また，j0のときa_j=@_sであり，a_(a)+1=@_eである（節参照）．Bayes識別に基づく文書dの母語話者性判別では，母語話者文書と非母語話者文書の事前確率を0.5とすると，[]と判別することになる．生起確率の比の対数を取り，文書（品詞列）の生起確率を式()を用いて展開すると，となる．上式が正ならばdは母語話者文書，負ならばdは非母語話者文書と判別することになる．より大きなnにおける品詞n-gramモデルは，母語話者英語と非母語話者英語における品詞列の生起確率の相違をより良く取り扱うことができると予想される．しかし，現実的なサイズの学習データから最尤推定により求めた品詞n-gram確率によるでは，この値が1から大きくずれる場合に，これが両言語の大きな相違を示しているのか，統計的な揺らぎに起因するものかが分からない（ゼロ頻度問題，スパースネスの問題）．そこで，式()を仮説検定に基づいた以下に述べる2種類の手法により控えめに（最尤推定値を用いた場合の比より1に近い値として）推定し，これを用いて式()の計算を行い母語話者性の判別を行う．</section>
  <subsection title="手法1">手法1では，式()の値を以下のようにして推定する．ただし，P_C(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)をP_C(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)の最尤推定値とする．P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)&gt;	P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)の場合	[		帰無仮説：&amp;	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	対立仮説：&amp;	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)&gt;	P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	cases	]	なる有意水準の検定において，帰無仮説を棄却できる	最大のを求め，&gt;1ならばn-gram確率の比	()	をと推定し，1（つまり，	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)が	P_N!N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)より有意に	大きいと言えない）ならば1と推定する．	f_C(a)を言語クラスC(N,)のモデルの	学習データにおける品詞列aの出現頻度とすると，	上記のは，		x&amp;=f_N(a_i-n+1a_i-2,a_i-1,a_i),&amp;		y&amp;=f_(a_i-n+1a_i-2,a_i-1,a_i),	m&amp;=f_N(a_i-n+1a_i-2,a_i-1),&amp;		n&amp;=f_(a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	align*	として，付録の	(x,m,y,n)で求めることができる．P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)&lt;	P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)の場合	[		帰無仮説：&amp;	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	対立仮説：&amp;	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)&lt;	P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)	cases	]	なる有意水準の検定において，帰無仮説を棄却できる	最大のを求め，&gt;1ならばn-gram確率の比	()を1/と推定し，	1（つまり，	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)が	P_N!N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)より有意に	小さいと言えない）ならば1と推定する．	このようなは，x,m,y,nを前述(A)のように	定めると，(y,n,x,m)として求めることができる．	P_N(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)=P_(a_i|a_i-n+1a_i-2,a_i-1)の場合	n-gram確率の比()を1と推定する．つまり，頻度情報の統計的揺らぎを考慮し，1-の信頼度で，n-gram確率の比()を控えめに（最尤推定値を用いた場合の比より1に近い値として）推定する．一方のn-gram確率が他方より有意に大きいと言えない場合，両n-gram確率に大きな違いはないということで，このn-gram確率の比を1と推定し，母語話者性判別に影響しないようにする．表にn-gram確率の比の推定例を示す（有意水準=0.05）．例(a)は頻度が小さいため有意水準0.05で一方のn-gram確率が他方のn-gram確率より大きいと判断できない場合で，比を1と推定している．例(b)〜(e)は最尤推定値を用いた場合より1に近い値を推定している（つまり，スパースネスの問題に対処できている）．例(f)(g)は，最尤推定値を用いるとn-gram確率の比がそれぞれ，0となってしまう場合であるが，有意水準0.05での推定では0より大きな有限の値となっており，母語話者性の判別に決定的な影響を与えることを避けている（つまり，ゼロ頻度問題にも対処できている）．</subsection>
  <subsection title="手法2">手法2は，手法1を拡張し，n-gram確率の比()の推定において，有意水準では両言語モデルにおけるn-gram確率の一方が他方より有意に大きいと判断できない場合に，3k&lt;nのk-gram確率の比の推定値を用いるものである．kn以下の3つの場合に応じて，を推定する．P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)&gt;		P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		の場合		[				帰無仮説：&amp;		P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		対立仮説：&amp;		P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)&gt;		P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		cases		]		なる有意水準の検定において，帰無仮説を棄却できる		最大のを求め，&gt;1ならばk-gram確率の比		()		をと推定し，1ならば1と推定する．		P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)&lt;		P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		の場合		[				帰無仮説：&amp;		P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)				P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		対立仮説：&amp;		P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		&lt;		P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		cases		]		なる有意水準の検定において，帰無仮説を棄却できる		最大のを求め，&gt;1ならばk-gram確率の比		()を1/と推定し，		1ならば1と推定する．		P_N(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)=		P_(a_i|a_i-k+1a_i-2,a_i-1)		の場合				k-gram確率の比()を1と		推定する．推定したk-gram確率の比()が1で，かつ，k&gt;3ならば，kk-1として()へ．そうでないならば，この推定値を式()の推定値とする．</subsection>
  <section title="実験">2つの提案手法，つまり，式()の値の推定を手法1で行う判別手法	(Hypo1)，式()の値の推定を手法2で行う判別手法(Hypo2)を用いた母語話者性判別実験を行った．また，藤井らの手法で使用する言語モデルをn-gramに拡張した手法(Skew)，青木らの手法(KL)による母語話者性判別を行い，提案手法との比較を行った．実験データは以下の2種類を用意した．データ1電気情報関係の国際会議で発表された英語科学技術論文．内訳は，	英語圏（米国，英国，カナダ，オーストラリア）で開催された採択率	50%未満の国際会議の論文で，第一著者が英語圏所属の非日本人名で	ある論文602件，	東／東南アジアで開催された採択率50%以上の国際会議の論文で，	第一著者が日本所属の日本人名の論文679件である．擬似的に，前者を母語話者文書集合，後者を非母語話者文書集合とした．なお，母語話者文書集合／非母語話者文書集合における品詞列の出現頻度情報の信頼度がほぼ同一となるように，両文書集合中の延べ単語数（下記の前処理後の単語数）がほぼ同数になるように文書数を設定した．データ2電気情報関係の国際会議で発表された英語科学技術論文で，校正専門家（母語話者）が母語話者性を判定したもの60件（母語話者文書25件，非母語話者文書35件）．これは，で使用されている評価用論文と同一のものである．なお，論文の収集に際しては，両文書集合に母語話者／非母語話者以外の特徴の差が現れないように注意を払った．すなわち，複数の研究分野から論文を収集し，図表や数式，ヘッダやフッタなどの情報を削除するという前処理を行った．単語列から品詞列への変換にはTreeTaggerを用いた．変換後の品詞異なり数は57であった（文頭，文末の特殊記号@_s，@_eを除く）．データ1に付与された母語話者性（N/N!Nの別）はかなり精度は高いものの，勿論誤りを含む．そこで，参考としてデータ2をテストデータ（判別対象文書）とした実験（評価実験2）も行った．データ数が少ないため，各手法に対して有意な差は期待できないが，データ1での結果と同様の傾向が見られるかどうかを調べた．各手法の評価は，以下の2つの精度Prec(N)&amp;=母語話者文書で母語話者文書と判別された文書数母語話者文書と判別された文書数[4mm]Prec()&amp;=非母語話者文書で非母語話者文書と判別された文書数非母語話者文書と判別された文書数align*のうち値の低い方（これをMinPrecと表記する）を用いて評価する．これは，本手法の目的が，母語話者文書および非母語話者文書をともに高精度で収集することにあるからである．</section>
  <subsection title="評価実験1">以下のようにして，各手法の精度をデータ1を用いて10交差検定(10-foldcrossvalidation)で求める．データ1の母語話者文書集合をB_1^N,B_2^N,,B_10^N	と10ブロックに分割する．同様にデータ1の非母語話者文書集合	をB_1^,B_2^,,B_10^と10ブロックに分割	する．各t=1,2,,10に対して，以下を行う．		各i=1,2,,10,(t)に対して，		B_t^N,,B_i^Nを除く8ブロックの母語話者文書を		母語話者言語モデルの学習データ，		B_t^,,B_i^を除く8ブロックの非母語話者文書を		非母語話者言語モデルの学習データとして，		(B_i^N,B_i^)の各文書の母語話者性を判別し，		MinPrecが最大となるメタパラメタの値を求める．	上記で求めたメタパラメタの値（9個）の平均値をメ		タパラメタの値として設定し，		B_t^Nを除く9ブロックの母語話者文書を		母語話者言語モデルの学習データ，		B_t^を除く9ブロックの非母語話者文書を		非母語話者言語モデルの学習データとして，		(B_t^N,B_t^)の各文書の母語話者性を判別する．	上記(b)で求めた母語話者性判別結果より，精度を求める．なお，各手法におけるメタパラメタは，手法Hypo1とHypo2では有意水準，手法Skewでは式()の，手法KLでは式()の加算項である．上記(2)の(a)での各(B_i^N,B_i^)に対するMinPrecが最大となるメタパラメタの値は，&amp;0.01,;0.03,;0.05,;0.07,;0.09,;0.11&amp;0.01,;0.02,;,;0.15&amp;110^-7,;310^-7,;510^-7,;110^-6,;310^-6,;,;510^-4align*の範囲で求めた．</subsection>
  <subsection title="評価実験2">以下のようにして，データ1を学習データ，データ2をテストデータとした場合の各手法の精度を求める．データ1の母語話者文書集合をB_1^N,B_2^N,,B_10^N	と10ブロックに分割する．同様にデータ1の非母語話者文書集合	をB_1^,B_2^,,B_10^と10ブロックに分割	する．各i=1,2,,10に対して，	B_i^Nを除く9ブロックの母語話者文書を	母語話者言語モデルの学習データ，	B_i^を除く9ブロックの非母語話者文書を	非母語話者言語モデルの学習データとして，	(B_i^N,B_i^)の各文書の母語話者性を判別し，	MinPrecが最大となるメタパラメタの値を求める．上記で求めたメタパラメタの値（10個）の平均値をメタパラメタの	値として設定し，データ1の全母語話者文書を母語話者言語モデル	の学習データ，データ1の全非母語話者文書を非母語話者言語モデル	の学習データとして，データ2の各文書の母語話者性を判別し，	精度を求める．上記(2)でのMinPrecが最大となるメタパラメタ値は前節と同様の範囲で求めた．</subsection>
  <subsection title="結果と考察">n=3,4,5,6,7,8なる品詞n-gramを言語モデルとした場合の2つの評価実験の結果を表に示す．表には，MinPrecだけでなく，参考のため，Prec(N)，Prec(NN)も挙げている．また，『未定』の判定になった数を挙げている．手法Skewのみ未定があるが，これは，条件部の品詞列の学習データにおける頻度が高い品詞n-gram分布が存在し，用いた計算機の精度では式()の値が1となり，その結果ED(d;;;N)もED(d;;;)もとなってしまったことによる．評価実験1では，各手法とも，n&gt;3でMinPrecが最も高い．手法Skewは，の設定式()が最適とは限らないことを述べたが，それでも，n=5の場合はn=3の場合より精度が1%向上しており，このことからも，条件部の長い品詞n-gramモデルを言語モデルとすることの有効性が分かる．提案手法では，Hypo2のn=7の場合のMinPrecが最も高く，=Prec(N)=552/5970.925である．一方，従来手法では，Skewのn=5の場合のMinPrecが最も高く，=Prec(N)=546/6060.901である．2つの二項母集団の母比率の差の検定を行うと，有意水準約8%で有意差があることが示せ，AICに基づく2つの二項母集団の母比率の差の検定でも有意差が示せる．2つの提案手法Hypo1とHypo2の比較では，同一のnに対するMinPrecはHypo2の方が概ね高い．特に，n=6,7,8ではその差は大きく，n-gram確率に関して，母語話者／非母語話者文書間で有意な差がない場合に，k&lt;nなるk-gram確率を利用して式()を推定する効果が現れていることが分かる．評価実験2でも，各手法ともn&gt;3でMinPrecが最も高く，そのうち，Hypo2のMinPrecが最も高い．また，Hypo1とHypo2における同一のnに対するMinPrecはHypo2の方が概ね高い．評価実験2では使用したテスト文書数が少ないため，信頼性のある結果とは言えないが，このように評価実験1とある程度同様の傾向が現れていることが分かる．</subsection>
  <section title="おわりに">英文書を品詞列と見なし，品詞n-gramモデルを統計的言語モデルとしたベイズ識別に基づく母語話者性判別手法を提案した．提案した手法は，長い品詞列の頻度情報を利用し，仮説検定を利用して，長い品詞列の頻度情報を使うことによる信頼性の低下を防ぐもので，従来手法からの判別精度の改善が確認できた．現在，Web上から科学技術論文を収集し，提案した母語話者性判別システムを用いて母語話者／非母語話者英語論文コーパスを構築することを検討している．</section>
  <section title="2つの二項母集団の母比率の比の検定">標本の統計モデルをP(:;:):|:とし（はパラメタ空間），_0と_1を_0_1=，_0_1=なるの部分集合とする．_0は帰無仮説，_1は対立仮説と呼ばれる．標本の値（観測値）を基に_0か_1かを決定することを統計的仮説検定という（詳しくは，たとえば，文献を参照）．標本の統計量T()を用いてT()tのとき帰無仮説を棄却する検定を考える．与えられた_0とに依存させてtをを満たすように設定すると，この検定は，有意水準の検定（帰無仮説が正しいにもかかわらず帰無仮説を棄却してしまう確率が以下である検定）となる．確率変数Xが二項分布B(m,p)&amp;;x=0,1,2,,m,0&amp;;その他cases]に従い，確率変数Yが二項分布B(n,q)に従うとし，x/m&gt;y/nである場合に，(X,Y)の観測値(x,y)を基にp/q&gt;であるか否かの判定を行いたい．このような判定を行う検定は，著者の知る限りでは，確率・統計のテキストなどでは解説されていない．望ましい性質を持つことで知られる尤度比検定を行うことも考えられるが，m，nが大きくなった場合，棄却判定の計算に時間を要する．したがって，尤度比検定を用いた場合，現実的な時間内で一つの文書の母語話者性の判別ができないことがある．そこで，本研究では，このような判定を高速に行う近似的な検定手法を新たに考案し，これを母語話者性の判別に利用する．一様最強力検定や第2種の誤り（帰無仮説が正しくないにもかかわらず帰無仮説を採択してしまう）確率が本手法より小さな検定で高速なものが求まるならば，これらの検定を利用することで母語話者性の判別の精度はより向上すると考えられる．帰無仮説と対立仮説を以下のように設定した検定を考える．帰無仮説&amp;:(p,q)_0=(p,q):|:pq,;0p1,;0q1対立仮説&amp;:(p,q)_1=(p,q):|:p&gt;q,;0p1,;0q1align*本論文では母比率の比の検定と呼ぶ．本質的には，pqであるか否かであるが，ここでは上記のように正確に両仮説を記述しておく．帰無仮説が棄却されるならば，p/q&gt;と判定したことになる．対立仮説が正しい場合に，その観測値が大きな値となる傾向を持つ統計量T^(X,Y)[T^(X,Y)=X/m(Y+1)/(n+1)]を用いて，T^(x,y)t^()のとき帰無仮説を棄却することにする．分母の`+1'はYの観測値が0の場合でもT^が定義できるように導入したものである．式()より，t^()はを満たすように，と有意水準に応じて設定される．本手法では，t^()を求めて帰無仮説の棄却判定を行う代わりに，観測値(x,y)のp-値を用いて棄却判定を行う．(x,y)のp-値とは，(x,y)を基に帰無仮説を棄却できる最小の有意水準のことである．明らかに，P(T^(X,Y)t:;:p,q)はtの減少関数であり，T^(x,y)t^()のとき帰無仮説を棄却するのであるから，(x,y)のp-値は以下で与えられ，この値が以下である場合に，有意水準で帰無仮説を棄却することになる．ここで新たに[T(X,Y)=XY+1]と定義すると，式()は，以下と等しい．YがB(n,q)に従うとき，0y_0&lt;nなる任意のy_0に対してP(Yy_0:;:q)はqの単調減少関数であり，y_0&lt;0なる任意のy_0に対してP(Yy_0:;:q)=0であり，y_0nなる任意のy_0に対してP(Yy_0:;:q)=1である．この性質と，0&lt;x,;y&lt;n（∵前提x/m&gt;y/n），および，[P(T(X,Y)T(x,y):;:p,q)=_x'=0^m:0pt1pt_mC_x'p^x'(1-p)^m-x'P(x'Y+1T(x,y):;:q)]と表すことができることから，(x,y)のp-値である式()は，と等しい．ただし，_0'=(p,q):|:p=q,;0p1,;0q1である．観測値(x,y)に基づいた，(p,q)_0'の下でのp，qの最尤推定値（つまり，(x,y)の生起確率を最大にするp，qの値）をp^*()，q^*()で表すと，p^*()&amp;=q^*()^*()&amp;=x+y+m+n-(x+y+m+n)^2-4(x+y)(m+n)2(m+n)align*である．本手法では，検定に要する時間を考慮し，式()をP(T(X,Y)T(x,y):;:p^*(),q^*())で近似し，[P(T(X,Y)T(x,y):;:p^*(),q^*())]ならば帰無仮説を棄却する．二項分布B(m,p)に従う確率変数の分布関数は，mp&gt;5かつm(1-p)&gt;5の場合，正規分布で近似できる．そこで，P(T(X,Y)T(x,y):;:p^*(),q^*())の判定に必要なP(T(X,Y)t:;:p,q)の計算は，X，Yの分布を正規分布で近似できるか否かにより，4つの場合に分けて行った．X，Y共に正規分布で近似できる場合と，Xのみ正規分布で近似できる場合の計算をそれぞれ以下の(1)(2)に示す．以下に示すとおり，正規分布の性質を利用して高速な計算が可能である．[P(T(X,Y)t:;:p,q)=P(X-tYt:;:p,q)]である．Xの分布は正規分布N(mp,mp(1-p))で近似でき，Yの分布はN(nq,nq(1-q))で近似できるので，正規分布の性質より，[P(T(X,Y)t:;:p,q)=P(Zt-mp+tnqmp(1-p)+t^2nq(1-q))]である．ただし，Zは標準正規分布に従う確率変数である．[P(T(X,Y)t:;:p,q)=_y'=0^nP(Y=y':;:q)P(Xt(y'+1):;:p)]である．Xの分布は正規分布N(mp,mp(1-p))で近似できるので，[P(T(X,Y)t:;:p,q)=_y'=0^n:0pt1pt_nC_y':q^y'(1-q)^n-y'P(Zt(y'+1)-mpmp(1-p)).]である．ただし，Zは標準正規分布に従う確率変数である．</section>
  <section title="仮説検定を利用した母比率の比の推定">Xを二項分布B(m,p)に従う確率変数，xをその観測値，Yを二項分布B(n,q)に従う確率変数，yをその観測値とする（勿論，p，qは未知である）．x/m&gt;y/nを前提として，前節の仮説検定で，帰無仮説を棄却できる最大の，つまり，なる(x,m,y,n)を以下のようにして求める．[pv(:;:x,y)=P(T(X,Y)T(x,y):;:p^*(),q^*())]とおき，pv(:;:x,y)がの増加関数になっていることを利用して，2分法により求める．_L=1とし，pv(_L;;;x,y)&lt;となるまで，_L_L/2を繰り返す．_R=1とし，pv(_R;;;x,y)&gt;となるまで，_R2_Rを繰り返す．_R-_Lが十分小さくなるか，pv((_L+_R)/2;;;x,y)=となるまで以下を繰り返す．_C(_L+_R)/2pv(_L;;;x,y)-とpv(_C;;;x,y)-が同符号ならば，_L_Cとし，		そうでないならば，_R_Cとする．(_L+_R)/2が(x,m,y,n)である．最後に，前節で述べたT^(X,Y)によるp/qの信頼区間を文献に従って求め，((x,m,y,n),)が近似的にp/qの100(1-)%信頼区間になっていることを述べ，シミュレーションによりこれを確かめる．標本の統計モデルをP(:;:):|:とし，S()をの部分集合とする．[;;P(S():;:)1-]となるとき，S()をの100(1-)%信頼領域（S()が区間になる場合は信頼区間）と言う．p/qはパラメタではないが，この定義に当てはめるならば，統計量L(X,Y)がを満たすならば，(L(X,Y),)はp/qの100(1-)%信頼区間である．これは，(X,Y)の観測値を100個得たとき，L(x,y)&lt;p/qを満たす観測値(x,y)が100(1-)個程度以上あることを意味している．観測値(x,y)に対するL(x,y)は，[L(x,y)=:|:T^(x,y)t^()]で求めることができる．以下にこれを示す．上記定義より，(p_0,q_0)を任意に選んだとき，[L(x,y)&lt;p_0/q_0T^(x,y)&lt;t^(p_0/q_0)]が成立する．したがって，P(L(X,Y)&lt;p_0/q_0:;:p_0,q_0)&amp;=P(T^(X,Y)&lt;t^(p_0/q_0):;:p_0,q_0)&amp;=1-P(T^(X,Y)t^(p_0/q_0):;:p_0,q_0)&amp;1-()align*p_0，q_0は任意に選んだので，L(X,Y)は式()を満たすことが分かる．L(x,y)の定義より，L(x,y)は帰無仮説(pq)を棄却できる最大のである．前節で述べた検定は，p-値()（つまりp-値()）をP(T(X,Y)T(x,y):;:p^*(),q^*())で近似しているため，(x,m,y,n)はL(x,y)の近似と考えられる．(x,m,y,n)がL(x,y)の近似となっていることを確かめるために，シミュレーションを行った．有意水準を0.05とし，いくつかのm，p，n，qに対して，B(m,p)およびB(n,q)に従って(x,y)を10,000個発生させ，x/my/nなる各(x,y)に対し，x/m&gt;y/nのとき，(x,m,y,n)&lt;p/qならば成功，(x,m,y,n)p/qならば失敗，x/m&lt;y/nのとき，p/q&lt;1/(y,n,x,m)ならば成功p/q1/(y,n,x,m)ならば失敗とし，求めた信頼区間にp/qが含まれる割合を求めた．結果を表に示す．この表から，近似の影響はあるものの，(x,m,y,n)&lt;p/qあるいはp/q&lt;1/(y,n,x,m)がほぼ100(1-)%の割合で成立していることが分かる．document</section>
</root>
