<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>相互教授モデルに基づく学習者向け作文支援システムの実現</jtitle>
  <jauthor>山口昌也北村雅則棚橋尚子</jauthor>
  <jabstract>本論文では，学習者向けの作文支援手法として，学習者，教師，システム間で互いに作文に関する知識を教えあう相互教授モデルを提案し，Webベースの作文支援システムを実現した．</jabstract>
  <jkeywords>作文支援，相互教授モデル，作文規則</jkeywords>
  <subsection title="教師  システム">まず，教師からシステムへは，教師自身が設定する「作文規則」が教授される（手順2）．作文規則は，作文の表記，文法，文体，文章構造などの言語的な規則に加えて，作文の形式や内容を規定する規則である．一般的には，作文課題ごとに学習者に教授したい事柄（以後，「指導項目」）が存在するので，その指導項目に基づいて，作文規則が決定される．なお，指導項目は，教師が手順1で授業する内容と基本的に対応する．例えば，本論文の節で実施した実験では，「章立て」の習得を目的として，「旅行計画」をテーマとする作文課題を出している．教師は，この目的とテーマを満たす作文が書かれるように，作文規則を設定する．この実験の場合，1文の長さ，文体（です・ます調で書く）といった一般的な作文上の規則に加えて，「章立て」に関する作文規則を設定した．さらに，作文のテーマに則して，必ず記述しなければならない項目（以後，「必須記述項目」）を設けて，作文規則とした．具体的には，「旅行計画」というテーマから，「旅行目的」「スケジュール」などを必須記述項目としている．一方，システムから教師へは，学習者が作成した作文を分析するための機能が提供される（手順6）．具体的には，(1)作文規則の作文への適用結果の集計，(2)作文中の文字，文，段落数などの集計，(3)全作文に対する横断的な全文検索，(4)学習者同士の添削結果の集計などである．教師は，これらの機能を使って，全学習者の作文を分析（例えば，誤りの傾向分析）をした上で，授業で学習者を指導する（手順7）</subsection>
  <section title="はじめに"/>
  <subsection title="本研究の背景">近年，大学では文章能力向上のため，「文章表現」の授業がしばしば行われている．実際に作文することは文章能力向上のために有効であることから，多くの場合，学生に作文課題が課される．しかし，作文を評価する際の教師の負担は大きく，特に，指導する学生数が多いと，個別の学生に対して詳細な指導を行うこと自体が困難になる．また，講義だけで，個別の指導がない授業形態では，学生も教師の指導意図をつかみにくく，ただ漠然と作文することを繰り返すといった受け身の姿勢になりがちである．本研究は，上記のような現状に対処するために，大学における作文教育実習で活用できる学習者向け作文支援システムを提案するものである</subsection>
  <subsection title="既存システムの問題点">これまでに多くの作文支援システムが提案されてきた．支援手法という観点から既存の手法を分類すると，次のようになる．作文中の誤りを指摘する手法作文する際の補助情報を提供する手法教師の指導を支援する手法作文を採点する手法(a)の手法は，ワードプロセッサなどのスペルチェッカや文法チェッカとして，広く利用されている．また，より高度な文章推敲や校閲を支援するための手法も考案されている．教育分野への適用では，第2言語学習者向けの日本語教育分野での研究が盛んである．例えば，第2言語学習者の誤りを考慮して，文法誤りなどを指摘する手法がある．さらに，(b)の手法としては，文章作成時の辞書引きを支援する手法，翻訳時にコーパスから有用な用例を参照する手法などがある．これらは，学習者用というよりも，ある程度すでに文章技術を習得している利用者向けの手法である．(c)のアプローチは，学習者を直接支援するのではなく，作文指導を行う教師を支援することにより，間接的に学習者の学習を支援する手法である．この種のアプローチの例としては，教師の添削支援システムに関する研究がある．これらの研究では，日本語教育の作文教育において，作文とそれに付随する添削結果をデータベースに蓄積し，教師の誤用分析などを支援する．(d)の手法は，小論文などの文章試験を自動的に採点することを目的に開発されている手法である．代表的なシステムとしては，英語の小論文を自動採点する，ETSのe-raterがある．また，e-raterを組み込んだオンライン作文評価システムCriterionも開発されており，grammar,usage,mechanics,style,organization&amp;developmentという観点から作文を評価し，誤りの指摘などもあわせて行われる．なお，日本語でも，e-raterの評価基準を踏襲して，石岡らが日本語小論文評価システムJessを構築している．また，井上らがJessをWindows用に移植し，大学において日本語のアカデミックライティング講座への導入を検討している．以上の手法のうち，学習者を直接支援対象としうる手法は，(a)(d)である．大学における作文実習に，これらの手法を適用することを考えた場合，次の二つの問題があると考える．問題点1:意味処理が必要となる支援が困難なこと大学の文章表現では，レポート，論文，手紙，電子メール，履歴書などを題材として，表記・体裁，文法，文章構成（例：テーマに即した文章の書き方，論理的な文章の書き方），要約の方法，敬語の使い方など，広範囲な文章技術を習得対象としている．それに対して，現状の作文支援システムは，表記・文法に関しては，手法(a)(d)で誤りの指摘が行われているが，意味的な解析が必要となる支援については，部分的に実現されるにとどまっている．例えば，前述のCriterionでは，導入部(introductionmaterial)や結論部(conclusion)などの文章要素を自動的に認識し，それぞれの部分の一般的な記述方法を表示することができる．しかし，現在の自然言語処理技術では，学習者の支援に耐えうるほどの精度で意味解析を行うことは難しい．そのため，作文課題に必要な記述が含まれているか，記述内容の説明が不足していないか，意味的な誤りや矛盾はないか，といった深い意味解析を必要とする支援は困難である．問題点2:教師の指導意図をシステムの動作に十分反映できないこと前述のとおり，教師が用意する作文課題には，学術的なものから実社会で役立つものまで様々なものがある．各課題を課す際には，学習者の作文の質を向上させるために，それぞれの目的に応じた到達目標やそれに応じた学習支援を設定する．したがって，教師が実習で作文システムを利用するには，課題の内容に応じて，教師がシステムの支援内容をコントロールできなければならない．例えば，電子メールの書き方を習得するための課題であれば，電子メールに書かれるべき構成要素（例：本文，結び，signatureなど）が存在するか，また，適切な順序で書かれているかを検査し，誤りがあれば，指摘するという支援が考えられる．このような支援を行うためには，電子メールに書かれるべき構成要素とその出現順序を，教師が規則として作文支援システム中で定義できなければならない．現状の作文支援システムの中では，手法(d)の作文採点システムが，作文評価用のパラメータの設定手段を持っている（自動採点システムにおける作文評価手法はに詳しい）．例えば，Windows版Jessの場合は，修辞，論理構成に関する各種パラメータの採点比率，および，内容評価用の学習用文章をユーザが指定できるようになっている．このように，既存の規則のパラメータを設定することは可能である．しかし，教師が新たな規則を定義できるまでには至っておらず，教師の指導意図をシステムの動作に反映することは難しいのが現状である．</subsection>
  <subsection title="本研究の目的">そこで，本研究では，上記の二つの問題を解決するための手法を提案し，作文支援システムとして実現する．まず，問題点1に対しては，「相互教授モデル」を導入する．このモデルでは，学習者，教師，システムが互いの作文知識を教授しあうことにより，学習者の作文技術を向上させる．従来のシステムのように，作文支援システムだけが学習者に作文技術を教授するのではなく，学習者・システム間，学習者同士で作文技術を教授しあうことにより，システム単独では実現できない，深い意味処理が必要で，多様な文章技術に対する支援を可能にする．また，問題点2に対しては，「作文規則」を用いる．この規則は，学習者の作文の構造，および，内容を規定するための規則である．教師は，作文課題に基づいて作文規則を決定する．システムは，作文規則に基づいて，学習者の作文をチェックし，誤りがあれば，それを指摘する．本稿では，作文規則の形式，作文への適用方法について示す．本論文の構成は，次のようになっている．まず，章ではシステムの構成について述べる．章では相互教授モデルの提案を行い，章では作文規則の定義と作文への適用方法を示す．さらに，提案手法の有効性を検証するために，章で提案手法・従来手法による作文実験を行い，章で実験結果を評価・考察する．そして，最後に章でまとめを述べる．</subsection>
  <section title="システム構成">本システムの構成を図に示す．本システムは，Webサーバ上のWikiとして動作し，教師が作文課題用のサイトを構築する．学習者は，Webブラウザを介して作文するとともに，互いの作文を添削する．システムは，教師の設定した「作文規則」に基づいて，学習者の作文をチェックする．作文，および，添削結果は，WikiコンテンツとしてWebサーバ上に格納されていく．システムは，教師に対して，作文を分析する手段を提供する．本システムの機能は，Wikiのプラグインとして実現される．プラグインは，次の4種類に大別される．編集関連プラグイン：WYSIWYGエディタとして機能する．エディタとしての基本的な機能の他，学習者による作文へのマークアップ，Webサーバへの作文の保存（排他処理を含む）ができる．作文結果は，XHTMLとしてWikiコンテンツの中に埋め込まれる．図に編集プラグインの実行例を示す．エラー検出プラグイン：「作文規則」に基づき，作文をチェックする．チェックは，作文を保存する際に行われ，結果はWikiページに保存される．作文規則は，節，節で詳しく説明する．添削関連プラグイン：学習者同士の添削を支援する．添削時には，まず，作文の該当箇所にハイパーリンクを作成する．添削の内容は，リンク先のWikiのページに記入する．図中の「冗」「口」などのアイコンは，ハイパーリンクの例である．作文分析支援プラグイン：作文中の文字数，文数，段落数，添削数などの統計や作文の検索など，主として教師が学習者の作文を分析するための役割を果たす．Wikiを利用している理由の一つは，Webコンテンツを作成するのが容易なことである．Wikiは，HTMLのタグではなく，Wikiの簡易的なタグでWebページを作成できる．作文教育の担当教師は，必ずしもWebシステムの利用やWebコンテンツの作成に精通しているとは限らない．しかし，もし，作文支援システムを含めたWebコンテンツを容易に作成できれば，授業の資料を含めた形の作文用のWebサイトを構築するという形で，作文支援システムを授業の中に導入しやすくするなると考えられる．Wikiを利用した，もう一つの理由は，プラグインとして実装することにより，機能の拡張やその利用が容易になるためである．作文課題のテーマや授業での利用方法は多様であり，システムの拡張性やその利用の容易性は重要である．Wikiのプラグインとして実装すれば，必要に応じて，機能を拡張することが可能であると同時に，拡張したプラグインを通常のプラグインと同様にWikiコンテンツに埋め込むことができる．</section>
  <section title="相互教授モデル"/>
  <subsection title="概要">本節では，本システムの特徴である「相互教授モデル」について述べる．このモデルは，学習者，教師，システムが互いの作文に関する「知識」を教授しあうことにより，学習者の作文を支援する．概要を図に示す．この図のとおり，このモデルには，教師システム，学習者システム，学習者学習者，という三つのタイプのインタラクションがある．このモデルの中で，学習者は二人以上を想定する．通常は，10名以上の学習者を想定し，特定の学習者間だけでなく，複数の学習者間でインタラクションが行われるようにする．これは，後述するように，学習者間のインタラクションにおいて，誤った作文知識が教授されるのを防ぐためである．教師は作文規則をシステムに「教授」し，システムがその作文規則に基づいて，個別の学習者とインタラクションしつつ，作文をチェックする．実際の授業で利用する場合は，次の手順で示すように，作文課題に関連する授業と本モデルとを組み合わせて運用することを想定している．この後の節では，それぞれのインタラクションでどのような作文知識が教授され，どのように学習者の知識獲得につながるのか，ということを説明する</subsection>
  <subsection title="他の教授モデルとの比較">本節では，ユーザ（学習者）による知識の教授という面から，相互教授モデルと既存の教授モデルとを比較する．まず，学習者同士の教授という面から見てみると，作文教育では従来から学習者同士の添削を導入している．例えば，国語教育では，学習者同士が作文を交換しあって読みあわせる「相互推敲」と呼ばれる手法が用いられている．また，第2言語学習者に対する作文教育でも，学習者同士で推敲しあう，ピア・レスポンスと呼ばれる手法が導入され，成果を挙げている．これらの教授モデルと相互教授モデルとの違いは，本教授モデルでは，教師の指導項目が習得されているかをチェックする手段が，第三者であるシステムに作文規則として取り込まれている点である．教師の指導意図が学習者に伝わっているかを確認する場合，従来のモデルでは，各学習者の作文を個別に確認しなければならないが，本教授モデルでは，作文規則を用いて教師の指導意図を徹底させつつ，学習者同士の知識教授を実現することができる．このことは，学習者の習得結果を確認しづらい，多人数を対象とした授業において，特に有効である．次に，工学的な見地，つまり，ユーザ・システム間の知識教授という側面から本モデルと既存手法とを比較する．従来から，自然言語処理システムでは，全自動で十分な精度の解が得られない場合，ユーザとのインタラクションが用いられてきた．最も一般的に利用されているのは，仮名漢字変換システムである．節の問題点2で取り上げた意味処理に関しても，GDAを用いて，ユーザが意味的情報をアノテーションする手法が提案されている（例えば，による要約生成）．本モデルが既存手法と異なる点は，(1)アノテーションが学習者にとって手間になるのではなく，作文技術を習得する助けになる（参照）という，積極的な意味を持つこと，(2)複数の学習者が存在するため，アノテーションの誤りを修正できる可能性があることである．二つ目の特徴は，誤ったアノテーションを行う可能性がある学習者をユーザとする作文支援システムにとっては，アノテーション結果を有効利用する上で重要である．</subsection>
  <section title="作文規則"/>
  <subsection title="定義">作文規則は，学習者の作文が教師の指導項目に適合しているか検査するための規則である．本システム上で作成される作文は，XMLを用いて，内部的に構造化されており，作文規則はその構造に対して適用される．作文規則の例を表に示す．なお，これらの規則は，節の実験で，実際に使用した作文規則の一部である．作文規則は，次の4種類のテンプレートを論理的に結合することにより構成する．テンプレート中の作文要素e_i,e_jは，作文自体，文，段落，文字など，作文を構成する言語的な要素である．なお，作文要素には，学習者がマークアップする言語要素も含まれる．テンプレート1と2は，作文要素の包含関係を規定する．作文要素e_iがe_jをNだけ含む場合，作文とテンプレートが一致したことになる．Nは，e_jの個数を表し，定数，もしくは，数値範囲で指定する．テンプレート1と2との違いは，テンプレート1ではe_iがe_jを単に包含していればよいのに対して，テンプレート2では，e_jがe_iの子要素となっていなければいけないところである．この二つのテンプレートの使用例として，表の作文規則1,17を挙げる．作文規則1は，「作文には，一つの作文タイトルが存在する」ことを規定するもので，作文要素「作文」の中に，子要素として作文要素「作文タイトル」が一つ含まれることを意味する．作文をXMLで記述した例を図に示す．一方，作文規則17は，必須記述項目の「旅行の目的」が作文中に書かれているかを検査するための規則である．したがって，作文規則1とは異なり，作文の子要素ではなく，作文に単に包含されていればよい．図では，2章の章タイトルに「目的」タグとして付与されており，「作文」要素に包含された構造になっている</subsection>
</root>
