<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>『現代日本語書き言葉均衡コーパス』に対する時間情報表現・	事象表現間の時間的順序関係アノテーション</jtitle>
  <jauthor>保田祥小西光浅原正幸今田水穂前川喜久雄</jauthor>
  <jabstract>時間情報抽出は大きく分けて時間情報表現抽出，時間情報正規化，時間的順序関係解析の三つのタスクに分類される．一つ目の時間情報表現抽出は，固有表現・数値表現抽出の部分問題として解かれてきた．二つ目の時間情報正規化は書き換え系により解かれることが多い．三つ目のタスクである時間的順序関係解析は，事象の時間軸上への対応付けと言い換えることができる．日本語においては時間的順序関係解析のための言語資源が整備されているとは言い難く，アノテーション基準についても研究者で共有されているものはない．本論文では国際標準であるISO-TimeMLを日本語に適応させた時間的順序関係アノテーション基準を示す．我々は『現代日本語書き言葉均衡コーパス』(BCCWJ)の新聞記事の部分集合に対して，動詞・形容詞事象表現にTimeMLの相当タグを付与し，その事象の性質に基づき分類を行った．また，この事象表現と先行研究により付与されている時間情報表現との間の関係として，TimeMLの相当タグを付与した．</jabstract>
  <jkeywords>時間情報処理，事象意味論，コーパスアノテーション</jkeywords>
  <subsection title="コーパスアノテーション基準の標準化">コーパスアノテーションの基準について，形式的な基準については標準化機関などが共有すべき規格を提案している．例えば，国際標準化機構(InternationalOrganizationforStandardization:ISO)の標準化技術委員会(TechnicalCommittee)TC37は``Terminologyandotherlanguageandcontentresources''と題し，言語資源に関するさまざまな標準化を提案している．そのなかに分科会(Subcommittee)が五つ設定されているが，TC37/SC4が言語資源管理(Languageresourcemanagement;LRM)に関する国際規格の規定を行っている．TC37/SC4は作業部会を六つ（表）設定しており，さまざまな形式・出自の一次言語データに対するアノテーションやXMLに代表される汎用マークアップ言語に基づくアノテーションの表現形式についての仕様記述言語を設計している．例えば，公開されている規格として，語彙表の規格LexicalMarkupFramework(LMF:ISO-24613:2008)，素性構造表現FeatureStructureRepresentation(FSR:ISO-24610-1:2006)，単語分かち書き（ISO-24615-1:2010が一般，ISO-24615-2:2011が日中韓言語），統語論アノテーションSyntacticAnnotationFramework(SynAF:ISO-24615:2010)がある．意味論的アノテーション規格は作業部会TC37/SC4/WG2を中心にさまざまなSemanticAnnotationFramework(SemAF)が提案されている．時間情報表現関連については，英語で策定されたTimeMLをもとにTimeML開発者と作業部会TC37/SC4/WG2が連携をとりながらSemAF-Time(ISO-24617-1:2012)TimeMLを提案した．次の節では，時間情報表現関連のアノテーションの研究動向を示す．</subsection>
  <section title="はじめに">情報抽出や文書要約の分野において情報の可視化を目的として，テキスト中に出現する事象表現の表す事象が発生した時区間(TimeInterval)を時間軸(Timeline)上に写像することが行われている．このためには，テキスト中に出現する時間情報表現の正規化（時間軸への写像）のみならず，対象となる「文書作成日時と事象表現」や「時間情報表現と事象表現」，「二つの事象表現」間の時間的順序関係を付与することが必要になる．英語においては哲学者・言語学者・人工知能研究者・言語処理研究者が協力して時間情報を含む言語資源の整備を進めている．哲学者・言語学者は言語科学として(a)テキスト中の事象表現とその時間構造を形式的にどのように記述するかを探究することを研究目的とする．人工知能研究者・言語処理研究者は工学研究として(b)テキスト中の事象表現や時間的順序表現を同定し抽出する機械的なモデルの開発や評価を研究目的とする．前者にとって(b)は手段でしかなく，逆に後者にとって(a)は手段でしかない．しかしながら，共通の目標として時間情報の可視化を掲げ，前段落にあげたリサーチクエスチョンに対して，「アノテーション」と呼ばれる研究手法により共有言語資源を構築する試みが行われている．一方，日本語においては時間情報を含む言語資源の整備は，人工知能研究者・言語処理研究者によるものが多く，研究目的も(b)の手段としてのものが多い．機械的なモデルの開発や評価を目的とすることが多く，計算機上に実現しやすい時間情報表現の切り出しや正規化レベルのアノテーションにとどまっている．時間的順序関係のアノテーションを行うためには，アノテーション対象となる事象構造の意味論的な形式的な記述の作業が必要となる．人工知能研究者・言語処理研究者にとっての手段とされる研究目的(a)が重要になる．時間情報のアノテーションについては，英語のアノテーション基準TimeMLを元に国際標準化作業が行われてきた．成果物のISO-TimeMLは策定時に多言語に対してアノテーションすることを想定し，各言語の研究者がそれぞれ適応作業を実施してきた．本研究では，研究目的として哲学者・言語学者の(a)の立場を取り，『現代日本語書き言葉均衡コーパス』（BalancedCorpusofContemporaryWrittenJapanese;以下``BCCWJ''）の一部に対し時間情報表現と事象表現の時間的順序関係を付与するために，事象表現の切り出しと分類を行った．時間情報表現アノテーションの形式的な基準である国際標準ISO-TimeMLの日本語適応作業をMAMAサイクル（Model-Annotate-Model-Annotateサイクル．詳しくは節で説明）を通して実施し，時間的順序関係付与に適した事象表現分類を行った．さらに，複数人の時区間の時間的順序関係の認識の差異を評価することを目的として，Allenの時区間論理（詳しくは節で説明）に基づいたテキストに出現する時間情報表現と事象表現の時間的順序関係のアノテーションを複数人で実施した．MAMAサイクルを最小にし被験者実験的な設定でアノテーションを行い，得られたデータの傾向を分析し，複数人の作業者間の心的空間における時間構造の差異を評価した．意味論レベルのアノテーションにおいて，多くの研究が形式意味論的な記述を目標とする．生成された言語を直接何らかの記号的な意味表現に写像するための方法論を確立するためにアノテーションのMAMAサイクルを実施するが，唯一無二の意味表現に写像することを目的とするためにアノテーション一致率という指標を良くする方向に最適化するきらいがある．一方，認知意味論の考え方においては，生成された言語表現を受容する人間の認知活動という要素を考慮し，人間の空間認知能力やカテゴリー化などの認知能力を評価する目的で，被験者実験などの研究手法が用いられている．テキストを刺激として与え，意味表現を記述させる被験者実験も広義のアノテーションと呼ぶことができる．本研究では人間の時間的順序関係の認知能力の差異の評価を目的として，教示であるMAMAサイクルを必要十分レベルに極小化した，被験者実験としてのアノテーションを行う．結果，時区間の境界の一致が困難である一方，時区間の前後関係については69.5%の一致率でアノテーションできることがわかった．以下本論文の構成について述べる．節では関連研究について述べる．節では策定した基準について述べる．節でBCCWJにアノテーションした順序関係ラベルの分析を行い，結果を報告する．節で本論文のまとめを行う．</section>
  <section title="関連研究"/>
  <subsection title="コーパスアノテーション">一般に言語の生産過程の産物であるアノテーションなしのテキストコーパスからは，言語の受容過程について直接的に調査することは困難である．言語の受容過程の調査には，生産されたテキストを受容する過程を記号化する必要がある．テキストコーパスに対し作業者が内容を理解して記号を付与するアノテーションは，工学研究者のベンチマークデータ作成だけでなく，人の言語の受容過程を記録する一研究手法としても利用可能である．コーパスアノテーション作業には二つの基準を決める必要がある．一つはアノテーションをどのような形式で表現するかという形式的な基準である．アノテーション対象が文字間なのか文字列範囲なのか，対象に対しシングルラベルを付与するのかマルチラベルを付与するのか，対象間の関係が推移的なのか対称的なのか，大局的な構造として木をなすのか有向非循環グラフをなすのかなどを決定し，抽象化する必要がある．抽象化された形式は，インラインで記述するのかスタンドオフで記述するのかなどを基準として定める．この形式的な基準は，研究者間の相互利用性を高めたり，構造学習器を実現するための必要な抽象表現の仕様を決定するために利用される．関係する研究者があらかじめ議論をして標準仕様をコミュニティ駆動で策定したり，最初に策定された類似のアノテーションの形式をそのまま事実上の標準にしたりなど，標準化機関以外による何らかの標準化が行われることが多い．もう一つはコーパスに出現する言語表現をどのような記号に割り当てるかという値割り当てについての基準である．アノテーションにおいては，個々の事例についてどの形式に割り当てるのかという基準が必要であり，一般に言語テストなどを作業者に行ってもらいその判断に基づき記号に写像する基準が策定される．しかし，アノテーション作業の当初から完全で健全な基準を作成することは困難であり，基準の策定とアノテーション作業を何度も繰り返しながら基準を更新する．Pustejovskyは，基準の策定方法を含めたアノテーション作業に二種類のサイクルがあることを示している．一つはMAMAサイクルで図の左のようなサイクルである．もう一つはMATTERサイクル（Model-Annotate-Train-Test-Evaluate-Reviseサイクル）で図の右のようなサイクルである．工学研究のように構造学習器を作成することを目的とする場合にはMATTERサイクルを用いることが多いが，MATTERサイクルで構造学習器が構成できないアノテーション初期においてはMAMAサイクルを用いることが多い．言語研究で現象そのものを観察する場合においてはMAMAサイクルのみで閉じてアノテーションを行う傾向がある．このようなアノテーションの基準とサイクルを考えた場合に，アノテーション基準の妥当性はどのように評価されるべきだろうか．形式的な基準においては利用者系により評価されるべきであり，当該基準を利用するコミュニティの規模などにより定量的に評価され，相互利用における障害の有無などにより定性的に評価されるだろう．後者の値割り当てとしての基準においては，構造学習器の構成を目的として研究を実施するのであれば，未知事例を含めた構造学習器の性能により評価されるだろう．一方，言語研究を目的とする場合には，アノテーション作業を行う指針である基準の妥当性は，成果物のアノテーションそのものによって評価されるべきである．アノテーション単体としての評価は一致率などの定量的な指標を提示することが可能であるが，言語研究のためのアノテーションにおいては，必ずしも一致率などを目的関数として最適化を行っているわけではない．このようなアノテーション基準の妥当性を評価するためには，MAMAサイクルの外側の言語研究者によって評論として行われるべきである．近年，均衡コーパスが整備され，コミュニティ駆動によりアノテーション対象の標準化が行われてきた．各機関で様々なレベルの言語情報のアノテーションが進められている．このような状況を鑑みると，MAMAサイクルの外側の言語研究者による評論の代わりに，他のアノテーションとの重ね合わせによる齟齬検出結果から，アノテーションそのものの妥当性評価が検証される可能性がある．</subsection>
  <subsection title="時間情報表現に関する研究動向">時間情報表現は哲学・言語学・人工知能研究・言語処理など複数分野の研究者により研究されてきた．以下では言語処理関連の代表的な研究を俯瞰する．テキスト中の時間情報表現を分析する研究は大きく分けて時間情報表現抽出，時間情報正規化，時間的順序関係解析の三つのタスクに分類される．一つ目の時間情報表現抽出は，固有表現・数値表現抽出の部分問題として解かれてきた．二つ目の時間情報正規化は書き換え系により解かれることが多い．三つ目のタスクである時間的順序関係解析は，事象の時間軸上への対応付けと言い換えることができる．表に英語と日本語を対象とした時間情報表現に関連する研究を示す．英語においては，評価型国際会議MUC-6の一タスク固有表現抽出の中に時間情報表現の抽出が含まれている．MUC-6で定義されている時間情報表現タグは日付表現(@type=&quot;DATE&quot;)と時刻表現(@type=&quot;TIME&quot;)からなる．アノテーション対象は絶対的な日付・時刻を表す表現にのみ限定され，``lastyear''などといった相対的な日付・時刻表現は含まれていない．このMUC-6のアノテーション基準に対し，Setzerは時間情報表現の正規化に関するアノテーション基準を提案している．評価型国際会議TERNでは，時間情報表現検出に特化したタスクを設定している．TERNで定義された時間情報表現情報タグは，相対的な日付・時刻表現，時間表現や頻度集合表現が検出対象として追加されている．時間情報表現の正規化情報を記述するISO-8601形式を拡張した属性などが設計され，こちらも自動解析対象となっている．その後，Pustejovskyらによりアノテーション基準TimeMLが提案されている．その中では，TERNで用いられているを拡張したが提案され，さらに時間情報表現と事象表現の時間的順序関係を関連づけるための情報が付加される．これらの情報は人手でアノテーションすることを目的に設計され，TimeBankやAquaintTimeMLCorpusなどの人手によるタグつきコーパスの整備が行われた．これらのコーパスに基づく時間情報表現の自動解析が試みられたが，タグの情報に不整合があったり，付与されている時間的順序関係ラベルに偏りがあったりなど扱いにくいものであった．2007年に開かれたSemEval2007の一タスクTempEvalでは，時間的順序関係のラベルを簡略化し，人手で見直したデータによる時間的順序関係同定のタスクが行われた．このタスクでは，時間情報表現に対する正規化情報属性などがデータにあらかじめ付与されており，事象表現の時間的順序関係同定に利用できる設定になっている．時間情報表現の自動解析に関する研究は英語中心に行われていたが，やがて言語横断的な研究が進められ，前の節に示したような国際標準化がすすめられた．その成果物として，アノテーション形式の共有可能な基準としてISO-TimeMLが策定された．その作業と並行して，評価型会議TempEval-2が実施され，英語だけでなく，イタリア語，スペイン語，中国語，韓国語に関しても同様なデータを利用したタスクが設定された．2013年に開かれるSemEval-2013のサブタスクTempEval-3では，データの規模を大きくした英語，スペイン語が対象となっている．海外においては，哲学者・言語学者・人工知能研究者・言語処理研究者が共有可能な言語資源を作成するという大義のもと，分野横断的に研究が進められている．さらに多言語に拡張すべく言語横断的に研究が進められている．このような状況のもと個々の研究について境界を明確に示すことは難しい．次に日本語の時間情報表現に関する研究を示す．日本語において，時間情報表現抽出はアノテーションのみならず，評価型会議による解析手法の検討が行われている．IREXの一タスクとして，固有表現抽出タスクが設定された．IREXの時間情報では，日付・時刻表現を対象にし，相対的な表現が定義に含まれている．関根らは拡張固有表現体系を提案し，辞書／オントロジやコーパスの作成などを行っており，BCCWJにも同じ体系の拡張固有表現タグが付与されている．時間情報表現正規化については，小西らがTimeMLに基づく相当のタグをBCCWJの一部に付与し，時間情報表現の正規化を行っている．しかしながら，日本語の時間情報表現と事象表現をひもづける時間的順序関係に関する研究は，著者らが知る限りない．最後に，時間的順序関係アノテーションの目的について言及する．工学研究者は(1)時間情報を解析する構造学習器の構成やベンチマークデータの整備を目的としている．一方，言語研究者は，(2)事象表現の時間構造を表現する形式意味論としての記述体系の精緻化を目的としている．これらに対し，本研究は(3)受容者としてのアノテーション作業者という要素を考慮し，認知意味論的な分析を目的とする．(3)の目的のために，被験者実験的な設定のアノテーションを実施する．</subsection>
  <subsection title="アノテーション対象としての BCCWJ">本節ではアノテーション対象であるBCCWJについて述べる．約1億語規模の書き言葉均衡コーパスであるBCCWJは2006--2010年に整備され，2011年に国立国語研究所（以下「国語研」と略す）から一般公開された．サンプリングの手法から生産サブコーパス・図書館サブコーパス・特定目的サブコーパスの三つに大きく分かれる．生産サブコーパスは2001--2005年に出版された書籍(PB)・雑誌(PM)・新聞(PN)により構成され，生産実態に基づいてランダムサンプリングされている．図書館サブコーパスは1986--2005年に出版された書籍(LB)により構成され，流通実態に基づいてランダムサンプリングされている．特定目的サブコーパスは図書館サブコーパスで十分に集まりにくい，白書(OW)・Yahoo!知恵袋(OC)・Yahoo!ブログ(OY)・国会会議録(OM)など様々なレジスタのテキストが収録されている．BCCWJにはコアデータと呼ばれる約110万語からなる部分集合が設定されている．コアデータには人手により国語研規程の短単位・長単位単語境界，UniDic品詞体系に基づく形態論情報，文節境界などが付与されている．コアデータは生産サブコーパスから書籍(PB)・雑誌(PM)・新聞(PN)が，特定目的サブコーパスから白書(OW)・Yahoo!知恵袋(OC)・Yahoo!ブログ(OY)が収録されている．表に各レジスタのサンプルについての統計を示す．このコアデータに対し，国内の様々な研究機関により，係り受け情報・述語項構造・節境界・モダリティ情報・フレームネット知識など重畳的にアノテーションが行われている．しかしながら，100万語規模のコアデータ全てに対してアノテーションを実施することは困難である．そこで，コアデータの各サンプルに対してアノテーションの優先順位をつけ，約5--6万短単位ごとの部分集合（表・2列目）を規定している．アノテーションに従事する研究者は，それぞれの目的や能力に応じ，この優先順位に従ってアノテーションを実施する．これにより，優先順位の高いサンプルについてはより多種の言語情報アノテーションが行われることになる．各サンプルには書誌情報として様々なメタデータが付与されているが，本研究に重要なメタデータとして文書作成日時相当の情報がある．コアデータに収録されている6種類のレジスタのうち，新聞(PN)データのみが日単位の文書作成日時の情報が収録されており，他のレジスタは年単位の文書作成日時の情報にとどまっている．本研究では新聞(PN)データの部分集合A（54ファイル，2,541文，56,518短単位）を対象にアノテーションを行う．アノテーション作業対象を上記範囲に限定した理由は，BCCWJのコアデータにおいて新聞データのみが文書作成日時を日単位まで保持していること，生産実態に基づいて適切にサンプリングされており通常の報道記事のみならずレシピやコラムが含まれていること，作業者が一人月でアノテーションを終えることが可能な分量であることなどがある．</subsection>
  <section title="アノテーション基準"/>
  <subsection title="アノテーション作業の概要">アノテーション作業対象はBCCWJコアデータ新聞データ54ファイル（部分集合A）とする．小西らの時間情報表現の正規化作業により，時間情報表現はタグにより切り出され，時間情報の正規化情報が与えられている．アノテーション作業は，最初に事象表現の境界を認定しタグを付与し，の属性として事象表現の分類を表す属性を付与する．属性付与の際には時間軸上に事象のインスタンスが認定できるか否かを判断し，判断できる場合にはに対してタグをスタンドオフ形式で新たに付与する．次に限定された事象のインスタンス間（「文書作成日時と事象表現」，「時間情報表現と事象表現」，「二つの事象表現」）に対して，時間的順序関係を付与する．以下では，それぞれの作業の基準について示す．</subsection>
  <subsection title="事象表現の認定とクラス分類">時間的順序関係のアノテーションを行うために，アノテーション対象である動詞・形容詞・形状詞が事象表現か否か，事象表現が時間軸上の特定の範囲で生起したものか否かの判断が必要となる．また事象構造が動作なのか状態なのかといった識別が必要になる．また，事象表現間の時間的順序関係を規定するにあたっては，ある事象が他の事象の項になりうるのか，その場合にどのような事象構造を持つのかを分類する必要がある．国語研規程による長単位の動詞・形容詞・形状詞4,953表現に対してタグを付与する．事象表現として切り出す際に国語研長単位が適さない場合には切り出し範囲を大きくする方向で修正を行う．本研究は時間情報表現と事象のインスタンス間の時間的順序関係を付与するため，TimeMLのアノテーションの形式的な基準に基づいて，実世界もしくは架空世界の時間軸上の具体的な特定の範囲で生起したインスタンスが認められるか否かの判別を行い，インスタンスが認められたものについては，タグの属性にその事象表現の特性を付与し，タグを付与する．インスタンスが認められないものについては，タグを付与しない．時間的順序関係が確認できる事象構造にはタグを付与したうえで，属性を付与する．属性は，OCCURRENCE，REPORTING，PERCEPTION，ASPECTUAL，I_ACTION，I_STATE，STATEの7種類と作業者がインスタンスが認められないと判断した事象表現・静態表現に付与するNULL，NONEの2種類に分類される．項に事象を取らない事象表現一般項に事象を取る表現活動動詞に相当する事象表現項に事象を取る認識・知覚動詞に相当する事象表現項に事象を取るアスペクトを表出する事象表現項に事象を取る遂行動詞に相当する事象表現項に事象を取る思考・感情動詞に相当する事象表現静態動詞，形容詞時間軸上インスタンスが認められない事象表現list一般の事象表現はOCCURRENCEにあたる．静態動詞はSTATEに分類されるため，STATEにしないもので事物(Thing)を項とする事象表現はすべてOCCURRENCEとする．残りの5種類は，事物ではなく事象(Event)を項として導入する事象にのみ用いる．なお，アノテーション対象としての事象は動詞・形容詞・形状詞に限定するが，項として事物か事象かを判断する際には事象名詞も考慮する．この事象表現のインスタンスの認定とクラス分類は，作業者二人と監督者一人と助言者一人で議論しながら作業を行った．クラス分類を含めて75--80%の一致率がコンスタントに得られるまで作業者二人が同一ファイルを作業し，基準が固まった時点で分担して作業を行った．基準の策定にあたっては日本語学・言語学の文献にある事象表現の分類を参考にした．以下にそれぞれの例を挙げる．以下，NULLとNONEのラベルの違いについて述べる．NULLのラベルは本節の作業を行った作業者二人により付与したものである．NONEのラベルは次節の時間的順序関係認定時に，三人の作業者が時間軸上にインスタンスを認定することができなかったものについて修正付与する．事象構造そのもののアノテーションは意味論レベルの情報付与に相当し，言語学的な知見から様々な記号化手法が考えられる．本研究は時間情報表現・事象表現間の時間的順序関係の可視化を目的としており，そのアノテーション形式の標準化であるISO-TimeMLの枠組の範囲内で，値割り当てとしてのアノテーション基準を定めた．本節のアノテーション作業にあたっては次の節で行う被験者実験的な時間的順序関係アノテーションの基底となる情報のためにMAMAサイクルに基づき厳密な統制を行った．</subsection>
  <subsection title="時間的順序関係の認定">本研究は時間構造に対する複数人の認識の差異を評価するために，被験者実験的に時間的順序関係アノテーションを実施する．時間的順序関係について，事象が表現する時間構造が長さ0以上の時区間である（時点は長さ0の時区間として扱う）と仮定をおく．このことにより個々人が認識する事象表現の時間構造を，人工知能分野でよく研究されているAllenの時区間論理として表現することができる．アノテーション作業者は，時間軸上に二つの時区間をプロットすることで描画的に事象の時区間を表現することができる．直感的であるために短時間の教示でアノテーションが可能になる．具体的には，先行研究で付与されているタグ範囲の時間情報表現とタグにより認定した事象表現のインスタンスに対して，相当の時間的順序関係を認定する．表に示すAllenの二次の範囲代数に基づくラベル（13種類）を付与する．採用するラベル集合は，標準化されているアノテーション形式であるため，他の研究者が多言語で言語横断的に分析する際にも有効だと考える．なお，二つの事象表現がduring/equal/containsの三つの時間的順序関係にある場合，部分事象の関係か全く同一の事象の関係でありうる．そのような場合には表の三つのラベルを付与する．計13+3種類のラベルをまとめると図のようになる．このほかにテキストの情報だけでは全く時間的順序関係がわからない場合に付与するラベルとして`vague'を利用する．この作業はTimeMLの付与の作業に相当し，我々もタグ名としてを用いる．これらの計13+3+1種類のラベルをタグとタグの間，もしくは，二つのタグ間に付与する．本作業で用いるタグは前節の作業を精査した3,839件を固定して用いる．前節の作業を行った二人とは異なる，三人の作業者が時間的順序関係を行う．文書中のタグの対の数は文書中のタグの数の組み合わせに相当し，人手で全ての対を検証することは困難である．英語のTimeBankでは，全ての対で作業者が認定できるものという曖昧な基準で一致率が55%と報告されている．本研究では，TempEvalなどの評価型ワークショップで採用されている「文書作成日時と事象表現の順序関係（``DCT''と呼ぶ）」「同一文内の時間情報表現と事象表現間順序関係（``T2E''と呼ぶ）」「隣接事象表現間順序関係（``E2E''と呼ぶ）」「隣接文の末尾の事象表現間順序関係（``MATRIX''と呼ぶ）」の4種類の表現対についてのみ付与する．英語のTimeBankは，どの表現対に関係を付与するかというのは作業者にゆだねられている．一方，本研究では4種類の表現対について必ず何らかの関係を付与することとし，現実世界の事象と仮想世界の事象間，もしくは，二仮想世界の事象間などの場合で時間的順序関係が規定できない場合に`vague'を付与することとしている．本作業の基準では4種類の表現対のうち``DCT'',``E2E'',``MATRIX''の3種類について複数の連結可能な単純道をグラフ上確保しており，基本的にアノテーションは連結グラフを構成する．このグラフ中`vague'の関係が切断辺となる場合，分離された部分グラフは二つの異なる可能世界（実世界-架空世界，異なる二架空世界）を明示的に表現する．なお，アノテーション作業に際し，以下の点に注意した．時間は基本的に区間としてアノテーションを行う．1秒でも区間とする．事象は瞬間動詞については点（長さ0の区間）とし，それ以外の表現は区間とする．状態動詞などで開始点・終了点がわかりにくいものは，前工程のタグの認定時で排除されているべきだが，わかりにくい場合には作業者の理解にゆだねる．</subsection>
  <section title="アノテーション情報の分析"/>
  <section title="おわりに">本研究では『現代日本語書き言葉均衡コーパス』のコアデータ中の新聞データに対して，時間的順序関係のアノテーションを行い，アノテーションの一致傾向について報告した．時間的順序関係を付与する事象表現の認定にあたり，時間軸上のインスタンスの認定可能性や，取りうる項が事象である場合に他の事象表現にどのような影響を与えるのかに基づいて，事象表現を7+2種類に分類した．次に，三人の作業者による時間的順序関係の一致率などを検討した結果，事象構造の時間軸上の始点・終点の認識は揺れるものの，時間軸上の前後関係は時間情報表現にまつわるもので73%以上（ラベル5+1評価でDCT74.8%，T2E73.4%），事象表現にまつわるもので62%以上（ラベル5+1評価でE2E62.7%，MATRIX62.3%）の一致率で付与できることがわかった．本研究におけるアノテーションの評価は，今回策定した基準や作業者で閉じているために限定的である．今後，データを公開し，他機関で同じ部分に付与されているさまざまなアノテーションを重ね合わせ，齟齬や矛盾を分析することでより深い分析が可能になると考えられる．また，節で述べた(b)の意味での目的に応えるために，本データを学習データとして用いた日本語時間的順序関係推定器の開発を今後行っていきたい．英語の時間的順序関係推定器においては，タグに付与されたテンス・アスペクトの情報が有効な特徴量となる．一方，日本語においては，テンス・アスペクトは，準アスペクト表現を除くと「ル」-「タ」×「テイル」-「テイタ」の二軸の対立しかない．そのうえ「ル」-「タ」の対立は非過去-過去の対立でしかなく，「ル」は定動詞・不定動詞の両方を表現する．このため，形態素解析結果から直接得られるこれらの情報は時間的順序関係推定器の決定的な特徴量とはならない．一方，BCCWJの当該箇所には，他機関によりモダリティ情報・係り受け構造・述語項構造などが付与されている．これらを重ね合わせることで実用的な時間的順序関係推定器が作成できると考えている．</section>
</root>
