<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>『現代日本語書き言葉均衡コーパス』に対する時間情報アノテーション</jtitle>
  <jauthor>小西光浅原正幸前川喜久雄</jauthor>
  <jabstract>時間情報表現は，テキスト中に記述される事象の生起時刻を推定するための重要な手がかりである．時間情報表現を含む数値表現の抽出は，固有表現抽出の部分問題として解かれてきた．英語においては，評価型国際会議が開かれ，時間情報表現のテキストからの切り出しだけではなく，曖昧性解消・正規化のための様々な手法が提案されている．さらに，時間情報と事象とを関連づけるアノテーション（タグづけ）基準TimeMLの定義や新聞記事にアノテーションを行ったコーパスTimeBankの整備が進んでいる．一方，日本語においては時間情報処理に必要なアノテーション基準の定義及びコーパスの整備が進んでいない．本稿では，TimeMLの時間情報表現を表すタグに基づいた時間情報のアノテーション基準を日本語向けに再定義し，『現代日本語書き言葉均衡コーパス』(BCCWJ)コアデータの一部にアノテーションを行った．問題点を検討し，今後事象の生起時刻を推定するために必要な課題を考察する．</jabstract>
  <jkeywords>時間情報処理，コーパスアノテーション</jkeywords>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <addtolength>-6zw</addtolength>
  <subsection title="時間情報表現に関する関連研究">テキスト中の時間情報表現を分析する研究は日本語以外の言語で進んでおり，時間表現の文字列の切り出しや正規化のみならず，時間表現と事象表現の関連づけなどが行われている．表に英語もしくは日本語を対象とした時間情報表現に関連する研究を示す．以下，まず英語の時間情報表現に関する代表的な研究を俯瞰する．次に日本語の数少ない時間情報表現に関する研究を示す．英語においては，評価型国際会議MUC-6の1タスクである固有表現抽出の中に時間情報表現の抽出が含まれていた．MUC-6で定義されている時間情報表現タグは日付表現(@type=&quot;DATE&quot;)と時刻表現(type=&quot;TIME&quot;)からなる．アノテーション対象は絶対的な日付・時刻を表す表現にのみ限定され，''lastyear''などといった相対的な日付・時刻表現は含まれていない．このMUC-6のアノテーション基準に対し，Setzerは時間情報表現の正規化に関するアノテーション基準を提案している．評価型国際会議TERNでは，時間情報表現検出に特化したタスクを設定している．TERNで定義された時間表現情報タグは，相対的な日付・時刻表現，時間表現や頻度集合表現が検出対象として追加されている．時間表現の正規化情報を記述するISO-8601形式を拡張した属性などが設計され，こちらも自動解析対象となっている．その後，Pustejovskyらによりアノテーション基準TimeMLが提案されている．その中では，TERNで用いられているを拡張したが提案され，さらに時間情報表現と事象表現の時間的順序関係を関連づけるための情報が付加される．これらの情報は人手でアノテーションすることを目的に設計され，TimeBankやAquaintTimeMLCorpusなどの人手によるタグつきコーパスの整備が行われた．これらのコーパスに基づく時間情報表現の自動解析が試みられたが，タグの情報に不整合があったり，付与されている時間的順序関係ラベルに偏りがあったりなど扱いにくいものであった．2007年に開かれたSemEval2007の1タスクTempEvalでは，時間的順序関係のラベルを簡略化し，人手で見直したデータによる時間的順序関係同定のタスクが行われた．このタスクでは，時間表現に対して正規化された属性などが付与されており，事象表現の時間的順序関係同定に利用してよい．TempEval-2では，英語だけでなく，イタリア語，スペイン語，中国語，韓国語に関しても同様なデータを利用したタスクが設定された．日本語においては，IREXの1タスクとして，固有表現抽出タスクが設定された．IREXの時間情報では，日付・時刻表現を対象にし，相対的な表現が定義に含められている．また，関根らは拡張固有表現体系Sekine-2002を提案し，辞書／オントロジやコーパスの作成などを行っており，BCCWJにも同じ体系の拡張固有表現タグが付与されている．日本語においては，表現の分類の体系化が進んでいるが，正規化のための研究は他言語と比べて遅れをとっている．</subsection>
  <section title="はじめに">情報検索や情報抽出において，テキスト中に示される事象を実時間軸上の時点もしくは時区間に関連づけることが求められている．Web配信されるテキスト情報に関しては，文書作成日時(DocumentCreationTime:DCT)が得られる場合，テキスト情報と文書作成日時とを関連づけることができる．しかしながら，文書作成日時が得られない場合や，文書に記述されている事象発生日時と文書作成日時が乖離する場合には他の方策が必要である．テキスト中に記述されている時間情報解析の精緻化が求められている．時間表現抽出は，固有表現抽出の部分問題である数値表現抽出のタスクとして研究されてきた．英語においては，評価型国際会議MUC-6(thesixthinaseriesofMessageUnderstandingConference)で，アノテーション済み共有データセットが整備され，そのデータを基に各種の系列ラベリングに基づく時間表現の切り出し手法が開発されてきた．TERN(TimeExpressionRecognitionandNormalization)では，時間情報の曖昧性解消・正規化がタスクとして追加され，様々な時間表現解析器が開発された．さらに，時間情報表現と事象表現とを関連づけるアノテーション基準TimeMLが検討され，TimeMLに基づくタグつきコーパスTimeBankなどが整備された．2007年には，時間情報表現—事象表現間及び2事象表現間の時間的順序関係を推定する評価型ワークショップSemEval-2007のサブタスクTempEvalが開かれ，種々の時間的順序関係推定器が開発された．後継のワークショップSemEval-2010のサブタスクTempEval-2では，英語だけでなく，イタリア語，スペイン語，中国語，韓国語を含めた5言語が対象となった．2013年に開かれるSemEval-2013のサブタスクTempEval-3では，データを大規模化した英語，スペイン語が対象となっている．一方，日本語においてはIREX(InformationRetrievalandExtractionExercise)ワークショップの固有表現抽出タスクの部分問題として時間情報表現抽出が定義されているのみで，時間情報の曖昧性解消・正規化に関するデータが構築されていなかった．そこで，我々はTimeMLに基づいた日本語に対する時間情報アノテーション基準を定義し，時間情報の曖昧性解消・正規化を目的とした時間情報タグつきコーパスを構築した．他言語のコーパスが新聞記事のみを対象としているのに対し，本研究では均衡コーパスである『現代日本語書き言葉均衡コーパス』(BalancedCorpusofContemporaryWrittenJapanese;以下``BCCWJ'')を対象としており，新聞記事だけでなく，一般書籍・雑誌・ブログなどに出現する多様な時間情報表現を対象としている．本稿ではアノテーション基準を示すとともに，アノテーションしたコーパスの詳細について示す．以下，2節では時間情報表現についての背景について概観する．3節では，対象とする時間情報表現について詳しく述べる．4節では策定した日本語時間情報表現に対するアノテーション基準を示す．5節でアノテーションにおける日本語特有の問題について説明する．6節でアノテーション作業環境を示す．7節で実際にアノテーションしたコーパスの分析を行う．最後にまとめと今後の課題を示す．</section>
  <section title="対象とする時間情報表現">まず以下の例文を見て欲しい．3zw[l]例文：彼は2008年4月から週に3回ジョギングを1時間行ってきたが，昨日ケガをして走れなくなり，今朝9時に病院に行った．itembox本稿の研究対象である時間情報表現「日付表現」(``DATE'')・&quot;AD「時刻表現」(``TIME'')・&quot;AE「時間表現」(``DURATION'')・&quot;AF「頻度集合表現」(``SET'')の4種類の表現を包含するものを指す．は時間軸上の時点もしくは時区間を表現するテキスト中の文字列とする．時間情報表現は以下の四つの分類に分けられる．&quot;AC日付表現・&quot;AD時刻表現は「2008年4月」「昨日」「今朝9時」といった，時点もしくは時区間の時間軸上の位置を定義することを目的として用いられる表現である．&quot;AE時間表現は「1時間」といった，時間軸上の位置に焦点をあてずに時区間幅を定義することを目的として用いられる表現である．&quot;AF頻度集合表現は「週に3回」といった，時間軸上複数の時区間を定義することを目的として用いられる表現である．これら時間情報表現の曖昧性を解消しながら時間軸上の特定の区間に写像することを正規化と呼ぶ．日付・時刻表現において，表層の情報だけで正規化ができる表現と，文脈の情報を用いなければ正規化ができない表現がある．前者を定時間情報表現(fully-specifiedtemporalexpression)と呼び，後者を不定時間情報表現(underspecifiedtemporalexpression)と呼ぶ．上の例では「2008年4月」が定時間情報表現であり，「昨日」「今朝9時」が不定時間情報表現である．時間情報表現の正規化には計算機で扱う日付や時刻を扱うための国際標準ISO-8601形式などといった数値と記号列で表記する標準．YYYYは年を表す四ケタの数字が，MMは月を表す二ケタの数字が，DDは日を表す二ケタの数字が，hhは24時間制で時刻を表す二ケタの数字が，mmは分を表す二ケタの数字が，ssは秒を表す二ケタの数字が入る．Tは日付と時刻を分割する記号．様々な略記方法が提案され，例えば「2008年4月」は``2008-04''と表記する．詳細についてはISO-8601に対応する日本工業規格JISX0301「情報交換のためのデータ要素及び交換形式—日付及び時刻の表記」参照のこと．への変換が一般的である．しかしながら，自然言語では表現できるが，ISO-8601形式では直接表現できない時間情報表現がある．例えば，時間表現や頻度集合表現は時間軸上不定な場合が多くISO-8601形式だけでは表現できず，TimeMLのにおいてさまざまな拡張形式が提案されている．想定する時間情報表現解析では手がかりとして，テキストが書かれた日付・時刻を表す文書作成日時を用いることを仮定している．例えば，文書作成日時が2008年9月1日であれば，「昨日」は2008年8月31日（ISO-8601形式では``2008-08-31''）を表し，「今朝9時」は2008年9月1日午前9時（同``2008-09-01T09:00''）を表す．</section>
  <subsection title="アノテーション対象">アノテーション対象は日付表現・時刻表現・時間表現・頻度集合表現の4種類である．図にアノテーション事例を示す．日付表現は「一九二九年二月」「前日」のような日暦に焦点をあてた表現である．時刻表現は「午前十時ごろ」「午後六時ごろ」「昼」「九日昼」のような一日のうちのある時点に焦点をあてた表現である．日付表現と時刻表現の区別は時間軸上の粒度の区別でしかない．便宜上不定の現在を表す「今」という表現を時刻表現に分類する．時間表現は「その間」のような時間軸上の両端に焦点をあてておらず，期間を表すことに焦点をあてている表現である．頻度集合表現は「毎日」のような複数の日付・時刻・時間に焦点をあてた表現である．この分類は，解析の方便のために導入したものである．時間軸上一つもしくは複数の時点・時区間を表現するものをアノテーション対象である時間情報表現とする．現在のアノテーション基準ではタグの入れ子を許さない．日付・時刻表現の線形結合はこれを一つの日付・時刻表現として切り出す．例えば「九日昼」のように日付表現と時刻表現が連接する場合には一つの時刻表現として切り出す．時間を表す際に，開始時点と終了時点を明示している場合には，開始時点と終了時点とを別々の日付・時刻表現として切り出す．例えば「午前十時ごろから午後六時ごろまで」は一つの時間表現として切り出さず，「午前十時ごろ」と「午後六時ごろ」の二つの時刻表現として切り出す．事象が起こる期間を表すために，今後，関連する事象表現に対し，この二つの時刻表現への参照関係を付与する予定である．頻度集合表現は，文字列上できるだけ短い単位を切り出す．例えば「毎日」を頻度集合表現として切り出すが，「毎日午前十時ごろから午後六時まで」は現在のところ頻度集合表現として切り出していない．</subsection>
  <subsection title="暦">日本語にを適応するうえで一番大きな問題として，和暦の問題がある．日本語では元号法に基づいた「昭和」「平成」などの年表記がテキスト中に出現する．これについてはに「明治」「大正」「昭和」「平成」を表現する``M'',``T'',``S'',``H''の接頭子を二ケタの数字表現に付与することで記述し，に西暦に換算したものを記述することとする．上記四つ以外の元号については相当に西暦を記述するのみで対処する．元号以外の時代名（例：「江戸時代」）については，時間情報表現として切り出しを行うのみで，相当は空白とした．3zw[l]和暦の扱いTIMEX3type=&quot;DATE&quot;@value=&quot;1985&quot;@valueFromSurface=&quot;S60&quot;昭和60年/TIMEX3itembox旧暦に対しては，において日付表現の表示の末尾に''Q''を付与し旧暦を表し，明示的に新暦の暦日が記述されている場合にのみ相当に記述する．皇紀に対しては，において表示の最初に''JY''を付与し皇紀を表し，相当に西暦を記述する．韓国語（韓国・北朝鮮），中国語（中国・台湾）なども同様の問題が起きうるが，公開されている文書を見る限り相当に西暦を記述することで対処している．</subsection>
  <subsection title="月次の週番号の扱い">欧米地域では年単位の週番号を利用する傾向がある一方，東アジア地域では「第三木曜」など月単位の週番号を利用する傾向がある．このため，韓国よりに対して月単位の週番号を記述可能にする拡張が提案されている．具体的には以下のようにの日相当部分に週番号を記述する．にはカレンダーを参照することによりISO-8601の標準表記XXXX-XX-XX形式の値をわりあてた．3zw[l]月次の週番号の扱いTIMEX3type=&quot;DATE&quot;@value=&quot;2013-01-17&quot;@valueFromSurface=&quot;XXXX-XX-W3-4&quot;第三木曜/TIMEX3itembox</subsection>
  <section title="タグの分析">本節ではアノテーションした情報について，時間情報表現の正規化の観点から分析を行う．表に文書作成日時を示すタグを除いたごとのタグの出現数を曖昧性解消の観点から二つの視点で四つに分割して示す．一つ目の視点はが``true''か``false''かである．``true''の場合，時間軸上に時区間が特定可（``DURATION''と``SET''は時間幅が特定可）であることを意味し，``false''の場合，時間軸上に時区間が特定不可であることを意味する．二つ目の視点はとの値が一致する（``=''で表記）か，一致しない（``''で表記）かである．一致する場合人手による文脈を用いた正規化作業が行われていないことを意味し，一致しない場合人手による文脈を用いた正規化作業が行われたことを意味する．まず日付表現(``DATE'')について，時区間特定可（が``true''）であるものの多くが，人手による曖昧性解消が行われている()ことがわかる．このことから本アノテーションの目的とする時間表現の正規化作業の重要性がうかがえる．レジスタにもよるが，OW白書やPN新聞など，出版年・発行年月日が明らかであるものほど曖昧性解消がよく行われる傾向がある．日付表現の曖昧性解消は，和暦から西暦への換算や，西暦二ケタ表記から西暦四ケタ表記への換算，さらに年が省略されている表現の文脈や文書作成日時に基づく年の補完によるものがあり，白書の多くの事例がこの暦の換算作業であった．他のレジスタは曖昧性がない表現が多いわけではなく，文書作成日時など曖昧性を解消するに足る情報がデータ中に含まれていないことにより，具体的な時間軸上の区間を指し示すことができない事例が多かった．部分的に情報を補完すること（例えば「３日」という表現に対し９月であることまでがわかるが，何年であるかまではわからないので，=&quot;XXXX-09-03&quot;をわりあてること）も含まれており，時区間特定不可（が``false''）であるが人手による曖昧性解消が行われている()ものがこれにあてはまる．次に時刻表現(``TIME'')については，PBの1件を除いて時区間特定可であるものの殆どが人手による曖昧性解消が行われている．時刻表現の曖昧性解消は，日付が省略されている場合の日付の補完のほか，午前と午後の曖昧性解消が含まれる．日付表現と同様に出版年月日がわかる新聞記事の曖昧性解消がよく行われている一方，OCYahoo!知恵袋やPM雑誌は，お店の営業時間など時間軸上の特定の時刻を表現しないものが多かった．時間表現(``DURATION'')と頻度集合表現については，時間軸上の時区間を特定することを目的とせず，時間幅が特定できればが``true''になると定義している．実際に時間軸上の時区間に写像する際には，日付・時刻表現や事象表現との時間的順序関係（TimeMLの）を定義することが必要になる．</section>
  <section title="おわりに">本稿ではBCCWJに対する日本語時間情報アノテーションについて説明した．アノテーションは各国で進められている国際標準ISO-TimeMLに定義されたタグに準拠している．他言語においては対象を新聞記事に限定しているのに対し，本研究は6種類のレジスタを対象にアノテーションを行い，レジスタ横断的な分析を行うとともに，日本語適応における問題点を調査した．作成したアノテーションデータはスタンドオフ形式で公開する．BCCWJのDVDを入手することでタグつきテキストコーパスが復元できる．以下，今後の展望を示す．今回作成したテキストコーパスをベンチマークとして正規化を行う日本語時間表現解析器の開発を現在進めている．作成中の解析器では，まず，表層文字列からわかる値をラティス上に展開し，セミマルコフモデルを用いて曖性解消を行う．解析対象表現—文書作成日時および解析対象表現—隣接時間情報表現の時間的順序関係を今回作成したタグつきコーパスを用いて機械学習器を用いて推定することにより，不定時間情報表現に対する情報補完を行う．今後，TimeMLで行われている事象表現と時間表現間の時間的順序関係（TimeML中の）付与を進めていきたい．そのためには，対象となる事象表現の策定，事象表現に対する分類（TimeML中のEVENT@type），テンス・アスペクト体系の整備（同MAKEINSTANCE@tense,@aspect），節間の関係定義（同SLINK）など解決すべき問題は山積している．事象表現に対する分類として工藤らの動詞分類を基にしたうえで，EVENT@typeを付与している．テンス・アスペクト体系については中村らのテンス・アスペクトの解釈を参考にしてラベルを設計する予定である．日本語のアスペクト表現は多様であるためにMAKEINSTANCE@aspectについては，元のTimeMLから拡張する予定である．今後TimeMLに準じた事象表現に対するアノテーションを行い，最終目標である事象表現に対する時間情報付与の研究へと進んでいきたい．</section>
</root>
