<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>位置情報と分野情報を用いた情報検索</title>
  <author>村田真樹馬青内元清貴小作浩美内山将夫井佐原均</author>
  <jabstract>われわれの情報検索の方法では基本的に，確率型手法の一つのRobertsonの2-ポアソンモデルを用いている．しかし，このRobertsonの方法では検索のための手がかりとして当然用いるべき位置情報や分野情報などを用いていない．それに対しわれわれは位置情報や分野情報などをも用いる枠組を考案した．IREXのコンテストでは，この枠組に基づくシステムを二つ提出していたが，記事の主題が検索課題に関連している記事のみを正解とするA判定の精度はそれぞれ0.4926と0.4827で，参加した15団体，22システムの中では最もよい精度であった．本論文ではこのシステムの詳細な説明を行なうとともに，種々のパラメータを変更した場合の詳細な対照実験を記述した．この対照実験で位置情報や分野情報の有効性を確かめた．</jabstract>
  <jkeywords>2-poissonモデル，位置情報，分野情報，ラティス</jkeywords>
  <section title="はじめに">近年のWWW(WorldWideWeb)などのインターネットの発展や電子化文書の増加により情報検索の研究は盛んになっている．これを背景に日本で情報検索コンテストIREXが行なわれた．われわれはこのコンテストに二つのシステムを提出していたが，記事の主題が検索課題に関連している記事のみを正解とするA判定の精度はそれぞれ0.4926と0.4827で，参加した15団体，22システムの中では最もよい精度であった．本論文は，この二つのシステムの詳細な説明と，これを用いた詳細な実験結果を記述するものである．われわれの情報検索の方法では基本的に，確率型手法の一つのRobertsonの2-ポアソンモデルを用いている．しかし，この方法では検索のための手がかりとして当然用いるべき位置情報や分野情報などを用いていない．それに対しわれわれは2-ポアソンモデルにおいて位置情報や分野情報，さらに種々の詳細な情報などをも統一的に用いる枠組を考案し，これらの情報の追加により精度向上を実現できることを実験により確かめている．また，2-ポアソンモデルを用いる際にはまず，どのようなものをキーワードとするかを定める必要がある．本研究では，キーワードの抽出方法について4つのものを示し，それらの比較実験を行なっている．</section>
  <section title="情報検索の方法"/>
  <subsection title="問題設定">本研究での情報検索の問題設定は，日本で開催された情報検索コンテストIREXのものと全く同じである．本研究で検索の対象とするデータは，IREXで用いられた毎日新聞94年95年の二年分の新聞記事データである．このデータに対して日本語文で記述された検索要求を満足する文書を検索する．日本語文で記述された検索要求の例を以下に示す(IREXの予備試験の課題より)．ここでTOPIC-IDで囲まれた数字は設問番号を意味し，DESCRIPTIONが検索課題を端的に示すフレーズ，NARRATIVEが検索要求を厳密に規定する説明文となっている．これをシステムがうけとり，例えば以下のような記事を検索対象としてかえせばよい．この記事のようにSECTIONには経済面などの新聞の誌面情報が，HEADLINEには記事のタイトルが，TEXTには記事の本文がある．IREXでは，各設問に対し300個の記事を順位つきで提出することになっており，各設問おおよそ50個程度ある正解を上位にたくさん含むような結果を提出すれば，よりよい精度が得られるようになっている．情報検索の精度の評価には，TRECのtrec_evalというツールを利用し，コンテストの評価ではtrec_evalで得られる評価値のうちR-Precisionという評価値(正解記事数分だけ検索した時に正解の記事が含まれている割合)が用いられている．</subsection>
  <subsection title="検索方法の概略">先に述べたとおり，われわれの情報検索の方法では基本的に，確率型手法の一つのRobertsonの2-ポアソンモデルを用いる．Robertsonらの方法とは，各記事毎に以下の式で与えられるScoreを算出し，Scoreの上位のものを検索結果として出力する方法である．(以下のScore(d)は記事dのScore．)&amp;Score(d)=_[h]2cmキーワードt[-0.1cm]で和をとるminipage&amp;(TF(d,t)length(d)Δ+TF(d,t)×logNDF(t))eqnarrayただし，ここでのキーワードとは検索要求に出現していたキーワードである．TF(d,t)はキーワードtの記事dでの出現回数である．DF(t)は全データベースでのキーワードtが出現している記事の数である．Nは全データベースに存在する記事の数．length(d)は記事dの長さ(文字列単位)である．Δは全データベースでの記事の長さの平均である．また，この式のTF(d,t)length(d)Δ+TF(d,t)をTFに関する項としてTF項，logNDF(t)をIDF(DFの逆数)に関する項としてIDF項と呼ぶことにする．この式のTFの項が一般のベクトル空間法で重みの一部として用いられるTFと異なり，TFlengthΔ+TFのようになっている．Scoreをキーワードによる加点として扱うとき，TFの影響が大きい場合だと一つでもTFの値が大きいキーワードがあれば，他のキーワードがほとんど存在していないという関連性が低いときでも十分大きな得点を取ってしまう．この式はこのことを防ぐのに役に立っている．この式ではTFが無限になってもたかだか1の値を持つにすぎない．このため全キーワードがまんべんなく評価されることになる．さらに，lengthΔという複雑な部分があるが，これは長い記事ほどTFの値が大きくなるのでそれを補正するための項である．われわれの方法は，この式()にいくつかの補強項をつけたものであり，以下の式で表現される．&amp;Score(d)=K_分野(d)&amp;_[h]2cmキーワードtminipage(TF項(d,t)×IDF項(t)×K_詳細(d,t).[0.2cm]&amp;&amp;.×K_位置(d,t))+length(d)length(d)+Δeqnarrayこの式のTF項IDF項は，式()と同じである．この式のlength(d)length(d)+Δ(=K_記事長(t))は記事長が長いほど値が大きくなる項で，他の情報がまったく同じならば記事長が長ければ長いほど検索要求を含みやすいと考えて作ったものである．K_分野，K_詳細，K_位置は精度向上のために追加した補強項である．K_分野は新聞の紙面情報(分野情報)を利用する項で，K_位置は記事中でのキーワードの位置で重みを変更するものである．タイトルにあれば大きい値とし，記事中での位置が最初のものを加点し，後ろのものを減点するということをしている．K_詳細は，さらに詳細な項でキーワードが固有名詞ならば加点したり，キーワードが「事」「認定」「記事」「言及」などの不要な単語の場合減点したりする項である．次節ではこれらの補強項の詳細な説明を行なう．</subsection>
  <subsection title="補強項の説明">式()のようにわれわれは補強項としてK_位置，K_分野，K_詳細の三つを用いている．ここではこれらを詳細に説明する．位置情報の利用(K_位置)特に新聞記事でいわれることだが，タイトルや記事の最初の文はその記事のおおまかな内容を示すことが多い．このため，そのような位置に現れるキーワードを重視することで情報検索の精度を向上させることができる．このK_位置はそのためのもので，記事中でそのキーワードが初めて出現している位置で重みを変更するものである．タイトルにあれば大きい値とし，記事中での位置も最初のものを加点し，後ろのものを減点するということをする．この項は以下の式で表される．&amp;K_位置(d,t)=.&amp;eqnarrayこの式でlength(d)は記事dの長さでP(d,t)はキーワードtの記事dでの位置を意味する．k_位置,1，k_位置,2は実験で定める定数である．一記事中に同じキーワードが複数出現する場合は最も初めに出現したもののみを用いる．分野情報(紙面情報)の利用(K_分野)K_分野は新聞の紙面情報(分野情報)を利用する項である．これは，関連性フィードバックのようなことをするもので，一度この項を1として検索を行ない，その検索結果における上位100個において紙面情報の統計をとり，その統計結果に基づき上位に出現しやすい面を特定し，それと同じ面に書いてある記事の得点を増加させることでScoreを再計算するものである．例えば，一回目の検索で上位100個には経済面が集中していたとすると，経済面の記事には加点し，そうでない記事は減点するといったことを行なう．この項(K_分野)は以下の式で表される．&amp;K_分野(d)=1+k_分野(割合A(d)-割合B(d))/(割合A(d)+割合B(d))&amp;eqnarrayだだし，割合A(d)は一回目の検索結果の上位100個における記事dが該当する面の割合で，割合B(d)は全記事での記事dが該当する面の割合を意味する．この式の値は，割合Aが大きく(該当記事の面が一回目の検索結果でよく出現していて)，割合Bが小さい(該当記事の面が全記事ではそれほど出現していない)場合に大きくなるようになっている．k_分野は実験で定める値である．その他の情報の利用(K_詳細)K_詳細は，さらに詳細な項でキーワードが固有名詞ならば加点したり，キーワードが「事」「認定」「記事」「言及」などの不要な単語の場合減点したりするもので，以下の式によって表される．(本節では表記の簡単化のため，記事，キーワード用の変数d,tを省略して記述している．)K_詳細&amp;=&amp;K_タイトル×K_固有×K_など×K_数字&amp;&amp;×K_ひらがな×K_neg×K_不要語eqnarrayこの式の各項の説明を以下に記述する．K_タイトル該当するキーワードが検索要求のタイトルDESCRIPTIONから得られたものの場合はk_タイトルの値とし，そうでない場合1とする．この項は検索要求のタイトルDESCRIPTIONから得られたキーワードを重要と考えて加点するためのものである．K_固有該当するキーワードが固有名詞の場合，k_固有の値とし，そうでない場合1とする．検索要求から得られたキーワードが固有名詞ならば，そのキーワードを重要と考えて加点する．K_など該当するキーワードが検索要求において「など」の直前にあった場合，k_などの値とし，そうでない場合1とする．検索要求から得られたキーワードが検索要求において「など」の直前にあった場合，特殊化されたキーワードであると考えて固有名詞と同様に加点する．K_数字該当するキーワードが数字だけで構成されている場合，k_数字の値とし，そうでない場合1とする．検索要求から得られたキーワードが数字だけで構成されている場合は情報量が少なくあてにならないキーワードであると考えて減点する．K_ひらがな該当するキーワードがひらがなだけで構成されている場合，k_ひらがなの値とし，そうでない場合1とする．検索要求から得られたキーワードがひらがなだけで構成されている場合は情報量が少なくあてにならないキーワードであると考えて減点する．K_neg該当するキーワードがNEGのタグで囲まれた部分からのみ抽出されている場合，k_negの値とし，そうでない場合1とする．検索要求の中には下記のように「〜は除く」という表現にはNEGのタグがふられている．K_negは，NEGのタグで囲われている部分のみから抽出されたキーワードは逆に不要な記事を取ってくる可能性が高いと考えて減点する．本論文での実験ではk_negの値として0を用いている．これは，NEGのタグで囲われた部分のキーワードの得点は加算も減点もしないという，その部分の情報は全く利用しないという状態を意味する=-1つまり，NEGのタグで囲われた部分のキーワードがあるとScoreをその分下げるという条件や，k_neg=0.5つまり，NEGのタグで囲われた部分のキーワードは重みを半分にするというものでも，予備試験，本試験のデータで実験を行なったが，R-Precisionの精度は微妙に下がった(0.01未満)．．K_不要語該当するキーワードが検索要求において「事,認定,記事,言及,対象,場合,具体的内容」の場合をk_不要語,1とし，そうでなく「分野,目的,具体的,具体,的,内容,いずれ,結果,問題,場合,影響,可能性,可能,性,指摘,対策」の場合をk_不要語,2とし，それらでない場合1とする．「事,認定,記事,言及」といった今回の検索要求固有の表現で検索内容に関わらない表現は不要なキーワードとし，減点するためのものである．この不要語のリストはIREXの予備試験のときに作成した．ここで，k_タイトルなどの各定数は，実験で定めるものとする．</subsection>
  <subsection title="キーワードの抽出方法">本節では検索要求文からのキーワードの抽出方法について述べる．キーワードの抽出方法については，いくつかの異なる方法を考えている．これらについて以下で説明する．最も短いキーワードのみを利用する方法これは最も単純な方法である．検索要求文を単語列に分割し，その単語列のそれぞれの単語をキーワードとする方法である．われわれのシステムではJUMANでまず形態素列に分割し，さらに得られた形態素を辞書を用いて細分割するということを行なっている．これは，JUMANでは形態素解析の精度向上のために，複合語のような長い形態素が登録されておりそれが単一の形態素として出力されるためである．例えば，「国連軍」という語をJUMANに入力しても「国連軍(名詞)」と出力されるだけで細分割を行なわない．これでは「国連」や「軍」がキーワードとならず情報検索では検索洩れの大きな原因となる．そこでわれわれのシステムではJUMANの結果をさらに辞書を参照して細分割するようにしている．いまのところ，簡単のため，二分割を繰り返すアルゴリズムを利用しており，「国連軍」だと「国連」「軍」が辞書にあれば分割するということを行なっている．辞書としてはEDRの単語辞書を利用している．例として以下の検索要求からキーワードを取り出すこととする．まず，DESCRIPTIONから「企業」「合併」というキーワードが得られる．また，NARRATIVEからは「記事,企業,合併,成立,発表,合併,参加,企業,名前,認定,事,合併,企業,分野,目的,具体的,内容,いずれ,認定,事,企業,合併,企業,併合,企業,統合,企業,買収」というキーワードが得られる．このとき，助詞の「に」「は」など名詞・未定義語以外の単語はキーワードとしては不適切としてすべて省き，接尾辞の形態素は直前の形態素に接合させるなどの処理をしていると混同しないようにしてほしい．K_不要語とはまったく別処理である．．「最も短いキーワードのみを利用する方法」とは以上の単語をキーワードとして利用するものである．あらゆるパターンのキーワードを利用する方法「最も短いキーワードのみを利用する方法」では，細分割されすぎていて例えば，「企業合併」というキーワードは用いず，「企業」「合併」と分離したキーワードしか用いないようになっている．それよりは，「企業合併」というものもキーワードとして用いた方がよいと考え，短いものも長いものもすべてキーワードとすることを考える．これを「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と呼ぶことにする．例えば，「企業合併成立」が入力されると，「企業」「合併」「成立」という短いものから「企業合併」「合併成立」という中くらいのものと「企業合併成立」という一番長いものまですべてキーワードとして扱う方法である．この方法ならば，あらゆる長さのキーワードを利用しておりよいのではないかと考えた．しかし，「企業の合併が成立」からは「企業」「合併」「成立」の三つしか得られないのに対し，「企業合併成立」という表現からは六つのキーワードが得られ，若干不公平ではないかと考えた．これを正規化するために種々の方法を考えたが，予備試験でのデータでの実験ではn(n+1)2で各キーワードの重みを割ると精度が良かったのでそのように正規化することにした．ただし，nは連続している単語の数を示す．例えば「企業合併成立」の例だとn=3となる．ラティスを利用する方法「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」は，あらゆるパターンのキーワードを利用するという発想はよいが理由をつけづらいn(n+1)2というアドホックな式で正規化する必要がある．そこで，なるべくあらゆるパターンのキーワードを利用しつつなおかつ整合性が保てるように，キーワードへの分割の曖昧性をラティス構造に保存し，先に示した検索で用いる式()のScoreの値が最も大きくなるようなパスでキーワードを分割してキーワードを抽出する方法を考えた．(この方法は，小澤らの論文の3.1節の「類似度を最大とする単語分割」とほぼ同じ考え方である．違いは検索方法の基本式が異なることや，分割に形態素解析システムを用いていないことで，評価関数の値が最も大きくなるように分割するという意味では全く同じである．)例えば，「企業合併成立」の場合だと図のラティス構造を得る．図のように4種類の経路があるので分割の曖昧性として4種類ある．この4種類の分割を行ないそれぞれ式()のScoreを求め，最も値の大きい経路に分割する．ある記事では「企業」「合併」「成立」と分割されたものしかなく，分割して計算した方がScoreが大きかったり，またある記事では「企業合併」というものが出現しておりTF項×IDF項の値が「企業合併」の方が極端に大きく「企業合併」「成立」と分割した方がScoreが大きくなりそのように分割するといったことになる．また，「企業合併」というものが出現していても「企業合併」のTF項×IDF項の値がそれほど大きくなく「企業」と「合併」のTF項×IDF項の和の方が大きい場合は，「企業」と「合併」と分割したものをキーワードとするといったことにもなり，そのときそのときの状況に応じたキーワード分割が可能となる．この方法ならば，「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」のようなアドホックな正規化を行なう必要がない．down-weightingを利用する方法この方法はIREXのコンテストで他のチームが提案していた方法で，コンテストの終了後，利用を検討したものである．この方法は，「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」において，最も短いキーワードはそのままの重みで用い，それよりも長いキーワードは重みが小さくなるように重みづけして用いる方法である．本研究では，あるキーワードが短いキーワードx個から構成されるとき，そのキーワードにk_down^x-1の重みをかけることにした．ただし，k_downは実験で定める定数である．この方法は基本的には最も短いキーワードを用いるが，それよりも長いキーワードについての影響も少々考慮するといったものとなっている．キーワードの抽出方法として以上の四つを示したが，さらにこれらを式()で使う際にいくつかの選択肢が残されている．例えば，先ほどの「企業合併」の例のNARRATIVEからは「記事,企業,合併,成立,発表,合併,参加,企業,名前,認定,事,合併,企業,分野,目的,具体的,内容,いずれ,認定,事,企業,合併,企業,併合,企業,統合,企業,買収」というキーワードが得られるが，ここでは「企業」という表現が数多く出現する．式()の説明でTFの影響が強い場合の弊害を説明したが，この場合検索要求文側でのTFの影響が強いという弊害が出る恐れがある．このために，このキーワード列をそれぞれ同じ種類のものはまとめ，それぞれの種類ごとに一回ずつしか出現していなかったというようにすることも可能である．Robertsonらはこの場合のことも考え，以下のような評価式も利用している．(ここでは検索要求文qにおけるScore(d)をScore(d,q)と表記している．)&amp;Score(d,q)=_[h]2cmキーワードt[-0.1cm]で和をとるminipage&amp;(TF(d,t)length(d)Δ+TF(d,t)×logNDF(t).&amp;&amp;.×TFq(q,t)TFq(q,t)+kq)eqnarrayただし，TFq(q,t)は検索要求文qでのキーワードtの出現頻度である．kqは実験で定める定数である．kqが0のとき，キーワードをすべてそれぞれの種類ごとに一回ずつしか出現していないかのように扱うことと等価で，kqが∞のとき，キーワードをそのまま出現した個数で扱うことと等価となるTFq(q,t)×kqTFq(q,t)+kq&amp;=&amp;_kq∞TFq(q,t)TFq(q,t)/kq+1&amp;=&amp;TFq(q,t)eqnarrayつまり，TFq(q,t)となり，キーワードをそのまま出現した個数で扱うことと等価となる．．さらに，検索要求文においてもIDF項を考慮することが可能で，以下のような式も考えられる．&amp;Score(d,q)=_[h]2cmキーワードt[-0.1cm]で和をとるminipage&amp;(TF(d,t)length(d)Δ+TF(d,t)×logNDF(t).&amp;&amp;.×TFq(q,t)TFq(q,t)+kq×logNqDFq(t))eqnarrayただし，Nqは検索要求の個数でDFq(t)はキーワードtがいくつの検索要求に出現しているかの個数を意味する．多くの検索要求に出現するキーワードほど，「記事」「認識」などの不要語である可能性があり，この項を利用することによりこれらの不要語を減点する効果がある．</subsection>
  <section title="IREX コンテストの本試験に提出した二つのシステムの説明とその実験結果">われわれはIREXのコンテストとして，二つのシステムを提出する際にキーワードの抽出方法として「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と「ラティスを利用する方法」の二つの方法を提出することにして，それぞれの方法において予備試験のデータでの精度が最も高くなるように種々の補強項を設定した．その結果，結局以下の二つのシステムを提出することにした．システムAキーワードの抽出方法としては「ラティスを利用する方法」を採用．位置情報は，k_位置,1=1.35，k_位置,2=0.125として利用．分野情報は予備試験データでは大きな精度向上につながらなかったため利用せず．詳細情報は，k_タイトル=1.5，k_固有=2，k_など=1，k_数字=0.5，k_ひらがな=0.5，k_neq=0，k_不要語,1=0，k_不要語,2=0.5として用いた．また，検索要求側のTF項，つまり，式()のTFq項としては，DESCRIPTIONとNARRATIVEでのキーワードを全く異なるキーワードとして扱ってk_q=0.1として利用した．IDFq項は利用していない．システムBキーワードの抽出方法としては「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」を採用．位置情報は，k_位置,1=1.3，k_位置,2=0.15として利用．分野情報は，k_分野=0.1として利用．詳細情報は，k_タイトル=1.75，k_固有=2，k_など=1.7，k_数字=0.5，k_ひらがな=0.5，k_neq=0，k_不要語,1=0，k_不要語,2=0.5として用いた．また，検索要求側のTF項，つまり，式()のTFq項としては，DESCRIPTIONとNARRATIVEでのキーワードを全く異なるキーワードとして扱ってk_q=0として利用した．IDFq項は利用していない．われわれはこの条件のものを提出した．コンテストでは15団体から22システムの結果が提出された．そのすべてのシステムの精度(R-Precision)を表にあげる．表の一番左の列は各システムの名前で，この表においてわれわれのシステムAおよびシステムBは，1135aと1135bに相当する．また，表のA判定，B判定とは，IREX実行委員会が定めた判定基準で，A判定とは「記事の主題が検索課題に関連している」記事のみを正解とするものであり，B判定とは「主題ではないが記事の一部が関連する，または，なんらかの関連がある」記事をも正解とするものである．われわれのシステムはB判定では他のシステムに及ばないところがあったが，A判定ではシステムA,Bともに他のものよりもよい精度であった．この結果により，われわれの手法は相対評価としてそれなりによい方法なのではないかと思われる．</section>
  <section title="各種の情報・手法の評価実験">本節ではわれわれのシステムで用いていた様々な手法の有効性を調べるために行なった，いくつかの実験について記述する．本節の実験結果ではR-Precisionの他に，trec_evalツールのAveragePrecision(正解記事を上位から取ったたびに求めた適合率の平均)も示す．また，本比較実験の実験結果ではt検定を行なっている．実験結果の各表(表〜表)の``#''の記号のついている手法は比較の基準となる手法で，``*''のついている手法は基準の手法に対してt検定による片側検定で有意水準5%で有意に優れていることを意味し，``**''のついている手法は有意水準1%で有意に優れていることを意味する．また，このt検定は標本数の少ない予備試験のデータでは行なっていない．(課題数は予備試験で6題，本試験で30題)</section>
  <subsection title="キーワード抽出方法の比較">キーワード抽出方法として，節において以下の四つを示した．最も短いキーワードのみを利用する方法あらゆるパターンのキーワードを利用する方法ラティスを利用する方法down-weightingを利用する方法[t]table*このうち本試験に提出したものは，「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と「ラティスを利用する方法」であった．本試験での精度では，若干ではあるが「ラティスを利用する方法」の方が「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」よりも良かった．次に「最も短いキーワードのみを利用する方法」がどのくらいの精度となるかを調べるために，この方法でも本試験のデータで試してみた．そのときの各補強項の設定は「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と全く同じものを用いた．これで本試験のデータで実験してみるとA判定のR-Precisionは0.5012で他の方法に比べてよい値であった．「最も短いキーワードのみを利用する方法」はあまりよくないだろうと考えあまり試していなかったが，この方法でも高い精度が出せることがわかる．また，本研究では「down-weightingを用いる方法」でも実験を試みた．ここではk_downとしては0.1,0.01の二つのもので実験してみた．各補強項の設定は「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と全く同じものを用いた．これで本試験のデータで実験してみるとA判定のR-Precisionは0.5006,0.4997でなかなかよい値であった．上記五つの場合(四手法で，「down-weightingを用いる方法」だけk_down=0.1とk_down=0.01の二つの場合)の精度を表にまとめておくと表(a)のようになる．さらに，同様の実験を補強項をすべて削除した設定でも行なった．これを表(b)に示す．「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」はアドホックな式による正規化を行なう必要性があるうえに本試験での結果では他手法に劣っているため，この方法は他の方法よりもよくない方法だと考えられる．なお，「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」は「最も短いキーワードのみを利用する方法」と比べ，t検定でもいくつか有意に劣っていることが示されている．他の手法間ではt検定で有意な差は見受けられなかった．「down-weightingを用いる方法」は補強項をすべて削除した場合，他の手法よりも高い精度を得るが，補強項を用いる場合はそれほどの効果はない．t検定でも他の手法と有意差が見られなかったので，確実に精度向上に寄与する情報ということではない．しかし，補強項を用いない場合のように解析に用いる情報が少ない場合は精度向上が大きい．「最も短いキーワードのみを利用する方法」だけが「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と有意差が見られ，他の手法では有意差が見られなかったので，「最も短いキーワードのみを利用する方法」は安定して良好な結果を与える堅実な方法であると思われる．「ラティスを用いる方法」と「down-weightingを用いる方法」は，検定で「あらゆるパターンのキーワードを利用する方法」と有意差が出なかったためになんらかの欠点を持っていると思われる．「ラティスを用いる方法」では用いられるキーワードが状況に応じて容易に変わってしまう問題，また，「down-weightingを用いる方法」は重みを下げているとはいえ余分にキーワードを用いる問題がある．とはいえ最も短いキーワードのみを利用するよりは，もう少し長いキーワードも利用した方が望ましいのは間違いないとも思われ，このあたりはさらに研究を進める必要がある．[t]table*</subsection>
  <subsection title="補強項の有効性">本研究で用いた補強項は主に以下の三つに分類できる．K_位置(位置情報の利用)K_分野(分野情報の利用)K_詳細(種々の詳細な情報の利用)(ここでのK_詳細には，式()の記事長の項K_記事長=lengthlength+Δを含めて扱っている．)上記の三つ補強項の有効性を確かめるために，これら三つをそれぞれ用いる場合用いない場合の合計8種類の実験を行なった．この実験は，「ラティスを利用する方法」と「最も短いキーワードのみを利用する方法」の二つの方法で行なった．その結果を表に示す．表の一番下の行が補強項を全く用いないもので，表の一番上の行が補強項を全て用いるものだが，それらを見比べると0.027〜0.045という精度向上が実現できていることがわかる．(例えば，「最も短いキーワードのみを利用する方法」でのA判定のAverageprecisionは，0.4488から0.4935に0.0447の精度向上がある．)このことから，本研究で用いた補強項の情報が総合的に有効であり，確率型情報検索手法に位置情報や分野情報などを追加することで精度向上を実現できている．また，補強項単独でも，補強項それぞれを一つ用いたものは補強項を一つも用いないものよりも精度がよく，それぞれの補強項が有効なことがわかる．検定結果も各補強項ともそれぞれいずれかの評価値では有意差が見受けられる．これらのことにより，位置情報や分野情報などが単独でも有効な情報であることがわかる．本研究の最も大きい主張点は，確率型情報検索手法に，情報検索において当然用いるべき位置情報や分野情報などを追加して用いることで精度向上を実現することであったが，以上の結果によりこのことが実現できることが確かめられた．本試験に提出したときの「ラティスを利用する方法」のシステムでは，分野情報を利用した場合の予備試験での精度向上がそれほどでもなかったため分野情報を用いていなかったが，本試験のデータでは分野情報を用いて0.01の精度向上がある．予備的な試験ではそれほど有効そうでない情報であっても，少しでも精度向上が期待できそうな情報ならば結果的には用いた方がよいと考えられる情報もある．また，位置情報を用いるとB判定の精度が下がる傾向がある．これはB判定が「主題ではないが記事の一部が関連する，または，なんらかの関連がある」記事をも正解とするものであるためで，位置情報を用いると記事のタイトルや前の方の位置にあるキーワードの重みを大きくするために，記事の主題部分以外に検索要求を満足することが書かれている記事を拾いにくくなっているためと思われる．検定結果でも位置情報を用いる方法ではB判定で有意差がでなくなっている．[t]table*</subsection>
  <subsection title="詳細項の有効性">ここでは詳細項K_詳細の各項と記事長の項K_記事長の有効性を調べる．この実験では簡単のため「最も短いキーワードのみを利用する方法」のみで行なった．各詳細項のパラメータ設定は先のとおりである．実験としては，三つの補強項(K_位置,K_分野,K_詳細)すべてを削除したものと，その状況で八つの各詳細項(K_タイトル,K_固有,K_など,K_数字,K_ひらがな,K_neg,K_不要語,K_記事長)をそれぞれ一つだけ追加する実験の合計9個の実験を行なった．これを表に示す．K_など,K_数字,K_ひらがな,K_不要語については精度が低下か変わらないかであまりよい効果がなかった．効果の大きい項としては，K_タイトルとK_negがあげられる．このことは元より予想されることだが，検索要求のタイトル部分(DESCRIPTION)が重要ということとNEGのタグで囲まれた部分を削除するべきということは，実験においても確認されたことになる．</subsection>
  <subsection title="まとめ">以上の実験をまとめると以下のようになる．四つのキーワード抽出法の比較キーワード抽出法として四手法を実験で試した．現状では，「位置情報・分野情報」を併用する場合「最も短いキーワードを利用する方法」が最も精度が良かった．しかし，はっきりした精度差ではなく，各手法とも調査を続ける必要がある．位置情報・分野情報の利用の有効性の確認キーワードの位置情報と，記事の分野情報を利用して精度向上を実現できることがわかった．詳細情報の利用実験で特に効果のあった詳細情報は，DESCRIPTION(情報要求を端的に示すフレーズ)中のキーワードの重みを他のキーワードよりも大きくすることと，NEGのタグ(検索要求の中の「〜は除く」という表現を囲んだもの)中のキーワードを利用しないことにすることの二つであった．</subsection>
  <section title="おわりに">われわれの情報検索の方法では基本的に，確率型手法の一つのRobertsonの2-ポアソンモデルを用いている．しかし，このRobertsonの方法では検索のための手がかりとして当然用いるべき位置情報や分野情報などを用いていない．それに対しわれわれは位置情報や分野情報，さらに種々の詳細な情報をも統一的に用いることができる枠組を考案した．IREXのコンテストでは，この枠組に基づくシステムを二つ提出していたが，A判定の精度は0.4926と0.4827で，参加した15団体，22システムの中では最もよい精度であった．この結果により，われわれの手法は相対評価としてそれなりによい方法と思われる．また，本システムで用いた各手法の有効性を確かめる比較実験を行ない，種々の手法の有効性や傾向を調べた．その結果，Robertsonの方法では用いられていなかった位置情報や分野情報などを用いることで精度向上が実現できること，「最も短いキーワードのみを利用する方法」でもよい精度が得られること，NEGのタグで囲まれた部分に存在するキーワードは利用しないことがよいことなどがわかった．本研究でも様々な情報を用いたが，情報検索の手法として，関連性フィードバックや共起情報の利用などとまだまだ有用そうな手法がいろいろと存在する．関連性フィードバック一つをとっても，パッセージレベルの情報を利用した方が精度がよいということが言われていたりして様々な要因が絡んでいる難しそうな研究のようであるが，今後はこのあたりの情報について深く研究していく予定である．*謝辞通商産業省電子技術総合研究所の高橋直人氏には新聞の紙面情報の利用についてコメントをいただいた．ここに深く感謝いたします．また，本研究ではIREXのデータを利用しており，検索結果の集計をされた方々を含め，IREXの運営に携わった方々に対してもここに深く感謝いたします．document</section>
</root>
