<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>手指動作記述文間の類似性に基づく類似の動作特徴を含む手話単語対の抽出方法</title>
  <author>安達久博</author>
  <jabstract>手話言語は，主に手指動作表現により単語の表出・受容を行う視覚言語としての側面を持つ．そのため，手話単語を構成する手指動作特徴の要素（例えば，手の形，手の位置，手の動き）の一部を変更することで別の手話単語を構成できる特徴がある．特に，手指動作特徴の一つの要素だけが異なる単語対を手話単語の最小対と呼ぶ．また，手指動作特徴の類似性が意味の類似性を反映している場合がある．このように，類似の手指動作特徴を含む手話単語対は意味関係を内包する可能性があるなど，手話単語の分類を行うための重要な手がかりの一つとなると考える，すなわち，類似の動作特徴を含む手話単語対は言語学的に重要であるばかりでなく，手話単語の検索処理や登録・編集処理機能を実現する上でも重要な知識データと捉えることができる．本論文では，類似した手指動作特徴を含む手話単語対を与えられた手話単語の集合から抽出する方法として，市販の手話辞典に記述されている手指動作記述文間の類似性に着目し，この手指動作記述文間の類似性を手話単語間の手指動作特徴の類似性と捉え，手指動作記述文間の類似度計算に基づき最小対を抽出する方法を提案する．実験により，提案手法の妥当性を示す結果が得られた．</jabstract>
  <jkeywords>手話単語，最小対，類似度，最長共有部分列</jkeywords>
  <section title="">はじめに手話言語は，主に手指動作表現により単語を表出するため，手指動作特徴の類似性が意味の類似性を反映している場合がある．例えば，図に示した「午前」と「午後」という日本語ラベルに対応する二つの手話単語の手話表現を比較すると，手の動きが逆方向，すなわち，線対称な関係にあることが分かる．ここで，手話単語の手指動作特徴を手の形，手の位置，手の動きとした場合，この単語対は，手の動きに関する手指動作特徴だけが異なる手話の単語対である．また，意味的には対義を構成し，動作特徴の類似性が意味の類似性を反映している単語対と捉えることができる．なお，手指動作特徴の一つだけが異なる単語対を特に，手話単語の最小対と呼ぶ．明らかに，図に示した単語対は，手の動きを対立観点とする手話単語の最小対を構成している．このように，類似した動作特徴を含む手話の単語対の抽出と収集は，言語学分野における，手話単語の構造と造語法を解明する手がかりとして，重要であるばかりでなく，手話言語を対象とする計算機処理にも有益な知識データの一つとなる．例えば，計算機による手話単語の認識処理においては，認識誤りを生ずる可能性が高い単語対の一つと捉えることができる．一般に，人間の認識過程においても非常に類似している（差異が小さい）二つのオブジェクトを認識する際に，何の情報トリガも無ければ，同一のオブジェクトとして認識してしまう傾向がある．しかし，「このペアは似ているけど違うよ」というような情報トリガが与えられると，認識をより精密に行おうと（差異を検出）する傾向が見られる．一方，手話表現の生成処理においては，ある手話単語の手指動作特徴パラメータの一部を変更することで，別の手話表現を生成できることを意味する．また，日本語と手話単語との対訳電子化辞書システムを核とする学習支援システムの検索処理においては，類似の動作特徴を含む他の手話単語と関連付けて検索できるなど，学習効果の向上に貢献できるものと考える．本論文では，類似した手指動作特徴を含む手話言語の単語対（以後，本論文では，類似手話単語対と略記する．）を与えられた単語集合から抽出する方法を提案し，その有効性を検証するために行った実験結果について述べる．本手法の特徴は，市販の手話辞典に記述されている手指動作記述文を手指動作の特徴構造を自然言語文に写像した手指動作パターンの特徴系列と捉え，手指動作記述文間の類似度計算に基づき，類似手話単語対を抽出する点にある．なお，関連する研究として，音声言語を対象とした同様なアプローチとして，市販の国語辞典や英語辞書に記述されている語義文（あるいは定義文）の情報を利用した単語間の意味関係や階層関係を抽出する研究が報告されている．以下，２章では，本研究の対象言語データである手指動作記述文の特徴と，その特徴から導出される特徴ベクトル表現について，３章では，手指動作記述文間の類似性に基づく手話単語間の類似度の計算方法について，４章では，本提案手法の有効性を検証するために行った実験結果を示し，５章で考察を行う．</section>
  <subsection title="最長共有部分列の長さの計算">一般に，与えられた記号列の部分列とは，与えられた記号列から０個以上の記号を削除することにより得られる任意の記号列のことである．また，二つの文字列の最長共有部分列（longestcommonsubsequence）とは，記号の出現順序（連接関係）を保存した形で，双方に共通の部分列のうち，最長の部分列のことである．例えば，二つの記号列を，X=abcbdab,Y=bdcabaとすると，XとYの最長共有部分列の一つはbcbaであり，その長さは４となる．一般に，最長共有部分列は一つとは限らず複数存在する可能性がある．実際，XとYの最長共有部分列は，他にbdabとbcabがある．しかし，その長さは一意に決定される．以下では，最長共有部分列の長さを計算する方法について述べる．与えられた一つの系列X=x_1x_2x_lに対して，i番目（i=0,1,,l）までの部分列をX_i=x_1x_2x_iと表記する．例えば，X=abcdeならX_3=abcであり，X_0は空列を意味する．二つの系列を，A=a_1a_2a_mとB=b_1b_2b_nとする．また，二つの系列AとBの最長共有部分列の長さをLCS(A,B)で表記すると，動的計画法を利用し，次式で計算される．[LCS(A_i,B_j)=		.]ここで，LCS(A_i,B_j)は部分列A_iとB_jの最長共有部分列の長さを表わす．また，1im,1jnであり，LCS(A_i,B_0)=LCS(A_0,B_j)=0とする．なお，は，複数存在する最長共有部分列を絞り込むため，この最長共有部分列の長さを求める計算式に，文字連接の制約を考慮した関数を新たに導入し，類似例文の最適照合計算に利用している．</subsection>
</root>
