<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>テキストデータを使った音声認識誤りの訂正</title>
  <author>石川開隅田英一郎</author>
  <jabstract>認識誤りに起因して，音声翻訳の性能(品質)が劣化するという問題がある．認識結果の正解部分のみを翻訳する手法が提案されているが，翻訳されない部分に関する情報は失われてしまう．我々はこの問題を解決するため，次のような手順からなる誤り訂正の手法を提案する．(1)訂正の必要性の判断および誤り部分の特定を行う．(2)認識結果の誤り近傍に関して音韻的に近い用例をテキストデータ中から検索し，訂正候補の生成を行う．(3)訂正候補の妥当性を意味と音韻の両方の観点から判断し，最も妥当なものを選択する．提案手法を音声翻訳システムに組み込み，旅行会話を対象として評価した．認識結果の単語誤り率で2.3%の減少，翻訳率で5.4%の増加が得られ，提案手法の有効性が示された．</jabstract>
  <jkeywords>音声翻訳,認識誤り,誤り訂正,用例,テキストデータ</jkeywords>
  <section title="はじめに">近年の音声認識，および機械翻訳の性能向上に伴い，これらの統合である音声翻訳システムの実現を目指した研究活動が活発に行われている．音声認識，機械翻訳などの各要素技術の性能向上だけでは，システム全体の性能の向上に限界がある．特に，音声認識結果は誤りを含む可能性が依然として高く，このような誤り含みの認識結果を適切に翻訳することは重要な研究課題の一つである．音声認識と文字認識を用いる言語処理には，認識誤りに対する頑健性の確保という共通の課題がある．文字認識の分野では，認識結果に対するポストプロセス的な誤り訂正の方式が研究されている．一方，音声認識においては，正解を含めるのに必要な認識(訂正)候補の空間は文字認識の場合に比べて巨大であり，さらに音声認識では多くの場合，実時間での処理が求められるため，同様なアプローチによって有効な結果を得ることは難しいと考えられる．大語彙連続音声認識においては，音響モデル，言語モデルの精度向上と，デコーディングの効率化をバランスよく統合するアプローチとして，第1パスで簡易なモデルによる探索を行ない，第2パスでより詳細なモデルを用いて再探索・再評価を行なうような2パス探索による方法が良く知られている．さらに，統語的制約の適用によって誤り部分に対する品詞列の訂正結果を得る手法や，ConfusionMatrixとLexiconTreeに基づいて語彙の訂正結果を得る手法が提案されている．音声認識結果に対するポストプロセス的な誤り訂正のアプローチとして，文字N-gramと誤りパターンに基づく誤り訂正を行なう手法があるが，このような誤り訂正のアプローチは文字認識と比べるとあまり一般的ではない．困難な誤り訂正を行なわず，認識結果の妥当性判断によってシステムの頑健性を高める手法も検討されている．例えば，認識結果に対するConfidenceMeasureに基づいて，認識結果の出力を判断する手法や，構成素境界解析から計算される意味的距離に基づいて，認識結果の正しい部分のみを翻訳する手法が提案され，頑健性を向上することが確認されている．我々は，人間が会話において，発話の聞き取りがうまくいかなかった場合でも，話題に関する知識などを元にその内容を推測して聞き誤りを回復するように，コーパス中の用例から，誤りを含んだ認識結果と類似した表現を探し，誤り部分の訂正に生かすアプローチを検討してきた．我々の手法は，訂正候補の妥当性を音韻と意味の両方の観点から判断するもので，評価実験によってその有効性が確認された．</section>
  <section title="提案手法"/>
  <subsection title="処理の流れ">まず，提案手法における処理の全体の流れから説明する．ここでは，入力として``和室のほうですと18000円いずれも税サービス料は別になります''が発話され，音声認識結果として下線部に誤りを含んだ``和室のほうですと18000円いずれの戦サービス料は別になります''が得られた場合を想定する．図にその訂正処理の流れを示している．以下，図中の各ステップごとに順を追って説明する．</subsection>
  <subsection title="構文解析および意味的距離計算">I-1およびIII-1の構文解析および意味距離計算では，構成素境界解析を用いている．この解析法は，入力文に対して，変項と構成素境界よりなる表層パタンの照合を行ない，入力と学習文の単語の意味的距離の値によって意味的妥当性を判断し，構造の曖昧性による候補の爆発を抑えながら構文木の構築をボトムアップに行う方法である．ここで，単語間の意味的距離としてシソーラス上での意味属性の位置関係に基づいた01の値が用いられており，さらにパタンに対する意味的距離は，各変項の入力単語とパタンに定義された学習単語との意味的距離の合計で計算される．脇田等は，誤りを含んだ音声認識結果に対してこの構成素境界解析を適用し，構文木と意味的距離から正解部分が特定できることを示している．また，音声翻訳における正解部分の特定にこの解析法を適用する利点として，次の３点を挙げている．(1)厳格な文法規則では扱いが難しい話し言葉特有の表現の受理に優れているため，文法規則から逸脱する部分を認識誤りと判断しやすい．(2)解析で扱う表現パターンは，音声認識の言語モデルとして用いられているN-gramより長く，より大局的な部分での妥当性が考慮される．(3)解析がボトムアップのため，誤りによって文全体の構文木が得られなくても，正解部分に対する結果が得られる．前節で述べたI-2意味的距離による訂正必要性判断，I-3訂正箇所の特定，およびIII-2意味的距離による妥当性判断の有効性は，構成素境界解析の持つ以上のような性質に基づいている．</subsection>
  <subsection title="テキストコーパスからの用例検索">II-1のテキストコーパスからの用例検索では，I-3で求められた訂正箇所に対して音韻的に類似した部分を含む用例の検索を行なう．まず，テキストコーパス中から訂正候補の作成に有用な用例を大まかに絞り込む．具体的には，訂正箇所とテキストコーパス中の各用例の文字列近似照合を行なうことにより，訂正箇所に対して文字列に関する類似度(文字の一致率)が一定以上の部分を含むような用例が抽出される．このような文字列近似照合の手法としては，agrepに実装されているアルゴリズムがよく知られている．agrepは，grepの機能と同じように指定されたパターンを含む行を検索し出力するが，パターンと行の対応部分が完全に一致していなくても，それらの間の編集距離が閾値以下であればその行を出力する．ここでは，長い文字列の照合に関してより高速なY.Lepageの方式を用いている．さらに，II-2において訂正箇所の用例との置換を行なうため，検索によって絞り込まれた用例の形態素単位での対応付けが必要となる．ここでは，用例の形態素列中の可能な部分列のうち，訂正箇所に対して形態素の編集距離が最小となる形態素部分列をDPマッチングによって求め，訂正箇所への対応部分とする．</subsection>
  <subsection title="音韻的距離の計算">II-3の音韻的距離による妥当性判断では，II-2で得られた訂正候補の妥当性を，認識結果に対する音韻的距離に基づいて判断する．認識結果と訂正候補の間の音韻的距離は，認識結果の音素列をs_1，訂正候補の音素列をs_2とすると，音素列s_1とs_2の間の編集距離に基づいて次のように定義される．音韻的距離(s_1,s_2)=編集距離(s_1,s_2)全音素数(s_1)displaymathここで，編集距離(s_1,s_2)は，DPマッチングによって計算される音素列s_2の音素列s_1に対する編集距離である．図中の訂正候補に対する音韻的距離の計算に関しては次のようになる．認識結果の形態素列``和室のほうですと18000円いずれの戦サービス料は別になるます''に対する認識結果の音素列s_1は``w_a_sh_i_ts_un_oh_o_od_e_s_ut_o18000_e_ngi_z_u_r_en_os_engs_a_a_b_i_s_u_r_j_o_ow_ab_e_ts_un_i_n_a_r_um_a_s_u''であり，また訂正候補の形態素列``和室のほうですと18000円いずれも税サービス料は別になるます''に対する訂正候補の音素列s_2は``w_a_sh_i_ts_un_oh_o_od_e_s_ut_o18000_e_ngi_z_u_r_em_oz_ees_a_a_b_i_s_u_r_j_o_ow_ab_e_ts_un_i_n_a_r_um_a_s_u''である．認識結果に対する訂正結果の音素編集は，挿入:0，削除:0，置換:3(nm,sz,nge)であるから，音韻的距離は3/58=0.05となる．</subsection>
  <subsection title="訂正候補の妥当性判断">提案手法が用いている訂正候補の妥当性判断の考え方，および効果について説明する．図は，正解，認識結果，訂正結果の音韻的距離における関係を摸式的に表している．は正解，は認識結果，(a,...,e)はそれぞれ訂正候補を表す．正解と認識結果の間の距離は，認識誤りによって生じた音韻的距離を表す．また，認識結果と訂正候補(a,...,e)の間の距離は，訂正処理によって生じた音韻的距離を表す．訂正候補(a,...,e)のうち，妥当なのは正解に最も近いbであると予想される．しかしながら，実際の音声翻訳において正解は未知である．提案手法では，訂正候補の妥当性を次の仮定に基づいて判断する．(1)まず音韻的距離の仮定に基づき，認識結果からの音韻的距離がある閾値を越える訂正候補は，正解には該当しないとして排除する．図の候補a,cは，認識結果からある閾値以上(円外)にあるため，排除される．(2)次に意味的距離の仮定に基づき，意味的距離がある閾値を越える訂正候補は，意味的に妥当でないとして排除する．図の候補dは誤りが部分的，もしくは誤って訂正された不完全な訂正候補である．認識結果からの音韻的距離は近いが，意味的距離の値が閾値より大きいため意味的妥当性が十分には回復していないと判断して排除する．(3)最後に，(1)，(2)での条件を満たす訂正候補が複数ある場合，その内音韻的距離が最小のものを最終的な訂正結果として出力する．図では，音韻的，意味的に妥当な候補b,eのうち，認識結果により近い候補bを最終的な訂正結果として出力する．このように，訂正候補に対して音韻的妥当性と意味的妥当性の異なる判断を組み合わせる事によって，妥当性判断における信頼性をより高める効果が得られる．</subsection>
  <section title="日英音声翻訳における誤り訂正実験"/>
  <subsection title="実験条件">表の実験条件で，日本語音声認識結果に対する誤り訂正実験を行なった．テキストデータとして，ATR旅行会話データ中の618会話(異なり15,265発声)を使用した．テストセットは，テキストデータに含まれる日英機械翻訳の学習セット467発声を用いた．日本語音声認識の精度は，単語正解率:68.0%，発声正解率:31.5%であった．また，訂正処理では意味的距離の閾値は1.0，音韻的距離の閾値は0.3を用いた．</subsection>
  <subsection title="訂正判断の精度">前章での説明のように，提案手法では入力の音声認識結果に対して，訂正不要(誤りを含まないので訂正は不要)，訂正可能(誤りを含むので訂正は必要であり，誤りに対する適切な訂正が可能)，訂正不可(誤りを含むので訂正は必要だが，誤りに対する適切な訂正は不可能)，のいずれかの判断を下す．認識結果が正しい場合には，訂正不要と判断され，誤りが含まれている場合には，訂正可能もしくは訂正不可と判断されるのが理想的といえる．ここで，テストセット467発声の音声認識結果に対する訂正判断の結果と認識誤りの有無の関係を表に示す．``誤りなし''の認識結果に対してはすべて，訂正不要と判断されている．一方，訂正が必要と判断した発声(訂正可能，訂正不可の発声の和)において，``誤りあり''の認識結果の再現率は46.3%(148/320)，適合率は100%(148/148)である．また，訂正が必要と判断した発声のうち，訂正可能であった発声の割合は42.6%(63/148)である．これらの数値の大小のみで単純に誤り訂正の有効性が結論されるわけではない．訂正が必要と判断されなかった誤りのある認識結果の中には，誤り訂正を行なわなくても発声の意味が十分理解できるような軽微な誤りのものが存在することが考えられ，また，訂正不可と判断された認識結果の中には，誤りがひどいために正解の推定が困難で，誤り訂正が本質的に不可能なものが存在することが考えられるからである．節以降ではさらに，認識結果における誤りのひどさと訂正判断の関係，訂正結果の有効性等について，詳細な検討を行なう．</subsection>
  <subsection title="DPマッチングによる単語誤り率">音声認識における単語誤りの訂正前後での増減から誤り訂正の有効性を検証する．誤りの尺度として単語誤り率を導入し，認識結果と訂正結果における誤り率の比較を行なう．単語誤り率を，ここではDPマッチングを使って正解からの編集距離に基づいて定義する．単語の挿入(Ins)，削除(Del)，置換(Sub)に関する誤りの数をそれぞれN_Ins，N_Del，N_Sub，正解の単語数をN_Ansとした時，単語誤り率Rは以下のように定義される．単語誤り率R=N_Ins+N_Del+N_SubN_Ansdisplaymath</subsection>
  <subsection title="訂正前後での単語誤り率">表では，単語誤り率Rの値を4段階(R=0%,0%&lt;R20%,20%&lt;R40%,40%&lt;R)に分け，訂正前後での各訂正判断に対する発声の誤り率Rに関する分布を示した．訂正不要，訂正不可の発声に関しては訂正結果が出力されないので訂正前のみを示し，訂正後の結果は訂正可能の発声とテストセット全体(``合計'')のみについて示す．まず，誤り率R=0%の発声は，全て訂正不要と適切な判断がなされている．誤り率R=0%の発声が訂正不要と判断された発声全体の半数以上(169/319)を占めている．しかし一方で，誤り率が40%を越える発声のうち，61発声が訂正不要と判断されている．これらの多くは，表面的には文の体裁を備えていることに特徴がある．以下の実例に示すような，元の発声とは別の意味になってしまう``空耳''のような誤りや，発声の一部が欠落した``聞き落し''のような誤りなどが含まれる．このような認識結果に対して，本手法では誤りである可能性(訂正の必要性)を判断するのは困難であり，訂正不要と判断されている．また，誤り率が40%を越える発声のうち，59発声が訂正不可と判断されている．これらは，訂正不可と判断された発声全体の7割近くを占めている．すなわち，誤りのひどい認識結果の多くに対して，本手法では訂正不可と判断している．前章の訂正候補の妥当性の判断で説明したように，訂正結果は音韻的距離が閾値以内の訂正候補から選ばれる．このため，誤りのひどい認識結果は，正解までの音韻的距離が閾値を越えてしまい，正解が音韻的妥当性によって訂正結果から除かれてしまうためである．しかしながら，誤り率が0%&lt;R40%の発声では，その7割近い54発声が訂正可能と判断されている．訂正可能の発声の誤り率は，訂正前では20%あたりを中心に分布し，誤り率20%以下の発声は32%であるが，訂正後では75%へ増加し，誤り率が改善されていることが分かる．実際に得られた訂正結果の例を以下に示す．一番目の例では，認識結果の誤り部分``シャトルバスをして''が訂正され，正解と同一の訂正結果を得ている．二番目の例では，認識結果の誤り部分``ロサンジェルスまでの音痴な''が訂正され，``ロサンゼルスまでの運賃は''を得ている．訂正結果の``ロサンゼルス''，``ぐらい''は，正解と表記が微妙に異なるが，意味は同等である．三番目の例では，認識結果に誤り部分``加茂川お寺''，``従来ですね''が存在する．訂正結果では，前者は正解と同音の(表記は異なる)``鴨川ホテル''に訂正され，後者は残っている．表における訂正可能の発声では，訂正後も誤り率が20%以下程度のものが多く存在しているが，これらの中には二番目，三番目の例のような，正解との間に表記上の不一致が存在する正解に準じる訂正結果も含まれていると考えられる．</subsection>
  <subsection title="テストセット全体に対する単語誤り率">ここでは，入力全体に関する誤り率の訂正前後での変化に基づいて，訂正処理の有効性を検証する．テストセットの音声認識結果に関する単語誤り率を表に示す．テストセット全体に対する単語誤り率は訂正の前後で33.1%から30.8%へ変化しており，2.3ポイントの改善が見られた．訂正可能では，30.5%から18.1%へと変化しており，訂正の行なわれた発声に対しては，単語誤りをほぼ半減する効果が得られている．さらに，誤りの種類を``挿入''，``削除''，``置換''に区別し，誤り単語の品詞によって分類することにより，それぞれの誤りに対する訂正の効果の違いを調べる．訂正前後での挿入，削除，置換誤りに関する誤り単語数を品詞別に表に示す．ただし，``挿入''では認識結果(挿入後)の単語の品詞，``削除''では正解(削除前)の単語の品詞，``置換''では正解(置換前)の単語の品詞に基づいて分類した．また，品詞別の``その他''は，``感動詞''，``接頭辞''，``接尾辞''をまとめたものである．まず，それぞれの訂正判断での誤りの種類の割合を見ると，訂正不要の発声では削除誤りが全体の半数以上を占めている．これに対して訂正不可，訂正可能では置換誤りが全体の半数以上を占めている．このことから，削除誤りに対する誤りの判断は難しく，見逃してしまう傾向が強いと考えられる．このことは，認識結果の実例で示したように，発声の一部が欠落した``聞き落し''誤りは訂正必要性の判断が困難であるという事実と一致している．次に，訂正不可と訂正可能での誤りの種類の割合を比較すると，挿入，削除，置換の比率はどちらもほぼ1:1:3であり，特に大きな差は認められない．しかし，単語誤り率は両者間で大きく異なっており，単語誤り率Rが40%を下回る発声の占める割合は，訂正不可の方がはるかに大きい．このことから，認識結果の訂正可能性は，主に発声の単語誤り率によって決定されると結論できる．さらに，訂正可能での誤り単語数に関して訂正前後で比較すると，削除誤りは，挿入，置換と比べて訂正の効果が比較的小さい．一方，挿入誤り，置換誤りに対する誤り単語数を訂正前後で比較すると，名詞，動詞，助動詞，助詞，形容詞など，品詞による偏りはそれほどなく全体的に減少していることが分かる．つまり内容語，機能語を問わず，品詞によらず効果があるといえる．</subsection>
  <subsection title="翻訳文の主観評価">ここでは，音声翻訳における訂正手法の有効性を検証するために，音声認識結果および訂正結果をもとに機械翻訳された日英翻訳の品質に対して主観評価を行なう．本研究では機械翻訳としてTDMTを用いる．翻訳結果の主観評価では，翻訳結果から理解，伝達される発声の内容や情報が正しいかどうかを，入力の正解(原言語)と比較することによって判断する．評価者は，日英翻訳を専門とするアメリカ人ネイティブであり，各発声の認識結果および訂正結果に対する翻訳に関して，入力の正解(原言語)に基づく理解を基準として，表に定義された評価値(A,B,C,D)のいずれかを選択する方法で評価を行なった．音声認識結果，およびその訂正結果を入力として翻訳システム(TDMT)を用いて得られた翻訳結果に関する主観評価を表に示す．ここで，``翻訳率''は各訂正判断に対する発声数全体N_A+N_B+N_C+N_Dに対する，評価値A，B，Cの発声数の合計N_A+N_B+N_Cの割合である．まず，テストセット全体に対する翻訳率は訂正前後で60.7%から66.1%へ増加しており，5.4ポイントの改善が見られる．さらに，訂正可能と判断された発声に関しては，44.4%から84.1%へ増加している．訂正可能と判断された発声は訂正前で評価値Dが過半数を占め，翻訳結果の意味理解が不可能となるような，音声翻訳で致命的な誤りを含んだ音声認識結果が多く訂正の対象となっていることが分かる．また，訂正後では逆に評価値Aが過半数を占めていることから，訂正結果からの翻訳で，発声の内容や情報が正しく回復されていることが分かる．訂正後の評価値Aの発声は36発声であるが，これは表での訂正後の誤り率R=0%の13発声と比べて23発声多い．これは，訂正結果は正解に完全一致しないが，その翻訳結果が正解となるものが存在することを意味している．以下は，そのような実例である．認識結果では，(はが)および(満室増し)の2単語に対して置換誤りが起こっており，後者は正しく訂正されているが，前者は残っている．ところが，訂正結果からの翻訳は，正解からのものと完全に一致している．訂正前後での単語誤り率Rの変化は25.0%12.5%であるが，翻訳の評価値は，CAと完全に回復している．置換誤り(はが)がこの場合，発声の理解や翻訳を妨げなかったため，誤りとは判断されなかったのである．訂正不要と判断された認識結果の中にも，表層的には正解に完全一致しないが，その翻訳結果は正解となるものが同様に存在している．評価Aの発声数は190であるが，これは誤り率R=0%の発声数169や，表での誤りなしの発声数147より多い．訂正が必要という判断の精度は，誤りありの認識結果に対して計算すると適合率100%，再現率42.3%であったが，ここでの評価値Aの発声以外を訂正が必要な発声として計算すれば，適合率98.0%(145/148)，再現率53.3%(145/273)，さらに評価値Bまでの発声を訂正不要として計算すれば，適合率87.8%(130/148)，再現率58.3%(130/223)となる．主観評価は翻訳結果における発声の内容理解，情報の伝達可能性という観点に基づいているので，これらの適合率，再現率は音声翻訳タスクに対してより実質的な値を表しているといえる．</subsection>
  <subsection title="翻訳結果の単語誤り率に基づく評価">ここでは，すでに導入された単語誤り率Rを翻訳結果の評価に用いる．このような，正解の翻訳と認識結果の翻訳の間での編集距離に基づく評価方法は，音声翻訳の自動評価方法として竹澤等が提案している．同様に，訂正前後の認識結果からの翻訳の単語誤り率Rの比較により，翻訳結果における訂正の効果を議論することができる．テストセットの翻訳結果に対する単語誤り率Rの値を4段階に分けて，各発声の誤り率Rに関する分布を表に示す．主観評価の結果を示した表と比較すると，興味深いことに，発声数の分布の傾向がよく一致しており，誤り率Rの各段階(R=0%,0%&lt;R20%,20%&lt;R40%,40%&lt;R)と，主観評価の各評価値(A,B,C,D)がそれぞれ対応しているように見える．テストセット全体に対する誤り率0%R40%の発声の割合は，訂正前後で58.2%から64.5%へと6.3ポイント改善しており，主観評価での翻訳率と同様に，翻訳結果の誤り率でも訂正の効果が確認できる．また，翻訳結果での誤り率R=0%の発声数が，表での認識結果での値に比べて増えていることは，主観評価での傾向と一致し，表層的には正解に完全一致しないが翻訳結果は正解となるような訂正結果が存在することを裏付けている．このように，主観評価と単語誤り率Rの評価の比較から，各翻訳結果に対する評価値と単語誤り率Rの間には正の相関関係が存在することが予想される．テストセット全体に対する訂正後の各発声の翻訳結果について，その単語誤り率Rと主観評価での評価値の間の関係を表に示す．表からは，対角成分への分布の偏りが見られる．特に，評価値AとR=0%，評価値Dと40%&lt;Rの間に強い相関が現れていることが分かる．ここで，評価値と誤り率の相関性を定量的にはかる尺度として，相関係数を導入する．2変量に関するn個の観測値(x_i,y_i)(i=1,2,...,n)に対して，相関係数rは以下のように定義できる．r=1n^n_i=1x_iy_i1n^n_i=1x_i^21n^n_i=1y_i^2displaymathここで，x_i=x_i-x,;;y_i=y_i-y,displaymathx=1n^n_i=1x_i,;;y=1n^n_i=1y_idisplaymathさらに，それぞれ評価値(a,b,c,d)と単語誤り率Rの段階(R=0%,0%&lt;R20%,20%&lt;R40%,40%&lt;R)が与えられたある翻訳結果を，以下の2変量上の観測点と解釈し直す．x=_xl_x+_x,;;l_x=(0,1,2,3),displaymathy=_yl_y+_y,;;l_y=(0,1,2,3)displaymathl_xには，主観評価の各評価値(a,b,c,d)に対してそれぞれ(0,1,2,3)，l_yには，誤り率Rの各段階(R=0%,0%&lt;R20%,20%&lt;R40%,40%&lt;R)に対してそれぞれ(0,1,2,3)を与える．_x，_y，_x，_yは_x_y&gt;0を満たす任意の実数であり，相関係数rは，これらの値に対し不変である．このような方法で計算された単語誤り率Rと主観評価での評価値の間での相関係数は0.88であり，両者の間には明らかに相関関係が成り立っていると結論できる．</subsection>
  <section title="入力会話を含まないデータベースでの日英音声翻訳実験"/>
  <subsection title="入力会話を含まないデータベースにおける問題">入力会話を含まないデータベースを用いた訂正では，入力の正解がデータベース中に用例として含まれることが保証されない．このような条件下では，(I)入力の誤りを適切に訂正するのに有効な用例がデータベース中に存在しないために訂正結果が得られない，もしくは，(II)不適切な用例の適用により，正解と意味の異なった訂正結果を得る，といった問題に直面する．前者は，訂正必要と判断された発声に対する訂正可能の発声の割合に顕著に現れており，また後者は，以下に示す実例の通りである．1番目の例では，``よく撮って''に対して認識結果は``約とって''となっており，両者は音韻的に非常に近い．しかし，データベース中に正解の用例が含まれていないため，訂正結果では別の用例からの``味わって''が用いられている．また，2番目の例では，``部屋がいい''に対して認識結果では``部屋ない''となっている．訂正結果ではこの誤り部分``部屋ない''を``部屋は無い''に置換し，さらに``できれば''を削除している．これらの訂正結果は，正解とは意味が異なるが，音韻的距離と意味的距離の判断に基づき妥当な訂正結果と判断されている．このような(1)用例の不足による訂正の失敗，および(2)意味の異なる誤った訂正の出力，といった入力会話を含まないデータベースで顕著な問題は，今後，用例の不足の解消や訂正候補の妥当性判断の高精度化などの課題として解決されて行かなければならない．</subsection>
  <subsection title="入力に対するデータベースのオープン性">実験では，入力会話を含まないデータベースを入力に対してオープンなデータベースとして用いている．ここで，我々は同一もしくは類似した用例がデータベース中の複数会話に出現することを仮定している．このデータベースにおける用例の冗長性の仮定が著しく破られているとすると，誤り訂正実験において有用な結果は期待できない．入力に対してデータベース中に同一，もしくは類似した用例がどの程度存在するかを調べる方法としては，データベース中のすべての用例の中から，入力に対する類似度の高いものを求めるような方法が考えられる．入力と用例の類似度としては，DPマッチングを用いて計算される編集距離や，(連続)一致単語列の長さなどを用いることが考えられる．データベースのオープン性の評価は検討中であり，誤り訂正の効果と使用するデータベースのオープン性との関係については，今後さらに検証を行なっていく必要がある．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，テキストコーパスを用いた音声認識誤りの訂正手法を提案し，音声翻訳における有効性を実験的に検証した．訂正が必要と判断された発声に対して，実際に訂正が可能であるかどうかは，その誤りの程度と密接に関係していることが分かった．実験では，訂正が必要(訂正不可，訂正可能の和)と判断された発声のうち，単語誤り率が40%以上の発声では9割近くが訂正不可と判断されたが，単語誤り率が40%未満の発声では逆に7割が訂正可能と判断された．訂正可能の単語誤り率では，30.5%から18.1%へと12.4ポイント減少しており，テストセット全体に対する単語誤り率でも，訂正の前後で33.1%から30.8%へと2.3ポイントの減少が見られた．すなわち，誤りのひどい発声に対する訂正は困難であるが，単語誤り率が40%未満の発声に対しては有効な訂正結果が得られることが分かった．翻訳率でも，テストセット全体で60.7%から66.1%へと5.4ポイントの増加が見られ，誤り訂正によって翻訳の品質が向上することが確認された．また実際の音声認識を対象とした実験では，(I)誤り単語の品詞によらず有効であること，(II)``削除''誤りは``挿入''誤り，``置換''誤りと比べて効果が少ないことが確認された．今後，データベース中の用例のより効果的な利用方法を検討するとともに，認識結果の訂正必要性判断，および訂正候補の妥当性判断の精度向上を図る必要がある．後者に関しては，意味的距離，音韻的距離の他に，音響モデル，言語モデルの尤度の利用，さらに発話状況，会話ドメインなどの文外情報の利用などが考えられる．</section>
</root>
