<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>自動要約のための文重要度の比較</title>
  <author>内山将夫井佐原均</author>
  <jabstract>本稿では，重要文抽出によるテキスト自動要約のための各種重要度を比較した．特に，タイトルとの類似度の高い文から抽出するという要約方法を想定し，各種の類似度を比較した．類似度としては，共起関係を利用する方法と利用しない方法とを試みた．その結果，共起関係を利用する方法の方が高精度な要約が作成できた．また，要約の手法としては，他に，本文の先頭数文を抽出する方法と，単語の重要度の総和を文の重要度とする方法も試みたが，これらの方法よりも，タイトルとの類似度に基づく方法の方が高精度であった．これらの結果は，共起関係を利用した類似度が自動要約に有効であることを示している．</jabstract>
  <jkeywords>テキスト自動要約，重要度，類似度，共起関係</jkeywords>
  <subsubsection title="">*共通単語の重みの和</subsubsection>
  <section title="はじめに">テキスト自動要約は，自然言語処理の重要な研究分野である．自動要約の方法には様々なものがあるが，現在の主流は，テキスト中から重要文を抽出して，それらを連結することにより要約を生成する方法である．重要文を選ぶための文の重要度は，一般に，位置情報(例：先頭部分の文は重要)単語の重要度(例：重要単語を含む文は重要)文間の類似関係(例：タイトルと類似している文は重要)文間の修辞関係(例：結論を述べている文は重要)手がかり表現(例：「要するに〜」などで始まる文は重要)などのテキスト中の各種特徴に基づいて決める．これらの特徴の組合せは，人手で決めることも，機械学習により決めることもできるが，いずれの方法で決めるとしても，それぞれの特徴を精度良く自動的に求めることが重要である．そのため，我々は，これらの特徴を個別に調査し，それぞれの自動要約への寄与を調べることを試みた．特に，本稿では，文間の類似度の各種尺度を，新聞記事要約を対象として比較した．類似度の良さは，要約の良さにより比較した．すなわち，精度の高い要約ができるような類似度ほど，高精度の類似度であると解釈した．ここで，文間の類似度を求める方法としては，単語間の共起関係を利用する方法と利用しない方法とを試みた．その結果は，共起関係を利用する方法の方が高精度であった．なお，各種の類似度を比較するための要約方法としては，タイトルとの類似度が高い文から重要文として抽出するという方法を利用した．この要約方法を利用して類似度を比較した理由は，タイトルは本文中で最も重要であるので，それとの類似度が文の重要度として利用できると考えたからである．なお，タイトルが重要であるという考えに基づく要約には，がある．また，要約の手法としては，他に，本文の先頭数文を抽出する方法と，単語の重要度の総和を文の重要度とする方法も試みたが，これらの方法よりも，タイトルとの類似度に基づく方法の方が高精度であった．これらのことから，共起関係を利用した方法によりタイトルとの類似度を求め，その類似度が高い方から重要文として抽出する方法が，自動要約に有効であることが分かった．以下では，まず，章で，各種の文の重要度の定義を述べ，次に，章で，各種重要度を比較した実験について述べる．章は結論である．</section>
  <section title="文の重要度の定義">重要文を抽出するためには，文に重要度を付与する必要がある．そのための各種の重要度を以下に定義する．なお，以下では，重要度が数値的に高い文ほど重要な文であるとする．</section>
  <subsection title="先頭の数文を抽出する手法">文章(特に新聞記事)の先頭の数文(冒頭部)は重要と考えられる．その先頭の数文を抽出するためには，文Sの文章中での位置をp(&gt;=1)とすると，Sの重要度lead(S)を，たとえば，と定義すれば良い．なお，lead(S)としては，その他には，lead(S)=-pなどを採用することもできる．</subsection>
  <subsection title="単語重要度の和による文重要度">重要単語を多く含む文は重要と考えられるので，単語の重要度の和を文の重要度とすれば良いと考えられる．文の重要度を単語重要度の和として求めるためには，文Sを構成する単語集合をW(S)とすると，単語wの重要度をf(w)とし，wのS中での頻度をn(w,S)とするとき，文Sの重要度sum(S,f)を，と定義すれば良い．単語wの重要度f(w)としては，以下のものを定義する．one(w)&amp;=&amp;1tf(w)&amp;=&amp;idf(w)&amp;=&amp;tfidf(w)&amp;=&amp;tf(w)idf(w)eqnarrayなお，()式におけるf(w)をtfidf(w)としたときの重要度が，で採用された文の重要度に相当する．</subsection>
  <subsection title="タイトルとの類似度による文重要度">タイトルは本文中で最も重要と考えられるので，それと類似度が高い文は重要と考えられる．そのタイトルとの類似度を文の重要度とするために，文SとタイトルTの類似度を以下に定義する．まず，共起頻度を利用しない方法(以下のcommon,ip,cos)を定義する．これらは，類似度の定義として良く知られたものである．</subsection>
  <section title="実験">本章では，各種重要度により重要文を抽出し，その抽出精度を求めた．</section>
  <subsection title="実験材料"/>
  <subsection title="実験方法と実験結果">正解データの与えられた56記事を要約の対象とし，茶筅により形態素解析し，その結果について，各種重要度を適用して重要文を抽出した．各記事から抽出する文数は，正解データにおける抽出文数と同じにした．これは，()式と()式において，|M|=|S(x)|であることを意味する．したがって，再現率と適合率とが等しくなる．そのため，本節では，それらを単に精度と呼ぶことにする．表は，章で定義した各種重要度について，抽出文数によりクラス分けされた記事について，抽出精度を求めたものである．たとえば，まず，lead(S)は，抽出文数1の記事に対しては，精度1.00，つまり，1文だけを抜き出すなら，先頭文を抜き出すと必ず正解であることを示す．次に，たとえば，sum(S,one)は，()式の関数fとして，()式の関数oneを用いたことを示し，common(S,T,one)は，タイトルTとの類似度を，関数oneにより，()式を用いて求めたことを示す．表では，lead(S)をベースラインとして，各種重要度を評価した．このとき，もし，ある重要度がlead(S)と比率の差の検定による両側検定により有意に精度が異なるときには，有意水準5%のときには，`+/-'，有意水準1%のときには，`++/--'を付けてそれを示した．ここで，正の符号は，その重要度がlead(S)よりも精度が高いことを示し，負の符号は，その逆を示している．表から，抽出文数1,2,3〜4,5〜6(平均記事長は，それぞれ，2.7,5.9,12.6,16.9文)については，lead(S)の精度が他よりも良いか同等であることが分かる．これは，先頭部に重要なことが書かれているという新聞記事の性質を反映している．しかし，抽出文数7〜11(平均記事長=27.6)になると，先頭部のみでは，カバーできる重要文が少なくなるため，lead(S)は他と比べて有効な方法ではなくなる．全記事での精度に基づいた結果から，まず，単語重要度の組合せ方の精度を比較すると，である．この順位は，たとえば，commonについては，common(S,T,one),common(S,T,tf),common(S,T,idf),common(S,T,tfidf)の全記事についての精度の平均を求めると，(0.55+0.54+0.55+0.54)/4=0.545であり，coIDFとcoProbでは，(0.59+0.60)/2=0.595であることなどから順位付けた．なお，括弧内の数字は，求めた平均値である．この結果から，coIDFとcoProbが他よりも重要文選択に適した重要度であることが分かるが，この結果は統計的には有意ではない．統計的に有意であることを示すには，より規模の大きい実験が必要である．ただし，coIDFとcoProbは，表でも，抽出文数7〜11の場合には，lead(S)と比べて，有意水準1%で高精度に重要文を抽出できるので，長い記事については，lead(S)を使うよりも，これらの共起情報を利用した重要度を使った方が良いと言える．また，短い記事についても，共起情報を利用した重要度は，lead(S)と比べて，統計的には同等であるので，共起情報を利用した重要度は，自動要約に適していると言える．</subsection>
  <section title="おわりに">重要文抽出によるテキスト自動要約のために，各種の重要度を比較した．本稿では，特に，文間の類似度の各種尺度を，新聞記事要約を対象として比較した．このとき，文の重要度は，タイトルとの類似度により定義した．文間の類似度を求める方法としては，単語間の共起関係を利用する方法と利用しない方法とを試みた．実験の結果，共起関係を利用した類似度の方が，高精度な要約ができた．この結果から，共起関係を利用した類似度が自動要約に有効であると言える．我々は，今後，本稿での知見に基づいて，各種情報を統合した自動要約システムを作ることを考えている．また，本稿で提案した，IDFの拡張としての類似度を，自動要約だけでなく，情報検索にも応用して，その有効性を確かめたいと考えている．document</section>
</root>
