<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <section title="まえがき">日本語文章には，しばしば非常に長い文が現れる．長文は多数の接続節を含むため係り受け構造の曖昧さが膨大に増加し，そのまま係り受け解析することは困難になる．そのため，係り受け解析の補助手段として，長文を短文に分割することが試みられ，その有効性が示されている(金，江原1994)．また，長文は人にとっても理解しにくい悪文であることが多いため，推敲支援の観点からも短文分割の研究がなされている(武石，林1992)．このような従来の手法の要点は，次のようにまとめることができる．形態素解析により得られる品詞や表記情報を用いて，分割点を推定するための分割パターンを表現する．そして，入力文と分割パターンとのマッチングにより，分割点を推定する(金，江原1994)．接続節の間の包含関係(南1974)により述語間の係り受け構造の候補を挙げ，さらに述語間の係り易さを表すヒューリスティックなスコアを用いて，それらに順位を付ける．そして，順位の高い構造を選ぶことにより，分割点を推定する(武石，林1992)．これらの手法は，それぞれに有効であることが報告されているが，分割パターンや述語間の係り易さを表すスコアなどを人手で作成・設定しなければならないという問題がある．言語現象には人の直感では把握しにくい規則性も含まれているので，このような手法がデータに含まれる情報を十分に利用し切っているかどうかは疑問である．また，これらの分割パターンやスコアは対象領域に依存する可能性があり，それが変わると作成し直さなければならない恐れもある．本論文では，形態素解析から得られる表層情報に基づき，決定木(Breiman,Friedman,OlshenandStone1984;KuhnandDeMori1995;ZhangandOzeki1998)の手法を用いて，分割パターンをコーパスから自動的に獲得する方法(張，尾関1998)を提案する．この方法によれば，学習データ中に現われる言語現象とその出現頻度に応じて，最適分割パターンとその適用順序が自動的に決定される．以下では，まず2節でこの研究に用いた決定木について簡単に説明する.次に3節で決定木を短文分割問題に応用する方法について述べる．続いて4節ではEDRコーパスを用いた短文分割パターンの獲得と短文分割点推定の実験結果を記述する．さらに，5節で分割精度の向上と，よりコンパクトな決定木を得ることを目的として行った枝苅りについて報告する．最後に6節で本論文をまとめ，残された問題について述べる．</section>
  <section title="決定木">決定木は，いくつかのテストを逐次的に行うことにより，データを複数のクラスに分類するための手法であり，パターン認識や機械学習の分野でよく研究されている(Breiman,Friedman,OlshenandStone1984)．また，最近では自然言語処理への応用も報告されている(KuhnandDeMori1995;田中1997;春野，白井，大山1998)．決定木を自動的に生成することにより，大量のデータに内在する，人の直感では捉えにくい規則性を高速に発見することができる．ここでは，次のような基準により決定木を生成する(ZhangandOzeki1998)．決定木を長文の短文分割の問題に応用するとき,データとして何を考えるか，また，各節点でどのようなテストを行なうかが主な問題である.これらの問題について次節で詳しく説明する.</section>
  <section title="短文分割への決定木の応用"/>
  <subsection title="短文分割点の定義">長文を短文に分割するためには，「短文」とは何かを明確に定義しなければならない．ここでは，目的が係り受け解析をより容易にすることであることを考慮し，以下のような定義を設ける．日本語文の構造は述語を中心に論じることができる．述語を中心としたまとまりを「節」と呼び，二つ以上の節からなる文において，文末の述語を中心とした節を「主節」，それ以外の節を「接続節」と呼ぶ．長文は常に多数の「接続節」を含んでいる．短文分割の目的は係り受け解析をより容易にすることであるから，ここでは「接続節」の中で，その末尾の文節が「主節」の末尾の文節，すなわち文末の文節に係るような「接続節」に着目する．このような「接続節」は，その末尾の文節以外の文節がその内部の文節にしか係らないような係り受け構造を持ち，その末尾の文節が文末の文節に係る．これにより文全体の係り受け構造が構成される．そして，このような「接続節」を検出すれば，長文の係り受け解析をより短い「接続節」と「主節」の係り受け解析の問題に帰着させ，係り受け解析をより容易にすることができると考えられる．本論文では短文分割の問題をこのような「接続節」を検出する問題と考える．また，その末尾の文節が文末の文節に係るような「接続節」を短文と呼ぶ．さて，上に述べたことから，短文境界を見出すには，まず，文末の文節に係る用言文節を検出することが必要である．しかし，文末の文節は，通常，主節の述語であり，これには主節に含まれる用言の連用形が係っていることがある．これらを短文の末尾とするのは適当ではない．そこで，文末の文節に係る用言文節の中から主節に含まれないものだけを選んで，短文の末尾とし，それらの直後を短文分割点と定義する．主節の範囲の認定は次の方法によって行った．すなわち，文末文節との間に，用言文節，副詞，係助詞「は」，「も」で終る文節，格助詞「が」，「を」，「に」などで終る文節の中の少なくとも一つが存在するような用言文節の中で最も文末に近いものを検出する．そして，その次の文節から文末までを主節と認定する．このような定義により，コーパスに係り受け構造のラベルが付けられていれば，機械的に短文分割点を定めることができる．次に短文分割の例を示す．添字は文中の文節番号を示す．例文1において，最後の文節に係る用言文節は，第9，第13文節であるが，第13文節は主節に含まれる．したがって，第13文節の直後は分割点とはならず，“”で示される一つの点が分割点となる．そして，この例文は二つの短文に分割される．本論文では以後真の分割点を“”で表す．*2mm［例文1］最高^1税率の^2緩和を^3含む^4今の^5減税案が^6必ずしも^7ベストとは^8思わないが，^9||よい^10形での^11所得税減税を^12早く^13のぞみたい．</subsection>
  <subsection title="データ"/>
  <subsubsection title="要素文節">文中の文節には，短文分割点を推定する上で重要な働きをするものと，あまり重要な働きをしないものがある．節を構成するためには用言文節が必要であり，また，節の中には主語がよく現れるので，末尾が係助詞「は」，「も」，格助詞「が」である文節も重要な働きをすると考えられる．そこでこのような文節を取り出して要素文節とし，それらの属性を抽出する．属性としては，次のものを考える．*2mm(a)\,接続属性\\接続属性の属性値は，文節の主辞と末尾の形態により，表1のように定める．主辞欄の「体言判定」は，体言に判定詞が付属したものを表す．また，「用言」は「動詞」，「形容詞」，「形容動詞」，「体言判定」を含んでいる．南は接続節の末尾の形態によってその独立性が変化することに着目し，接続節を三種類に分類した(南1974)．表1の「A類」，「B類」，「C類」は，ほぼその分類に対応している．しかし南の分類では，「て」と「連用形」は「A類」，「B類」，「C類」の複数の類に属するため，実際に使い分けられない．そこで，ここでは「て」を一つの類とする．また，形容詞と形容動詞の「連用形」は，それ自身が述語ではなく述語の修飾語となる場合が多い(益岡，田窪1992)ので，動詞の「連用形」とは異なる特徴を持っていると予想し，それぞれ「形連用」と「形動連用」に分類する．*2mm(b)\,スコープ属性\\用言文節に形式名詞「こと」や引用助詞「と」などが含まれていると，それより前にある文節がそれを飛び越して文末の文節に係ることは少ない(黒橋，長尾1994)．このような現象を利用するため「スコープ」属性を設け，その属性値は，文節に引用助詞「と」，助動詞「よう」，形式名詞「こと」，「もの」，「の」，「ところ」，「など」のいずれかが含まれる場合には「スコープ」，ない場合には「NULL」と定める．*2mm(c)\,読点属性\\読点を伴う文節はそこに構文的な区切りが存在し，離れた文節に係ることを示していると考えられる(黒橋，長尾1994)．このように読点を伴うかどうかによって接続節の独立性が変化することを考慮し，「読点」属性を設ける．読点属性の属性値は，文節直後に読点「，」がある場合には「読点」，ない場合には「NULL」と定める．*2mm要素文節をこのような三つの属性値の組で表す．次に通常の文から要素文節列への変換例を示す．*2mm例文2］16日に^1米^2船籍^3タンカーが^4被弾した^5時，^6クウェート軍は^7ミサイルの^8飛来を^9探知，^10自軍の^11地対空ミサイルで^12迎撃しようとしたが，^13失敗に^14終わった．^15*2mm［要素文節列］(が，NULL，NULL)^4(動連体，NULL，NULL)^5(ため，NULL，読点)^6(は，NULL，NULL)^7(動連用，NULL，読点)^10(C類，スコープ，読点)^13(終止，NULL，NULL)^15ここで6番目の文節は用言文節ではないが，直前の文節の末尾が連体形であり，かつ自身の主辞が時詞であることから，5番目と6番目の文節が連結し一つの文節になるものと考えて，ここではこのような文節も要素文節として取り出し，「ため」の接続属性を付与する．</subsubsection>
  <subsubsection title="短文分割点候補">要素文節の中で，接続属性の値が「動連用」，「て」，「ため」，「A類」，「B類」，「C類」，「形動連用」，「形連用」のいずれかであるものは，その直後が短文の分割点になる可能性がある．そこで，これらの文節を分割文節候補とし，その直後を分割点候補とする．ただし，直後の文節が文末の文節である場合には，それが分割点であるかどうかを判定する必要がないので，分割点候補としない．</subsubsection>
  <subsubsection title="決定木の入力データ">分割点を推定する上で，分割文節候補の属性値が重要であることは明らかである．また，分割点候補が分割点になるか否かは，分割文節候補がどの文節に係るかによって決まる．したがって，分割文節候補より後に現われる要素文節も重要である．しかし，分割文節候補より前に現われる文節は，あまり重要でないと考えられる．そこで，本研究では，分割文節候補以降の要素文節のみをテストの対象とし，分割文節候補以降の要素文節列を決定木の入力データとする．したがって，N個の分割文節候補を持つ要素文節列からは，N個あるいはN-1個(文末文節の直前文節が分割文節候補の場合にそれを除外する)のデータが作られる．学習データと評価データには，分割点候補が真の分割点であるか否かによって，“YES”，“NO”のラベルが付けられる．</subsubsection>
  <subsection title="テスト集合"/>
  <subsubsection title="テスト項目の構成">まず，テスト項目の集合Vを[V=(接続属性値の集合*)スコープ，NULL，*読点，NULL，*]と定義する．ここで，“*”はどのような属性値にも整合するワイルドカードを表す記号である．また，「長さ1以上の任意の要素文節列」を表す記号“+”を導入する．そうすると，テストは[X]&lt;Y&gt;という形で表される．XはV+の要素，YはV+の要素の列で，“+”が連続しないものである．[X]は分割文節候補がパターンXに整合するかどうかをテストすることを表し，また，&lt;Y&gt;は分割点候補より後の要素文節列がパターンYに整合するかどうかをテストすることを表わす．例えば，テスト[[(A類，*，読点)]&lt;(て，*，*)+(*，スコープ，*),+&gt;]に合格するデータは，分割文節候補の接続属性が「A類」であって「読点」属性を持ち，かつ，分割点候補直後の要素文節の接続属性が「て」であり，かつ，分割点候補直後の要素文節と最後の要素文節の中間に「スコープ」属性を持つ要素文節が存在するようなものである．“*”の部分の属性値は問われない．</subsubsection>
  <subsubsection title="節点におけるテストの生成と選択">決定木を生成する過程で，各節点におけるテストは次のように定められる．ある節点に到達する学習データがそれ以前の段階で既に合格しているテストを，その節点の既知テストと呼ぶ．既知テスト[X]&lt;Y&gt;における[X]の中の“+”を“v”(vV)に，また，&lt;Y&gt;の中の“+”を“v”，“+v”，“v+”，“+v+”(vV)に順次置き換えることにより，新たなテストを生成する．生成されたこれらのテストの中から節点の不純度減少規準により最適なものを選択し，この節点のテストとする．この節点を，テストに合格するデータが集まるYes子節点と，テストに合格しないデータが集まるNo子節点に展開する．Yes子節点の既知テストは親のテストに等しく設定し，No子節点の既知テストは親の既知テストに等しく設定する．根の既知テストを[+]&lt;+&gt;に初期設定し，上のような手続きを停止条件が満たされるまで再帰的に繰り返すことにより，決定木が生成され，各節点のテストが決定される．「長さ1以上の任意の要素文節列」を表す記号“+”の導入により，分割文節候補と文末までのそれぞれ要素文節との関係を考慮に入れることができる．また，属性値が「何でもよい」ことを表す“*”の使用により，データの希薄性をある程度補うこともできる．このように構成した決定木生成の枠組により，分割点候補が分割点になるかどうかを判定するための，分割文節候補と後続する要素文節の接続属性，スコープ属性，読点属性の間の相互関係がコーパスから自動的に抽出できるようになる．</subsubsection>
  <section title="決定木の生成と分割点の推定実験">EDRコーパス(日本電子化辞書研究所1996)に対し，上に述べた方法によって，短文分割のための決定木の生成と分割点推定実験を行う．</section>
  <subsection title="データの作成">まずコーパスから長さが30形態素以上の2000文をランダムに選んだ．EDRコーパスには構文情報が括弧付構造の形で与えられている．このような構造から文節間の係り受け関係を求め，係り文節に対する受け文節の唯一性と係り受けの非交差性を満たす1835文を抽出した．また同様の構文情報を用いて各文節の主辞を定めた．さらに，文節末の活用語に対して，付属単語辞書の活用情報により活用形を抽出した．EDRコーパスでは助詞の品詞分類が粗く，形態素「と」は全て「助詞」に分類されている．そこで，「と」が，現れる文脈の中で引用，接続，並列のいずれの働きをするかにより品詞の細分類を行った．これらの結果を用いて，1835文を要素文節列に変換し，分割文節候補を検出し，データを作成した．さらに，もう一度構文情報を用いて，分割文節候補が文末の述語に係るか否かにより各データに“YES”，“NO”のラベルを付与した．これらの処理はすべて自動的に行った．求められた文節間係り受け関係の精度はコーパスのラベルの精度に依存するが，もしそれが正しければ“YES”，“NO”のラベルの精度は100%である．総データ数は2484個となった．1835文のうちランダムに選んだ400文から作られた555データを評価データとし，残りの1435文から作られた1929データを学習データとした．</subsection>
  <subsection title="評価尺度">決定木の分割精度を評価するため以下の尺度を用いる(HindleandRooth1993):[文正解率＝完全に正しく分割された文数評価文数][適合率＝正しく“YES”と判定されたデータ数“YES”と判定されたデータ数*5mm][再現率＝正しく“YES”と判定されたデータ数“YES”のラベルが付与されたデータ数]*0.2mm適合率と再現率を一つの尺度として表現するために，それらの調和平均であるF値(永田1997)も用いる:[F＝2適合率再現率適合率＋再現率*4mm]このように定義したF値では，適合率と再現率は同じ重みで評価される．</subsection>
  <subsection title="非用言文節の属性値の選択と決定木の生成">要素文節の中で接続属性値「は」，「も」，「が」を持つ非用言文節の短文分割における効果を調べるため，それらを用いない場合と，用いた場合のそれぞれについて決定木を生成し，短文分割実験を行った．評価データに対する分割精度を表2に示す．この結果から，非用言文節の属性値「は」，「も」，「が」の中で，「は」と「も」の併用は短文分割の精度を上げるのに効果があり，「が」はあまり効果のないことが分かった．この結果から，以後の実験ではテスト項目の集合から「が」の接続属性値を除く．新たに設定したテスト項目の集合を用いて生成した決定木の節点数は771個で，葉は386個になった．根に近い「C類」接続属性に関する部分を図1に示す．この決定木により，例えば，分割文節候補が接続属性「C類」と読点属性「読点」を持つデータは，最上部の節点におけるテスト[[(C類，*，読点)]&lt;+&gt;]に合格し，その節点のYes子節点に振り分けられる．そこで，分割点候補の後の要素文節列がチェックされ，もし直後の要素文節と文末の要素文節の中間に「スコープ」と「読点」を持つ要素文節があれば，“NO”というクラスを持った葉に到達する．これにより，そのデータの分割点候補は分割点ではないと判定される．決定木の全体の771個の節点には，学習データ中に現われる言語現象とその出現頻度に応じて，不純度最小化規準のもとでの最適分割パターンとその適用順序が決定されている．このような知識を人の直感によってコーパスから抽出することは困難である．</subsection>
  <subsection title="短文分割点の推定">生成した決定木を用いて，400文の評価データに対し分割点の推定を行った．分割結果の例を以下に示す．(Y)と(N)は検出された分割点候補が，それぞれ「分割点である」か「分割点でない」かの判定結果を表す．また，“”は真の分割点を表す．*1mm	［例文2］(前出)１６日に^1米^2船籍^3,,,タンカーが^4被弾した^5時，^6(N)クウェート軍は^7ミサイルの^8飛来を^9探知，^10(N)自軍の^11地対空ミサイルで^12迎撃しようとしたが，^13(Y)失敗に^14終わった．^15*1mm［例文3］病が^1*2mm進み，^2*2mm(Y)*2mmスタジオの^3*2mmソファに^4*2mm横に^5*2mmなりながら^6(N)指示を^7出していた^8亀井さんは，^9最後の^10ロールが^11終わったとき，^12涙ぐんだ．^13*1mm［例文4］休みを^1*2mm取らなければ，^2*2mm(N)*2mm次々に^3*2mm加算されていくので，^4*2mm(Y)*2mmまとめて^5*2mm(N)*2mm木，^6*2mm金曜を^7*2mm休みに^8*2mmして，^9*2mm(Y)*2mm週休と^10*2mm合わせて^11*2mm(N)*2mm４連休に^12*2mmすることも^13*2mmできる．^14*1mm	例文2では，すべての分割点候補における判定結果がラベルと一致したが，例文5の文節^2，例文6の文節^4，文節^9の直後は誤って分割点と判定されている．しかし，例文6において，もし「でき」を付属語と考え，「することも」と「できる．」を一つの文節としてラベル付けすれば「することもできる．」が最後の文節になり，文節^4と文節^9が文末の文節に係ることになって，そこの二つの誤りとされた結果は正しい判定結果に変る．EDRコーパスには，「でき」を付属語と考えてラベル付けしている文もあるので，上の理由から例文6における誤りは許容できる誤りであると考えられる．400文の評価データに対する分割精度を表3に示す．</subsection>
  <subsection title="誤分割結果の分析">誤分割された例を調査したところ，次のような問題があることが分かった．*2mm(1)分割点候補より後に接続属性「動連体」，あるいはスコープ属性「スコープ」を持つ要素文節が存在する場合は誤りが多く，全体の誤りの約7割を占めている．これは，連体節や引用節の範囲を推定するのが難しいことを示している．例文5において文節^2の直後は誤って分割点と判定されたが，実際には文節^2は文節^8の「動連体」の範囲に属している．次の例文7において，文節^8は後ろの「動連体」属性を持つ文節^9と文節^12のどちらの範囲に属するか，またどちらにも属しないか，という判定はかなり難しい．[例文5]８月^1１４日ごろ，^2ツチ族の^3元兵士が^4少なくとも^5２人の^6フツ族を^7殺し，^8||怒った^9フツ族が^10周囲に^11住む^12ツチ族の^13全家族を^14攻撃し始めたらしい．^15解決策の一つとして，述語の表記のような表層情報を利用することが考えられる．次の例文8の分割文節候補である文節^6と後ろの「動連体」属性を持つ文節^8が同じ表記「売る」を含むことは文節^6が文節^8の修飾範囲に属し分割点にならない根拠になり得ると思われる．[例文6]このことでも^1わかるように，^2近ごろの^3民放は，^4番組を^5売るのでなく，^6時間を^7売る^8傾向が^9強い．^10*2mm(2)学習データの量が十分ではない．[例文7]１９８２年，^1製造^2部門の^3トヨタ^4自動車^5工業と^6販売の^7トヨタ^8自動車^9販売が^10合併して，^11いまの^12トヨタに^13なったとき，^14||社長には^15本家の^16章一郎が^17就任した．^18例文9において文節^11は「て」の接続属性を持ち，その直後が分割点候補である．後に「ため」の接続属性を持つ文節^14がある．文節^11のところの分割点候補が誤って分割点と判定されたことから，そのデータが決定木に沿って到達した葉は“YES”というクラスを持っていることが分かる．その葉を生成した学習データを調べると，全部で三つあり，すべて“YES”のラベルが付与されていた．これらのデータから抽出されたテストは[[+]&lt;(ため，*，読点)+&gt;]になっている．すなわち，どんな分割文節候補でも直後に「ため」と「読点」属性を持つ要素文節さえあれば分割点候補は分割点と判定される．こういうことになったのは学習データの中に，分割点候補の直後に「ため」の接続属性を持つ要素文節があり，かつその分割点候補が真の分割点ではないようなデータが現れなかったからである．このように学習データの量が十分ではないため誤った結果は全体の誤りのほぼ1割になっている．*2mm(3)情報の抽出処理が不完全である．*2mm(a)主辞のみによる要素文節の抽出は十分ではない．[例文8]一時は^1健康・^2自然食^3ブームに^4乗って^5東南アジアから^6低コストのものの^7輸入量が^8急増し，^9米が^10自由化になったら^11かくや，の^12様相を^13垣間見せた．^13文節^9は動詞「なる」を含んでいるのに，主辞が「自由化」で普通名詞であるというラベルが付けられているので，現在の処理によりこの文節が要素文節として取り出されなかった．*2mm(b)EDRコーパスでは助詞の分類が粗いので，助詞「と」を文脈に応じて引用助詞，接続助詞，並列助詞へ細分類する必要がある．しかしこの処理はまだ不完全である．「と」の直後の文節が「思う」，「指摘」などの動詞であれば，その「と」は「引用助詞」と考えられる．そこで，まず「と」を含む一定数の例文に対し，人手で「と」を「引用助詞」と判定するときその直後の文節の主辞を収集した．それに基づいて「と」を含む文に対し，直後の文節の主辞が収集したリストに含まれればその「と」を「引用助詞」に細分類する．しかし，この動詞リストはまだ完全になっていない．次の例文11において，文節^15の主辞「訴える」が収集したリストに載っていなかったため文節^14の「と」は「引用助詞」としての細分類がされなかった．そして「スコープ」の属性値も抽出されなかった．[例文9]ボーク^1判事が^2最高裁に^3入れば^4６０年代から^5７０年代にかけて^6勝ち取った^7公民権^8拡大や^9婦人の^10権利の^11尊重を^12台なしに^13されかねない，と^14訴えた．^15また，「と」の直後の文節の主辞が「動詞」ではなく，副詞や連用形の形容詞の場合には，第二番目以降の文節まで調べないといけない．*2mm(c)「ため」の接続属性の抽出が十分でない．現在の処理では，文節の主辞が動詞で末尾が表1に示される，「ため」，「とき」のようなものであると「ため」の接続属性が抽出される．また，例文2の文節^6のように文節の主辞が表1の「ため」属性に対する「末尾の品詞，表記，活用形」リストに示されるもので直前文節の末尾が連体形である場合に，「ため」の接続属性が抽出される．ところが，次の例文12において文節^11の末尾が連体形で文節^12が「ため」を含んでいるのに，主辞の「時分割多重方式」が上記リストに属していないので「ため」の接続属性が抽出されなかった．[例文10]アクセス^1方式は^2１個の^3伝送^4チャネルに^5複数^6端末を^7接続し，^8時分割に^9メッセージを^10送る^11時分割多重方式なため，^12||あらゆる^13通信^14メディアを^15有機的に^16結合できる．^17以上のように情報の抽出処理が不完全であるため誤った結果は全体の誤りの約1割になっている．この研究においては，分割点を判定するのに用いられる中間情報を表層情報から抽出することが非常に重要であり，さらに精密化する必要があると考えられる．*2mm(4)EDRコーパスに記述されている構文情報の不統一によって，作成したデータが誤りとなった例がある．*2mm(a)品詞のラベル付けが誤っている．次の例文13において文節^9の「捜査」は「動詞」の品詞ラベルが付けられているためこの文節は要素文節として取り出された．そして文節^7のところの分割点候補が分割点ではないと誤って判定された．[例文11]さしあたりは^1中曽根^2前首相の^3証人喚問^4問題などで^5時間を^6かせぎ，^7||東京地検の^8捜査の^9行方を^10じっくり^11見守ろうとしている．^12*2mm(b)文節のラベル付けに不統一がある．上の例文6においては「することもできる．」のように二つの文節としてラベルが付けられている．しかし，次の例文14においては「示すことができたのか．」のように一つの文節としてラベルが付けられている．[例文12]ナポレオンは，^1もし^2環境が^3彼に^4生涯，^5洋服屋を^6強要していたとしたら，^7||彼の^8軍事的^9熟達を^10示すことができたのか．^11また次の例もあった．[例文13]陛下は，^1ベッドの^2上で^3少し^4お体も^5動かされるように^6なり，^7||同日^8午後には，^9５分間ほど^10起きて，^11||ベッドに^12腰を^13かけられたという．^14[例文14]この^1動きに^2加担していると^3みられる^4ＣＩＡと^5ＭＩ5，^6ＭＩ6の^7要員^8名を^9調べ上げ，^10親書の^11形で^12１９７６年に^13米国に^14通報したと^15いう．^16例文15においては文節^7と文節^11は文末の述語「いう」の前の述語「かけられた」に係り，それに「かけられたという」のように一つの文節としてラベルが付けられているので，文節^7と文節^11の直後はそれぞれ真の分割点である．一方，例文16においては文節^10が同様に文末の述語「いう」の前の述語「通報した」に係るが，「通報したと」が後ろの「いう」と別の文節としてラベルが付けられ，最後の文節ではないので，文節^10の直後は真の分割点ではない．上のようなラベル付けの誤りやラベル付けの不統一は決定木の生成や判定結果の評価に影響を与えていると思われる．これにより誤った結果は全体の誤りの1割程度と推測される．</subsection>
  <section title="決定木の枝苅り">枝苅りは，決定木が学習データに過適応することを抑制し，未知データに対する性能を向上させること，また決定木の節点数を抑え，よりコンパクトな決定木を生成することなどの効果を持つことが期待される．種々の枝苅り技法が研究されている(Breiman,Friedman,OlshenandStone1984;Gelfand,RavishankarandDelp1991)が，ここではGelfandらにより提案された考え方に基づく方法を用いた．枝苅りは通常誤り率と葉の数に着目して行われるが，この方法では誤り率のみを考慮する．</section>
  <subsection title="枝苅り法">2セットの学習データD^1，D^2を用意する．これらの一方は，決定木を成長させるため(成長用)，また，他方は枝苅りをする際の誤りの評価のため(枝苅り用)に交互に用いられる．成長と枝苅りの繰り返しにより決定木を生成する．このアルゴリズムを図2に示す．</subsection>
  <subsection title="実験と結果">ここでは，4.1で作成したデータと4.3で新たに設定したテスト項目の集合を用いる．4.1では1435文から作られた1929個のデータを学習データとした．その中には，分割文節候補と文末文節の間に用言文節が存在しないデータがある．このような分割文節候補は必ず文末文節に係るから，曖昧さがないデータであり，枝苅りに用いないことにする．1435文の中で，曖昧さがある文は921文であり，それらから作られるデータは1339個である．これをD^1(670個)とD^2(669個)に分割する．図2のアルゴリズムにより，決定木の成長と枝苅りを繰り返した．そのときの決定木の大きさと枝苅り用データに対する誤り率の変化を表4に示す．k=3以降は，k=1,2と同じ結果が交互に現われた．さらに，T_k^*,(k=0,,1,,2,,3,,4)のそれぞれを用いて，4.1の400文の評価データに対し，短文分割実験を行った．その結果を表5に示す．また，比較のため，表3の学習データをすべて用い，枝苅りなしで生成した決定木による分割結果を共に表5に示す．表5において，枝苅りありの決定木T_2^*と枝苅りなしの決定木を比較すると，前者の節点数は後者の1/3以下であるが，ほとんど同じ分割精度が得られている．400文の評価データ中には曖昧さがないデータがあり，そのようなデータに対する結果は決定木により得られたものではない．純粋に決定木により得られた結果を見出すため，400文の評価データ中の曖昧さがあるデータのみに対し，枝苅りありの決定木T_2^*と枝苅りなし決定木のそれぞれを用いて，評価を行った．その結果,いずれもF値は69.6%であり,両者は同等の性能を持つことが分かった.これによりここで用いた枝苅り法は確かに，分割精度を保ちながら決定木の大きさを減少させるのに有効であることが明らかになった．</subsection>
  <section title="むすび">表層情報による短文分割問題に対し，決定木の手法を提案した．EDRコーパスを用いて，提案した方法により，短文分割のパターンの獲得と，獲得した分割パターンに基づく短文分割の実験を行った．また，決定木の生成過程に枝苅りを導入することを試みた．本論文の結論は次のようにまとめることができる．提案した手法により，コーパスから短文分割パターンを自動的に獲得できることが実験的に検証された．ここで考案したテスト集合の生成法により，重要な働きをする要素文節を文の全範囲から自動的に抽出できることが示された．テスト項目の集合を変えることにより，関連情報の短文分割における働きを調べることができる．実際，この方法により，非用言文節の末尾の形態素「は」，「も」，「が」の中で，「は」と「も」の併用は短文分割の精度を上げるのに効果があり，「が」はあまり効果のないことが分かった．決定木を生成する過程で枝苅りを行うことにより，評価データに対する分割精度を保ちながら，決定木の節点数を大きく減少できることが分かった．今後の課題として，以下のことが挙げられる．連体節や引用節の範囲に関係する分割点候補は判定誤りが多かった．文正解率が76.8%に留まったのは，多くはこのためである．本提案手法の分割精度をさらに向上させるためには，連体節や引用節に関係する表層情報のより有効な利用法や，他の表層情報の利用などについて検討する必要がある．短文分割に必要な表層情報が形態素解析によって十分与えられないことがある．これは使用する形態素解析システムにもよるが，ここで使用したEDRコーパスにおいては，例えば形態素「と」の品詞はすべて単に「助詞」となっている．しかし，「と」には引用，接続，並列などの機能があり，「と」が文中に現れるとき，そのいずれの機能を持つかによって，短文分割における働きが変ってくる．そのため，本研究では，「と」が現れる文脈からそれを推定し，その品詞を自動的に細分類する処理を行った．しかし，その処理はまだ不完全である．したがって，この問題を改善するためにはその処理をさらに強化するか，あるいは形態素の機能に応じて細い品詞分類を行うような形態素解析システムを使用する必要がある．(1984).ClassificationandRegressionTrees.Chapman&amp;Hall.(1991).“AnIterativeGrowingandPruningAlgorithmforTreeDesign.”IEEETrans.PatternAnalysisandMachineIntelligence,13(2),163-174.(1998).“決定木の混合を利用した日本語係り受け解析.”言語処理学会第4回年次大会発表論文集,217-220.(1993).“StructuralAmbiguityandLexicalRelations.”ComputationalLinguistics,19(1),103-120.(1994).“日英機械翻訳のための日本語長文自動短文分割と主語の補完.”情報処理学会論文誌,35(6),1018-1028.(1995).“TheApplicationofSemanticClassificationTreestoNaturalLanguageUnderstanding.”IEEETrans.PatternAnalysisandMachineIntelligence,17(5),449-460.(1994).“並列構造の検出に基づく長い日本語文の構文解析.”自然言語処理,1(1),35-57.(1992).基礎日本語文法.くろしお出版.(1974).現代日本語の構造.大修館書店.(1994).日本文法体系論.明治書院.(1996).“EDR電子化辞書1.5版仕様説明書.”(1992).“接続構造解析に基づく日本語複文の分割.”情報処理学会論文誌,33(5),652-663.(1997).“木構造の属性を許す決定木学習アルゴリズム.”情報処理学会論文誌,38(11),2122-2133.(1998).“分類木を用いた日本語長文の自動分割.”言語処理学会第4回年次大会発表論文集,390-393.(1998).“TheApplicationofClassificationTreestoBunsetsuSegmentationofJapaneseSentences.”JournalofNaturalLanguageProcessing,5(4),17-33.listdocument</section>
</root>
