<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>知覚的群化に基づく参照表現の生成</title>
  <author>船越孝太郎渡辺聖栗山直子徳永健伸</author>
  <subsection title="Th'o">rissonの知覚的群化アルゴリズムTh'orissonのアルゴリズムは人間の知覚的群化を模倣する．知覚的群化は物体の物理的な近接性，色の類似性，形状の類似性など様々な観点（特徴）に基づいて行うことができるが，各特徴空間における物体間の「距離」を定義することにより，Th'orissonのアルゴリズムは様々な特徴に対して一様に対応する．また，各特徴の距離関数を合成することで，複数の観点に基づいた群化を行うこともできる（例えば，色が類似してかつ近傍に存在する物体だけを群化することができる）．本論文で群化に使用する特徴は近接性だけである．物体間の近接性を表す「距離」は物体の中心間のユークリッド距離として定義した．experimentの布置に対して群化を行った結果を，groupedに示す．Th'orissonの群化アルゴリズムは，ある一つの特徴（例えば，本論文の場合では物体の近接性）に関して群化を行う際に，包含関係を持たずに交差する群を生成することはない．sec:methodで提案する表現生成アルゴリズムのステップ2の処理は，この特性を前提としている．Th'orissonのアルゴリズムは線状に並んだ物体の群を認識することができない．しかしながらこのような形状は人間には非常に認識しやすいため，人間はしばしば線状の配置に言及する表現を生成する．このような表現も機械が生成・理解するためには，顕現性の高い幾何学形状を認識できる群化アルゴリズムが必要であるが，これについては今後の研究課題とする．</subsection>
  <section title="はじめに">過去20年の間，機械と人とのコミュニケーションを実現するために，多くの研究者が参照表現の生成に取り組んできた．参照表現の生成において，先行研究の多くは，聞き手に特定させたい対象（以後，対象物とよぶ）の属性，および対象物と他の物体（以後，非対象物とよぶ）の間の二項間関係を用いている．従って，これらの手法は，対象物と非対象物との間に外見的な差異が存在せず，どの二項関係も対象物を特定するには有効でない状況において，適切な参照表現を生成することができない．ここで「適切な参照表現」とは，聞き手に対象物を特定させうる簡潔で自然な表現を指す．後に示すように，論理的には成立するものの，人間に提示する表現としては不適切な表現も存在する．例として，exにおいて対象物bを図中の人物Pに示すことを考える．ただし，a，bなどのラベルは説明上付加したもので，人物Pには提示されない．対象物bは外見からは物体aや物体cから区別することができない．そこで次の方策として，対象物bとテーブルとの間の関係を用いることが考えられる（例えば，「テーブルの右の玉」）．しかし，物体aも物体cもテーブルの右にあるため，この状況においては「Xの右のY」という関係に弁別能力は無い．テーブルの代わりに物体aや物体cを参照先として使うことも意味が無い．なぜなら物体aおよび物体cは物体bが一意に特定できないのと同じ理由によって一意に特定することができないからである．このように，物体の属性と二項間関係のみを用いる従来の手法では参照表現の生成に失敗する．手法によっては「玉の前の玉の前の玉」のような論理的には誤りでない表現を生成できるが，適切な参照表現ではない．このような状況は今まで注目されてこなかったが，物体配置のようなドメイン（例えば）では容易かつ頻繁に起こりうる．は，exのような状況において，指差しのようなジェスチャを用いることを提案している．しかしながら，指差しや視線は話し手と聞き手の位置関係によっては常に利用できるとは限らない．一方，exに示す状況では，話し手は「一番前の玉」という表現を用いることで，ジェスチャを用いなくても対象物bを人物Pに対して示すことができる．このような表現を生成するためには，話し手は知覚的に特徴のある物体群を認識し，群に含まれる物体の間の多項間関係を用いる必要がある．このような群の認識を知覚的群化（perceptualgrouping）とよぶ．本論文では，群の要素間の多項間関係を利用した参照表現の生成手法を提案する．提案手法は，Th'orissonの手法を用いて知覚的群化を行う．本論文では問題に取り組むにあたり，簡単のためexperimentのように均質な物体が乱雑に配置された状況を対象とする．従って，ここで扱う多項間関係は位置関係だけである．一般には，大きさや色についてもその度合いに応じた多項間関係が存在する．また，本論文では対話者は適当な参照枠を共有していると仮定する.参照枠は視点と基準が決まったときに前後・左右の方向を決定する．しかしながら，のような会話エージェントシステムに提案手法を適用しようとすれば，参照枠は対話の各時点において適切に決定されなければならない．話し手は対象物を参照する過程でしばしば複数の群に言及する．このような場合，我々は2種類の関係を使うことができる．一つは，「机の近くの五つの玉のうちの手前の玉」のような，内部参照関係（「五つの玉」に「手前の玉」が含まれる）である．もう一つは，「五つの玉の右の二つの玉」のような，外部参照関係（「五つの玉」に「二つの玉」は含まれない）である．内部参照関係にある二つの群は必ず包含関係にある．sec:experimentで述べるように，本論文では包含関係だけを用いた参照表現に注目する．本論文の構成は以下の通りである．まずsec:experimentでは，知覚的群化に基づく参照表現を収集するために行った実験について説明する．そして提案手法をsec:generationに示す．sec:scoringでは，知覚的群化の観点から表現の妥当性を予測することが可能かどうかを検討する．最後に，sec:conclusionで本論文を結び，今後の課題について述べる．</section>
  <section title="データ収集">知覚的群化に基づく参照表現を収集するために，42人の日本人大学生に対して心理実験を行った．そして，収集した表現を評価するための実験を，別の44人の日本人大学生に対して行なった．二つの被験者グループ間に重なりは無い．実験の詳細を以下に記す．</section>
  <subsection title="参照表現の収集（実験1）">方法:被験者に同色同形同大の物体が複数配置された2次元の俯瞰図を提示し，図中に描かれた第三者に対象物を伝えるように要求した．各図には，3から9個の物体が配置されている．布置は12種類を人手で作成した．被験者に提示した図の一例をexperimentに示す（提示した12種類の布置は，sec:arrangementsを参照されたい．）．図中の物体に割り振られたラベルa,,f,xは，被験者に示した実際の図では表示されていない．各被験者には，図中の人物Pが破線で囲まれた物体を取ることができるような指令を記述するように指示した．対象物に対する参照表現は，これらの指示表現から取り出した．被験者が適当な表現を作ることができない場合にはその課題を放棄し，次の課題に進むことを許した．対象物は各布置毎に固定したので，全被験者は各布置において同一の対象物に対する言語表現を生成する．分析:42人の被験者に対して12の布置を示し，476表現を収集した．予定した504表現（4212）のうち，13表現については被験者に放棄され，15表現については明らかに誤っている表現であったので取り除いた．収集した表現を分析した結果，被験者は一般にすべての物体を含む群から始めて対象物だけを含む群に絞り込んでいくことを確認した．従って，ある参照表現は被験者の絞り込みの過程を反映した群の系列（SOG:SequenceofGroups）として形式化できる．以下の例は，experimentの対象物xに対して実際に観察された表現である．表現の下に対応するSOGを記す．絞り込みは全体群から始まるので，SOGはすべての物体の群から始まり，対象物だけを含む群で終わる．収集した言語表現をSOGに翻訳することで，表現を抽象化し分類することができる．各布置に対しては平均39.7表現を手に入れたが，それらは平均8.4の異なるSOGに分類できた．収集した表現の概要をtab:sum_dataに示す．布置が複雑になると，生成される表現が多様化すると同時に放棄や誤りの割合も増えることがわかるのtab:accuracy_arrangements参照．．sec:introで述べたように群間の関係は二種類存在する．しかし，内部参照関係（包含関係）だけを用いた表現が収集表現全体の70%を占めた．[htbp]table*</subsection>
  <subsection title="収集した表現の評価（実験2）">方法:subsec:experiment1で使用した図とその図を用いて収集した表現を被験者に提示し，提示された参照表現が指す物体を選択するように指示した．被験者は，実験1の被験者とは異なる日本人大学生の男女である．被験者に提示した図は，対象物を示す破線がないことを除いて，実験1で使用したものと同じである．また，被験者には物体の選択に関する確信度と，提示された表現の簡潔さと自然さをそれぞれ8段階で主観的に評価させた．被験者の数が限られているため，評価できる表現の数も限られる．そこで我々は，各布置に対して最大10表現を選択して評価を行った．これらの表現は，異なるSOGが可能な限り被覆されるようにした．異なるSOGが11以上ある場合には，頻度の高いSOGから順に選んだ．異なるSOGが10未満の場合には，頻度の高いSOGから対応する複数の言語表現を選択した．あるSOGに対して複数の言語表現がある場合には，頻度の高いもの，あるいは主観的により適切と思われる表現を選んだ．結果，49人の被験者に117表現を評価させた．各被験者は平均して29.5表現を評価した．分析:無効な回答を除き，全部で1,429の評価を得た．一表現あたりの平均評価数は12.2である．各表現の質を測るために，評価値という尺度を用意した．評価値は式()によって与えられる．評価値により，どのような表現が好まれるのかを分析した．また，機械生成の表現に対するスコアリング関数()の設計にも用いた（sec:method参照）．分析の結果，内部参照関係だけを用いた84表現が高い正答率（平均79.3%）と高い評価値（平均33.1）を得た．一方，外部参照表現を一度でも用いた33表現は，内部参照関係だけを用いた表現に比べ，低い正答率（平均69.1%）と低い評価値（平均19.7）を得た．外部参照関係を用いない（すなわち内部参照関係だけを用いた）言語表現は，外部参照関係を用いる表現の2倍観察された．experiment中の対象物xに対する表現の例を示す．外部参照関係なし「左奥の三つの玉のうちの一番右の玉」外部参照関係あり「手前の二つの玉の後ろの玉」また，全体群について言及する表現に対する評価値は全体的に低かった．これらの観察から，我々は内部参照関係だけを用い，全体群については明示的に言及しない表現生成アルゴリズムを構築する．</subsection>
  <section title="参照表現の生成">本節では知覚的群化に基づく参照表現生成アルゴリズムを提案し，その評価を行う．知覚的群化にはTh'orissonのアルゴリズム~を採用する．</section>
  <subsection title="参照表現生成アルゴリズム">物体の布置と対象物を入力として，提案アルゴリズムは次の3ステップで参照表現を生成する．以降，experimentを用いて参照表現生成のための上記の3ステップを説明する．</subsection>
  <subsection title="生成表現の評価（実験3）">sec:methodで提案したアルゴリズムを実装し，実験1，2の被験者とは異なる23人の大学生を被験者として評価を行った．評価実験の手順はsubsec:experiment2での実験2と同一である．結果を表に示す．Human-12-allは実験1で12の布置を用いて人間から収集した表現を実験2で評価した結果である．Human-12-90とHuman-12-100は，それぞれそのうち90%以上と100%の正答率を得た言語表現だけに関する評価である．System-12は，実験1，2で用いた12布置に対して機械が生成した表現に対する評価の平均値である．12布置に対して提案アルゴリズムは18表現を生成した．これらの18表現を各被験者に無作為な順序で提示し，対象物を特定させるとともに評価を求めた．System-20は，物体を無作為に自動的に配置して生成した20の布置に対する平均評価である．これらの20布置については，最低二つの言語表現が生成されるようにした．提案アルゴリズムはこれらの20布置に対して48表現を生成した．この48表現もSystem-20の場合と同様に評価した．System-AverageはSystem-12とSystem-20を併せた全体の平均（microaverage）である．「正答率」の列は，被験者が与えられた表現から対象物を正しく特定できた割合である．前述のように，Human-12-*とSystem-12とでは評価を行った被験者集団が異なる．従って数値の直接的な比較はできないが，提案アルゴリズムが適切な表現を生成していることがわかる．提案アルゴリズムは自然さと簡潔さにおいて，人間が生成した表現より評価が高い．提案アルゴリズムは，実験1で収集した表現の中から著者らが自然であると判断した表現を組み合わせて参照表現を生成する．一方，人間が生成した表現には，このような制約がないため，提案アルゴリズムによって生成される表現に比べ多様性があり，中には正答率は高いが簡潔さや自然さにおいて評点の高くない表現が含まれている．このような表現が簡潔さ・自然さにおける平均評点を低くしていると考えられる．簡潔さや自然さの評価に負の影響を与えていると思われる性質をこれらの表現に一貫して見いだすことはできないが，聞き手に十分な確信を与えるには簡素すぎる表現(10番の布置に対する「真ん中の赤い玉」という表現)や，複雑な布置に対して正確であろうとしたためか冗長になっている表現(6番の布置に対する「真ん中あたりに横に並んでいる4つの玉の中の左から2番目」という表現)などが見られた．[tb]table*表に，布置ごとの正答率を示す．Human-12-allとSystem-12の意味は前述の通りである．12番の布置においては，人間も機械も正解率が落ちているが，4番，6番，8番，10番の布置では，人間の作った表現に対する正答率が落ちているのに対し，機械の方は正答率を比較的高く維持できている．[tb]table*</subsection>
  <section title="SOGに対するスコア付け">前節で提案した表現生成アルゴリズムは，複数の可能な表現を出力する．従って，出力された表現からもっとも望ましいと思われる表現を選択する手段が必要である．生成された表現のスコアは，表現の複雑さ，参照物の顕現性など，いくつもの指標に従って計算することができる．本節では，絞り込みの過程の妥当性を予測できるかどうか，すなわち，SOGのスコアを計算することができるかどうかという問題について検討する．</section>
  <subsection title="群間の規模比によるスコア付け">SOGは()に示した形式をとる．ここで我々は，話し手がG_iからG_i+1へ物体群を絞り込むとき，群G_iとG_i+1の規模（dimension）の間に最適な比が存在すると仮定する．例えば非常に大きな群から非常に小さな群に絞り込むことは，聞き手を混乱させやすいと予想でき，そのような場合には間に中間的な大きさの群を挟んだ表現がより適切であると考えられる．例えば，次の2つの表現を考える．この2表現はともにexperiment中の物体xを指している．表現(ii)は表現(i)よりも単純であるが，聞き手は表現(ii)よりも表現(i)を好むだろう．実際，subsec:experiment1の実験1で収集したデータは表現(i)を含んでいたが，表現(ii)はデータ中に存在しなかった．また，提案アルゴリズムは(i)と(ii)の両表現を生成し，それぞれの表現の得た評価値は44.4と32.1であった．我々の仮定が正しければ，群間の適切な規模比をもつ表現を選択することで，よりよい表現を選択することが期待できる．</subsection>
  <subsection title="結果">生成した表現に対して式()が与えるスコアがどの程度人間の評価（式()）と一致するかを調べた．一致度はsec:evaluationで説明した20布置を用いて計算した．はじめに，式()が与えるスコアに従って，生成した表現を順序付けた．同様に式()が与える評価値に従って，別に順序付けた．こうして順序づけられた二つのリストから，全ての2表現間の順序関係を抽出した．一致度は，全ての2表現間の順序関係のうち，二つのリスト間で同じ順序関係にあるものの割合として定義した．式()によるスコアと式()による評価値との間の一致度は45.8%と低く，スコアはSOGの評価値を十分に予測できなかった．以上のことから，SOGに含まれる群の間の規模比だけをもとに最終的な表現の良し悪しを判断することはできないことがわかった．複数の表現から適切な表現を選択するためには，他の要素を考慮しなくてはならない．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文は，知覚的群化に基づいて多項間関係を用いる参照表現を生成する手法を提案した．提案アルゴリズムは，心理学実験によって収集した表現に対する分析に基づいて構築し，23人の被験者によって評価した．アルゴリズムが生成した表現はその89.2%で対象物体の特定に成功し，人間の生成した参照表現とほぼ同等の評価を得た．今後の課題として，まず位置関係以外の関係の利用があげられる．本論文では，群間の位置的な関係だけに焦点を当てた．しかし，色の度合いや大きさなど他の種類の関係も同様に扱われるべきである．Th'orissonのアルゴリズムは，物体間の類似性を特徴別に定義することで，これらの関係も位置関係と同様に扱うことができる．しかしながら，複数の種類の関係を同時に用いる場合，提案アルゴリズムのステップ1で生成される群同士が交差しないという前提が必ずしも成立しなくなる．そのため，ステップ2のSOG生成手法を再考する必要がある．もう一つの課題として提案手法と従来手法との融合がある．本論文では，物体の固有の属性がまったく対象特定の役に立たない状況に限定して焦点を当てた．しかしそのような状況は一般的ではない．従来の属性ベースの手法と提案手法を融合した生成アルゴリズムが必要である．また，外部参照関係も使えるようにする必要がある．考えられる一つの方向性は，Krahmerらの提案する手法の拡張である．彼らの手法は，物体の配置をラベル付き有効グラフとして記述し，表現内容の選択をユニークでコスト最小の部分グラフを発見するグラフ探索問題と見なす．探索はコスト関数によって主に制御される．知覚的群化によって認識された群を，graphに示すように通常の物体と同様に見なせば，彼らの手法を適用することができる．これによって，内部参照関係（graph中でfront，middle，backなどのラベルがついた辺）だけでなく，外部参照関係（例えばノードGroup1からノードTableへの辺）も扱うことができる．しかしながら，群をグラフ表現の中に導入することは探索を制御するコスト関数の設計を難しくする．簡潔でわかりやすい表現を生成するためには適切に設計されたコスト関数が必要である．そうでなければ，exに対して，「玉の前の玉の前の玉」などといった誤りではないが適切ではない表現を生成してしまう．</section>
  <section title="実験に用いた布置">布置中の玉の数は最低3個，最大9個である．布置の作成は，最初に玉を3個含む布置を作成し，そこに玉を一つずつ付け加えていった．元となる三つの布置から18布置を作成し，そこから12の布置を選択した．3番，10番，6番の布置は7番の布置を元に作成した．1番，11番，4番，8番の布置は9番の布置を元に作成した．2番，12番の布置は5番の布置を元に作成した．</section>
</root>
