<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>関連用語収集問題とその解法</title>
  <jabstract>本論文で提案する関連用語収集問題</jabstract>
  <jkeywords>語彙，知識獲得，専門用語，関連用語，ウェブ</jkeywords>
  <section title="はじめに">「ある用語を知る」ということは，その用語が何を意味し，どのような概念を表すかを知ることである．それと同時に，その用語が他のどのような用語と関連があるのかを知ることは非常に重要である．特定の専門分野で使われる用語---専門用語---は，その分野内で孤立した用語として存在することはない．その分野で使われる他の用語に支えられ，その関連を土台として，はじめて意味を持つ．それらの用語間の関連を把握することは，「その専門分野について知る」ことでもある．例えば，「自然言語処理」について知りたい場合を考えよう．まずは，「自然言語処理」という用語が表す意味，すなわち，「自然言語---人間が使っていることば---を計算機で処理すること」を知ることが，その第一歩となる．それと同時に，「自然言語処理」に関連する用語にはどのような用語があり，それらがどのような意味を持つかを知ることは，「自然言語処理」という分野を知るよい方法である．用語の意味を調べる方法は自明である．百科辞典や専門用語辞典を引くことによって，あるいは，ウェブのサーチエンジン等を利用することによって，比較的容易に達成できる場合が多い．それに対して，ある用語に関連する用語集合を調べる方法は，それほど自明ではない．上記の例の場合，好運にも「自然言語処理」用語集のようなものが見つかれば達成できるが，そのような用語集が多くの専門分野に対して存在するわけではない．関連用語を知ることが専門分野の理解につながるということは，逆に言えば，適切な関連用語集を作成するためには，その分野に関する専門知識が必要であるということである．事実，一つの専門分野が形成され成熟すると，しばしば，その分野の専門用語集・辞典が編纂されるが，その編纂作業は，その分野の専門家によって行なわれるのが普通である．その作業には，かなりの労力と時間が必要であるため，商業的に成立しうる場合にしか専門用語集は作成されないとともに，分野の進展に追従して頻繁に改定されることはまれである．このような現状を補完する形で，色々な分野に対する色々なサイズの私家版的用語集が作られ，ウェブ上に公開されている．このような現象は，相互に関連する専門用語群を知りたいというニーズが存在し，かつ，専門用語集が表す総体---分野---を知る手段として，実際に機能していることを示唆する．関連する専門用語群を集めるという作業は，これまで，その分野の専門家が行なうのが常であったわけであるが，この作業を機械化することはできないであろうか．我々が頭に描くのは，例えば，「自然言語処理」という用語を入力すると，「形態素解析」や「構文解析」，あるいは「機械翻訳」といった，「自然言語処理」の関連用語を出力するシステムである．このようなシステムが実現できれば，ある用語に対する関連用語が容易に得られるようになるだけでなく，その分野で使われる専門用語の集合を収集することが可能になると考えられる．このような背景から，本論文では，与えられた専門用語から，それに関連する専門用語を自動的に収集する方法について検討する．まず，第章で，本論文が対象とする問題---関連用語収集問題---を定式化し，その解法について検討する．第章では，実際に作成した関連用語収集システムについて述べ，第章で，そのシステムを用いて行なった実験とその結果について述べる．第章では，関連研究について述べ，最後に，第章で，結論を述べる．</section>
  <section title="関連用語収集問題"/>
  <subsection title="関連用語収集問題の定式化">先に述べたように，我々が実現したいシステムは，例えば，「自然言語処理」を入力すると，「形態素解析」，「構文解析」，「機械翻訳」などの「自然言語処理」に関連する専門用語を出力するシステムである．このシステムが持つべき機能は，与えられた専門用語に対して，それと強く関連する専門用語を収集・出力することであり，これは，以下のような問題として定式化することができる．以下では，入力の専門用語sをシードワードと呼び，t_iをsの関連用語と呼ぶ．問題をこのように定式化すると，収集すべき用語tは，次の2つの条件を満たものであることが明確となる．用語tは，専門用語である．用語tは，シードワードsと強く関連する．以下では，これらの条件とその判定法について検討する．</subsection>
  <subsection title="「専門用語」とは">「専門用語とは何か」ということは，ターミノロジーの中心的問いの一つである．KageuraとUminoは，重要語抽出(automatictermrecognition;ATR)の手法を整理するために，専門用語を特徴づけるunithoodとtermhoodという2つの概念を提示している．しかし，その後，影浦は，「専門用語とは何か」をより直接的に議論した論文において，次のような定義を与えている．専門用語とは専門用語として使われるものである(p.~3)専門用語は，もっぱら／特権的に／主に，特定の専門分野で使われる語彙的単位である(p.~6)我々は，影浦の説得力あるこの論文に同意し，専門用語の定義としてこの定義を採用する．この定義を採用すると，「ある用語tが専門用語であるかどうか」は，「用語tが専門用語として使われているかどうか」を判定することに帰着される．より具体的に言えば，どのような現象が観察されれば「専門用語として使われている」とみなすかを決めれば，この問題は決着することになる．ある用語が「専門用語として使われている」とは，「ある集団の人々が，ある分野の特定の意味内容を表すために，その用語を実際に使っていること」と考える．このことは，特定分野のテキストに，その用語がしばしば現れることを要請する．そこで，ある特定の分野のテキストにおいて，一定数以上の使用が観察されることを，その用語をその分野の専門用語とみなすための必要条件とする．ただし，上記の条件を満たす語がすべて，その分野の専門用語となるとは限らない．なぜならば，多くの分野で広く用いられる語(一般語)も上記の条件を満たすからである．十分に大きいテキストコーパスを用意すれば，分野の数は十分に多くなるため，このような一般語のコーパス全体における頻度は，特定の分野にしか現れない専門用語より大きくなるとともに，その分布は，分野に依存せずほぼ一様になることが期待できる．そこで，1コーパス全体における高頻度語，あるいは，分野に依存せず一様に分布する語は，一般語とみなす．（専門用語とはみなさない．）逆に言うならば，専門用語は，ある特定の分野に偏って出現する用語であり，コーパス全体における出現頻度は，それほど高くないということである．さて，ある分野のテキストにある用語がほとんど現れないからといって，その用語を専門用語ではないと判断することはできない．なぜならば，他の分野の専門用語である可能性が残されているからである．これに対して，コーパス全体における出現頻度が極めて低い用語は，専門用語である可能性がない．そこで，2コーパス全体における出現頻度が極めて低い用語は，専門用語とはみなさない．以上をまとめると，本研究ではに示す3種類の用語クラスを導入し，テキストコーパス全体および特定分野のテキストにおける出現傾向を観察して，それぞれの用語の用語クラスを推定するということになる．本研究では，テキストコーパスとして，ウェブを採用する．ウェブは，現時点で利用可能な，最も大きなテキストコーパスであり，さまざまな分野の情報が，さまざまな専門レベルで記述されている．それゆえ，ウェブは，テキストにおける用語の出現傾向を観察するテキストとして，最も適切であると考える．</subsection>
  <subsection title="「関連する」とは">次の問題は，「関連する」をどのように捉えるかという問題である．これには，大きく2つのアプローチがある．第一のアプローチは，2つの用語間に，シンボリックな関連性の種類---いわゆる関係---を設定し，そのような関係があると考えられる用語対を，「関連する」と考えるアプローチである．用語間あるいは概念間の関係としてどのようなものを設定すべきかということは，古くから多くの議論があったわけであるが，いくつかの基本的な関係を除いては，いまだに決着を見ていない．おおよそ合意できる範囲は，情報検索用のシソーラスで用いられる等価関係(同義・類義関係)と階層関係(上位・下位関係)であろう．しかしながら，我々は，このアプローチを採用しない．なぜならば，我々が考慮の対象としたい専門用語間の関連をカバーする，適切な関係の集合を前もって定義することは困難だと考えるからである．例えば，「形態素解析」と「形態素」は，我々が対象としたい関連の一例であるが，この2つの用語間の関係は，等価関係でも階層関係でもない．敢えて言うならば，形態素解析という解析処理を行なう際の処理単位が形態素であるので，これらの用語間の関係は，「処理と処理単位の関係」と考えるのが適切であろう．この例は一例にすぎないが，関連する用語間の関係には多くの種類が存在し，それらを前もってすべて列挙できると仮定することは，現実的ではない．第二のアプローチは，「関連の強さ」という概念を持ち込み，それをアナログ値として表現し，その値がある一定の閾値以上となる場合に2つの用語は強く関連する，と考えるアプローチである．ここで，「関連の強さ」は，我々が持っている用語間の親密度・関連度を数値化したものである．もちろん，これを直接測ることはできないので，テキストから実際に値を計算できる何らかの尺度を利用することになる．このような尺度として，これまでに相互情報量や対数尤度比など数多くの尺度が提案されている．これらの尺度は，「与えられたテキストコーパスにおいて，2つの用語が強く共起するならば，それらの用語は関連する」という仮定に基づいている．我々は，この第二のアプローチを採用し，関連度を推定するためのテキストコーパスとしてウェブを採用する．</subsection>
  <subsection title="候補語の収集">ここまでの議論で，収集すべき用語tの条件と判定方法の基本方針が定まった．しかしながら，これらから導けることは，2つの用語sとtが与えられたとき，tがsの関連用語となっているかどうかを判定する方法だけである．言い換えるならば，関連用語の候補となる集合が与えられれば，それらの候補のうち，どの用語が関連用語であるかを判定することは可能であるが，そのためには，関連用語の候補集合をどこからか持ってこなければならない．理論的には，その集合は，日本語のあらゆる用語を集めた集合で良い．しかしながら，この解は明らかに現実的ではない．関連用語の候補集合の数を限定し，実際的な時間で前節の条件チェックを実行できるようにする必要がある．我々は，次のような集合を，関連用語の候補集合の要素として採用する．これは，次のような経験的事実に基づいている．日本語の専門用語のほとんどは，単名詞，あるいは，複合名詞である．関連用語は，シードワードの周辺に現れることが多い．具体的な候補語収集手順については，で述べる．</subsection>
  <section title="関連用語収集システム">前章の考えに基づき，関連用語収集システムを作成した．作成したシステムの構成をに示す．本システムは，(1)候補語収集，(2)関連用語選択，の2つのモジュールから構成される．</section>
  <subsection title="候補語収集">節で述べたように，ウェブにおいてシードワードsの周辺に現れる単名詞および複合名詞を，関連用語の候補語とする．具体的手順を以下に示す．ウェブページの収集：シードワードsに対して，「sとは」「sという」「sは」「sの」「s」という5種類のクエリをサーチエンジンに入力し，得られたURLのそれぞれ上位lページを取得する．さらに，それらのページに，シードワードsがアンカーテキストとなっているアンカーが存在する場合は，そのアンカー先ページも取得する．文の抽出：それぞれのページを整形して文に分割し，用語sを含		む文およびその前後m文を抽出する．名詞・複合名詞の抽出：それぞれの文を	JUMAN5.0	を用いて形態素解析し，以下のパターンにマッチする単語列を名詞・複合名詞として抽出する．&amp;[noun|adj_stem|adv_kanji|pre|suf_noun|suf_stem]+&amp;noun:名詞，adj_stem:形容詞語幹，adv_kanji:漢字のみからなる副詞，&amp;pre:接頭辞，suf_noun:名詞性接尾辞，suf_stem:形容詞性名詞接尾辞語幹align*この手順のステップ(1)で，「とは」，「という」，「は」，「の」という4つの付属語を付加したクエリを用いるのは，単純に「s」のみをクエリとするよりも，多様なウェブページを収集できるのではないか，という考えに基づいている．また，ステップ(3)において，「漢字のみからなる副詞」を複合名詞の構成要素に含めているのは，形態素解析器JUMANにおいて，ナ形容詞語幹(例えば，「自然言語処理」の「自然」)を副詞と解析する例が多く見られたためである．なお，上記の手順には，収集するページ数lと抽出する文数mの2つのパラメータが存在する．これらのパラメータを大きくすれば，収集される関連用語の候補集合は大きくなり，最終的に得られる関連用語も増加する一方，計算に要する時間は長くなる．現在は，予備的な実験に基づいて，l=100，m=2を採用している．</subsection>
  <subsection title="関連用語選択">次に，こうして収集した候補集合Xの中から，sの関連用語を選択する．具体的には，ある尺度を用いてシードワードsと候補語xXの関連度を計算し，その値が大きなものを関連用語として選択する．この選択を行なうための尺度として，我々はJaccard係数と$\chi^2$統計量に着目する．なぜなら，この2つの尺度は，関連の強さを表す尺度であると同時に，用語xが専門用語であるかどうか(専門用語性)を測る尺度とみなすことができるからである．まず，シードワードsと候補語xが出現するか否かによって，ウェブページ集合全体をのように4つの部分集合に分割する．それぞれの部分集合のページ数を，それぞれa,b,c,dで表すとき，Jaccard係数と^2統計量は，次の式で与えられる．Jaccard係数Jac(s,x)=aa+b+calign$\chi^2$統計量^2(s,x)=n(ad-bc)^2(a+b)(c+d)(a+c)(b+d)alignここで，nは全ウェブページ数(n=a+b+c+d)である．これらの尺度は，用語sとxが共起すればするほど値が大きくなるため，「用語xがsと関連するか」を測る尺度と考えることができる．同時に，以下に述べる理由により，「用語xが専門用語であるか」を測る尺度にもなっている．ここで，重要な点は，「シードワードsは専門用語である」という前提が存在する点である．Jaccard係数Jaccard係数は，2つの用語が共起する回数を，2つの用語の出現数で正規化した尺度である．用語sが出現するウェブページは，近似的に，(用語sで表現できるような)ある特定の分野のテキストとみなすことができるので，Jaccard係数が大きい場合は，それらのテキストにxが多数出現するという現象が観察されたと判断してよい．さて，xの出現頻度(a+c)が非常に高い場合を考えよう．シードワードsは専門用語であるので，sが現れるページ数(a+b)はそれほど多くない．そのため，sとxが共起するページ数aは，それほど大きくなることはない．この結果，xの出現頻度(a+c)が非常に高い場合は，Jac(s,x)の値は小さくなることになる．次に，xの出現頻度(a+c)が非常に低い場合を考えよう．sは専門用語であるため，sが現れるページ数(a+b)は，それなりの大きさであることが保証されている．このため，の分母は，cの値が小さくなっても一定の大きさを維持するのに対し，分子は，xが現れるページ数(a+c)が小さければ小さいほど，小さくなる．故に，xの出現頻度(a+c)が非常に低い場合は，Jac(s,x)の値は小さくなることになる．$\chi^2$統計量^2統計量は，用語の出現分布が^2分布に従うと仮定したときに，2つの用語が互いに独立である(関連しない)という仮説を棄却することが可能かどうかを検定する統計量である．この値が大きいということは，sとxの出現分布が独立ではないということを意味する．つまり，特定の分野のテキスト(sが出現するテキスト)に偏って出現している証拠となる．逆に，xが，特定の分野に依存せず広くテキストコーパス全体に一様に出現する場合は，^2統計量は小さくなる．次に，xが現れるページ数(a+c)が小さい場合を考えよう．xが現れるページにsが現れる割合(aa+c)が一定だと仮定し，dがa,b,cのいずれよりも十分に大きいと仮定する．このとき，xが現れるページ数(a+c)が小さくなるにつれて，^2(s,x)の値は小さくなる．すなわち，用語xの出現頻度が極めて小さいとき，^2統計量は小さい値をとる．これらを総合すると，^2統計量が大きい値をとるとき，xは特定の分野のテキストに偏って出現しており，かつ，コーパス全体に対する出現頻度は極めて低いということはない．つまり，特定の分野のテキストに，一定数の使用が観察されたと判断してよい．以上のように，Jaccard係数と^2統計量の特性より，これらの尺度が大きい場合，専門用語に対して観察される現象が観察され，かつ，一般語およびその他の語に対して観察される現象が観察されなかったことを意味する．つまり，これらの尺度は，専門用語性を測る尺度としても使用できる．よって，本研究では，Jaccard係数と^2統計量を，候補集合から関連用語を選択する尺度として採用する．ある用語が現れるウェブページの数は，その用語をウェブのサーチエンジンのクエリとして入力したときに得られる検索結果のヒット数から，簡単に求めることができる．用語sおよびxをクエリとしたときのサーチエンジンのヒット数をhits(s)およびhits(x)，sとxのAND検索のヒット数をhits(s&amp;x)で表すとすると，のa,b,cは以下のように求めることができる．a&amp;=hits(s&amp;x)b&amp;=hits(s)-hits(s&amp;x)c&amp;=hits(x)-hits(s&amp;x)align*のdは，sもxも共に現れないウェブページの数であり，サーチエンジンを用いて直接測定することはできない．そこで，本研究では，サーチエンジンで検索可能な日本語ウェブページをウェブ全体と考え，ウェブ全体のページ数nを，いくつかの助詞(「に」，「を」，「は」，「も」，「が」)のヒット数に基づいて見積もる．こうして得られたnから，dの値を計算する．</subsection>
  <section title="実験と検討">作成した関連用語収集システムの性能を評価する実験を行なった．まず最初に，システムの評価に使用する参照セットを作成した．次に，この参照セットを利用して，関連用語選択モジュールと候補語収集モジュールの評価実験を行なった．最後に，システム全体の性能を評価する実験を行なった．なお，すべての実験において，サーチエンジンとしてgooを用いた．</section>
  <subsection title="参照セット">ある一定の条件を満たす用語を抽出するタスクでは，出力すべき用語のセット(正解セット)を準備し，システムの出力結果と正解セットを比較して，システムの評価を行なうのが一般的である．用語を抽出する対象となるコーパスがあらかじめ与えられている場合には，そのコーパスからある基準(例えば，人間の判断)に従って収集した用語を正解用語とすることにより，正解セットを作成することが可能である．しかし，本研究の場合，あらかじめ与えられているコーパスはウェブということになるが，ウェブ全体からシードワードの関連用語を人手で収集することは非現実的であるため，網羅的な正解セットを準備することは事実上不可能である．システムを評価するもう一つの方法として，システムの出力結果を一つ一つ人手でチェックするという方法も考えられる．しかし，本研究で正解とする用語は，特定の専門分野においてシードワードと関連する専門用語であるため，正解か否かの判断にはその分野の専門知識が不可欠である．このため，多くの分野に対して実験を行なおうとすれば，多数の専門家の協力を仰ぐ必要があり，非常にコストがかかる．そこで，我々は，専門家の知識の代替として，専門家の手によって書かれた書籍から参照セットと呼ぶ用語集を作成し，これを用いてシステムの評価を行なうことにした．作成した参照セットの概要をに示す．参照セットは，6つの専門分野に対してそれぞれ3つと，一般語に対する1つの，計19セットからなる．各専門分野の参照セットは，次の方法で作成した．その分野の書籍を3冊用意する．それぞれの書籍から巻末の索引語をすべて収集し，それぞれ索引語リストを作成する．こうして得られた3つの索引語リストから，次の3つの用語集合を作成する．この手順から明らかなように，それぞれの分野の3つの参照セット間には，次の関係が成り立つ．R_3に含まれる用語は，3冊の書籍すべてで索引語となっていた用語であり，その分野の代表的な専門用語とみなすことができるだろう．これに対して，条件を緩めたR_2，R_1は，その信頼度は下がるものの，すくなくとも，その分野の専門用語の候補集合と考えてもよいであろう．このような考えに基づき，これらの集合は，システムの性能を見積もるための参照解として使用できると考えた．ただし，これらの集合を参照解として使用するということは，「特定の分野の専門用語は，その分野の他の専門用語と必ず強く関連する」と仮定している点に注意する必要がある．また，作成した参照セットは，その分野の専門用語を網羅しているわけではない点にも注意が必要である．一般語の参照セットは，小学生向けの国語辞典から，名詞50語をランダムに選択することによって作成した．以下では，これを一般語R_3と表記する．なお，これらの参照セットに含まれる用語を，以下では参照用語と呼ぶ．</subsection>
  <subsection title="関連用語選択モジュールの評価">ここでは，参照セットを用いた人工的な設定下において，関連用語選択モジュールが適切に機能するかどうかを調べた．参照セットとしては，6つの専門分野のR_3と一般語R_3を用いた．具体的には，以下の手順で行なった．1つの専門分野のR_3を選ぶ．そこから専門用語を1つ選び，シードワードsとする．その残りをR_3^-とする．R_3^-，上記で選択した専門分野以外のR_3，および，一般語R_3に含まれる用語をすべて集め，これを関連用語の候補語集合Xとする．(|X|=261である．)すべてのxXに対して，sとの関連度を計算し，関連度の大きい順に，Xの要素を並べる．最後に，上位20位までを取り出し，これをTとする．|TR_3^-|を求める．この数は，集合Tにsと同じ分野の参照用語がいくつ含まれるかを表す．すなわち，ここでは，sと同じ分野の参照用語を仮想的な正解(関連用語)とみなし，採用した尺度が，上位20位までに正解をどの程度出力するかを調べた．シードワードとしては，6つの専門分野からそれぞれ4用語ずつ，計24用語を使用した．また，関連度を測る尺度としては，3.2節で述べたJaccard係数と^2統計量の2つの尺度の他に，比較のために，他の4つの尺度(共起頻度，Dice係数，相互情報量，対数尤度比)に対しても結果を求めた．これらの尺度とその計算式をに示す．この表の「略記」は，本論文におけるそれぞれの尺度の略記法を示す．計算式のa，b，c，dはに示したウェブページ数であり，nはウェブ全体のページ数である．実験では，n=13600000を用いた．実験結果をに示す．この表において，|R_3^-|は，候補語集合に含まれる仮想的な正解の数を表す．から，次のことが観察される．係数(jac)と^2統計量(chi2)のどちらの尺度を用いた場合でも，シードワードと同じ専門分野の専門用語が上位に集まっている．このことから，これらの尺度は関連用語選択の尺度として適切であり，これらの尺度を用いた関連用語選択モジュールは適切に機能することが確認できた．しかしながら，同時に，次の事実が観察される．1シードワードと同じ専門分野の専門用語のすべてが，上位に集まるわけではない．例えば，「バイオインフォマティクス」の分野では，それぞれのシードワードに対して，同じ専門分野の用語が22個，候補語集合(261個)の中に含まれているのだが，上位20位に入らない語が存在した．このことは，本システムは，一つのシードワードから，それが属す専門分野の専門用語を網羅的に収集する能力を持たないことを意味する．参照セットによる評価が拠り所にしている仮定「特定の分野の専門用語は，その分野の他の専門用語と必ず強く関連する」は，現実には強すぎる仮定である．そのため，参照セットによる評価は，あくまでもシステムの性能の目安を知るためのものであり，万能ではない点に注意する必要がある．一方，使用した6つの尺度に対しては，以下のような事実が観察される．2^2統計量(chi2)が最も安定して良い結果を示している．相互情報量(pmi)，Jaccard係数(jac)およびDice係数(dice)，対数尤度比(llr)も比較的良い結果を示している．これらの尺度と^2統計量との差は，それほど大きくない．共起頻度(cooc)は他の5つの尺度と比較して，明らかに性能が劣っている．上記の結果は，Jaccard係数と^2統計量の2つの尺度以外に，比較のために用いた3つの尺度，すなわち，Dice係数，相互情報量，対数尤度比も，関連用語選択の尺度となり得る可能性を持つことを示唆する．このうち，Dice係数は，Jaccard係数とほとんど同じ尺度のため，考慮の対象から除外する．また，相互情報量は，2つの用語の共起の割合が等しい場合，用語の出現頻度が低ければ低いほど関連度が高くなるという性質をもつため，専門用語性を測る尺度として不適切である．対数尤度比は，専門用語性を判定するという意味づけが難しく，かつ，計算式が複雑なので，特にこの尺度を採用すべきだという積極性に欠ける．以上の理由により，我々は，関連用語選択の尺度として，Jaccard係数と^2統計量の2つの尺度を採用するという方針を堅持することとし，以降の実験では，この2つの尺度のみを用いることにした．</subsection>
  <subsection title="候補語収集モジュールの評価">次に，参照セットを用いて候補語収集モジュールの性能を評価する実験を行なった．実験の手順は次のとおりである．1つの専門分野のR_3を選ぶ．その中から専門用語を1つ選び，シードワードsとする．その残りをR_3^-とする．(1)で選択した専門分野と同じ専門分野のR_2，R_1から，それぞれシードワードsを除去した集合R_2^-，R_1^-を作成する．シードワードsを候補語収集モジュールに与え，候補語集合Xを得る．|XR_3^-|，|XR_2^-|，|XR_1^-|を計算する．これらの値は，3つの参照セットのそれぞれに対して，候補語集合Xに，シードワードと同じ分野の参照用語がどれだけ含まれているかを表す．前節と同じ入力用語24語に対して，上記の手順を適用した結果をに示す．この表では，R_3^-，R_2^-，R_1^-に対する結果をR_3^-/R_2^-/R_1^-という形式で示している．この結果から，次のことが観察される．本モジュールで収集される候補語の数は，おおよそ800〜3000である．ただし，800未満の場合も存在する．収集された候補語の数が特に少なかったシードワードは，「線形識別関数(252個)」である．この語は，そもそもウェブでのヒット数が少なく(hits(`線形識別関数')=130)，収集されるウェブページ数が少ない．このことが，少数の候補語しか得られない原因となっている．経験的には，収集される候補語の数は，シードワードのヒット数と正の相関がある．1本モジュールが収集した候補語集合の中には，シードワードと同じ専門分野の参照用語が含まれている．参照セットR_3を用いた評価では，平均的に14語程度，R_3の4割強が候補語集合に含まれている．本モジュールが候補語を収集する範囲は，非常に限定されている(シードワードを中心とした前後2文)にもかかわらず，一定量の参照用語を収集することに成功している．これは，本モジュールが有効に機能していることを示している．2参照セットをR_2，R_1に変更して参照用語数を拡大すると，候補集合に含まれる参照用語の数は増加し，R_1では，数十から百を越える参照用語を含むようになる．しかしながら，参照用語全体に対する比率(|XR_i^-||R_i^-|)は減少する．このことは，候補語集合には，その分野の代表的な専門用語以外の専門用語も含まれていることを示している．これは望ましい性質である．しかし同時に，候補語集合は，その分野の専門用語を網羅的に含んでいるわけではないことを示している．つまり，候補語収集モジュールも，関連用語選択モジュールと同様，一つのシードワードから当該分野の専門用語を網羅的に収集する能力はないということである．3参照セットR_1を用いた場合，収集した候補語に対する参照用語の割合(参照用語の「密度」)は，平均的に6%程度である．この「密度」は十分に高いとは言えない．システムの効率化のためには，この密度を高めることが必要である．候補語集合には多数の一般語が含まれるため，既存の国語辞書等を用いて一般語を排除する方法が有効だと考えられる．</subsection>
  <subsection title="システム全体の評価"/>
  <subsubsection title="参照セットを用いた評価">ここでは，実際にシステム全体を動作させ，適切な関連用語が収集できるかどうかを参照セットを利用して調べた．具体的には，前節の実験で収集した候補語とシードワードとの関連度(Jaccard係数，^2統計量)を計算し，関連度上位N(=10,20,30)語に，シードワードと同じ分野の参照用語がどれだけ含まれるかを，R_3，R_2，R_1のそれぞれの参照セットに対して調べた．その結果をに示す．この結果から，次のことが観察される．参照セットR_3を用いた場合，候補語集合に平均的に14個程度の参照用語が含まれているが，そのうち関連度上位10位に含まれるのは，2〜3個程度である．参照セットR_1を用いた場合，候補語集合に平均的に100個弱の参照用語が含まれおり，関連度上位10位に6個程度，上位20位に10個程度，上位30位に13個程度の参照用語が含まれている．厳しい条件(参照セットR_3)ではそれほど性能が出ていないが，制限を緩めた参照セット(R_1)では，上位30位の半数程度が参照用語となっている．このことは，本システムは，「ある分野の代表的な用語から，同じ分野の専門用語を収集する」のではなく，「ある専門用語から，それと強く関連する比較的狭い範囲の専門用語を収集する」ことに長けていることを示唆する．本システムは，このようなタスクにおいては，有効に機能していると考えられる．この点については，次の主観的評価のところで再度確認する．2与えるシードワードによっては，参照用語をほとんど収集することができない場合が存在する．本実験で極端に性能が悪かったのは，「エントロピー」と「部分空間法」をシードワードとした場合である．エントロピーは「情報理論」分野以外(例えば「熱力学」)でも用いられる専門用語である．本システムは，シードワードのみを入力とするため，複数の分野で使われる専門用語に対して，関連用語を分野毎に出力する能力を持たない．そのため，システムが出力する用語に，複数の分野の専門用語が混在することになる．本実験では，「エントロピー」に対する参照用語は「情報理論」の用語に限られるため，システムの出力に含まれる参照用語数は相対的に小さくなる．一方，「部分空間法」は比較的広がりを持たない専門用語であり，それに強く関連する専門用語が，そもそも参照セットにあまり存在していない．このことが上記の結果をもたらしていると考えられる．3Jaccard係数と^2統計量の2つの尺度では，使用する参照セットやNの大小にかかわらず，大半のシードワードにおいて，Jaccard係数の方が良い結果が得られている．つまり，Jaccard係数と^2統計量の優劣が，の実験と逆転している．この点についても，主観的評価のところで考察する．</subsubsection>
  <subsubsection title="主観的評価">最後に，「自然言語処理」分野について，主観的評価を行なった．具体的には，それぞれのシードワードに対して得られた関連度上位30位までの用語を，という2つの観点でそれぞれ3段階の評点を付与した．2名の評価者(著者のうちの2名)が独立にこの評価を行ない，最終的に，2名の評価者が専門用語性と関連性の両方でいずれもAと判定した用語を，シードワードの関連用語(正解)とみなした．上記の主観的評価の結果をに示す．この表では，参照セットを用いた場合の結果も併せ，それぞれの正解の数を「R_3/R_2/R_1/」の形式で示した．この結果から，次のことが観察される．主観的評価で正解と判定された用語数は，参照セットR_1を正解とした場合の用語数より，いずれの場合も多い．係数を用いた場合，上位10位では8〜9個程度，上位20位では16個程度，上位30位では22個程度の正解が含まれている．これらの事実は，参照セットを用いたシステムの評価は，過小評価となっていることを示している．で述べたように，参照セットはその分野の専門用語を網羅的に集めたものではない．そのため，参照セットに含まれなくてもその分野の専門用語として認められ，かつ，シードワードと強く関連するような用語が数多く存在する．上記の結果は，これらの用語を関連度上位に収集できているということを意味し，システムが有効に機能していることを示している．2すべての場合において，Jaccard係数を用いた方が，^2統計量を用いた場合より同等か良い結果を示している．この点については，最後に考察する．「自然言語処理」をシードワードとしたときのシステムの出力(上位30語)とその評価をに示す．この表において，「Jac(s,t)順位」は，Jaccard係数を用いた場合の用語tの順位，「^2(s,t)順位」は，^2統計量を用いた場合の用語tの順位である．順位の空欄は，その尺度でその用語が上位30語に入らなかったことを示す．また，「参照」の数字は参照セットR_iに含まれる場合のiの最大値を示す．「主観」欄のチェックは，主観的評価において関連用語と判定されたことを示す．この結果からも，本システムが得意とするのは，「ある専門用語(シードターム)から，それと強く関連する比較的狭い範囲の専門用語を収集する」というタスクであることが確認できる．「自然言語処理」はひとつの分野を統括する用語であるため，「形態素解析」や「構文解析」といった代表的用語が得られているが，「茶筌」や「文脈自由文法」といった，それぞれのサブ分野の専門用語は得ることができない．我々は，このようなシステムの特性を問題視しない．逆に，好ましい特性と考える．なぜならば，狭い範囲でも強く関連する用語を得ることができるのであれば，それを再帰的に適用することによって，関連用語集合を段階的に拡大していくことができるからである．事実，「茶筌」や「文脈自由文法」といった専門用語は，それぞれ「形態素解析」や「構文解析」をシードワードとしたとき，本システムは，これらの用語をその関連用語として出力することができる．において，^2統計量の上位30位以内に含まれ，かつ，Jaccard係数では30位以内に含まれなかった用語に見られる特徴として，「自然言語処理学講座」や「自然言語処理研究」などの用語内にシードワードを含む用語がある．これらの用語は，シードワードを含むため，サーチエンジンによるAND検索では，シードワードと100%共起するが，用語自身のヒット数hits(t)はやや小さい用語である．既に述べたように，Jaccard係数も^2統計量も，共起の割合が同じであれば，頻度が低い用語ほどスコアは小さくなるが，両者を比較すると，^2統計量の方が，低頻度語に高いスコアを与える傾向がある．この差が，現実の状況において，2つの尺度の優劣の逆転現象をもたらす要因となっている．しかしながら，その差はそれほど大きくないため，どちらの尺度を用いるかはシステムの利用者に委ねるという立場を結論とした．</subsubsection>
  <section title="関連研究">本研究は，一つの用語から，それに関連する用語集合を収集するという問題を扱っている．これを，特定分野の用語集合を収集する方法とみなせば，その関連研究は重要語抽出となる．また，これを，用語間の関連性の推定とみなせば，トピックワードグラフ生成や特定の関係を持つ用語対の自動獲得と関連する．</section>
  <subsection title="重要語抽出">重要語抽出は，与えられた文書(または文書集合)から，その文書の内容を代表するような重要語を抽出・列挙する技術である．その最も重要な要素は，用語の重要性を測る尺度であり，tf.idf，C-valuefrantzi98cvalue_ncvalue，FLRnakagawa03flrやTermRepresentativenesshisamitsu00representativenessなどの尺度が提案されている．重要語抽出の技術の主な応用は，情報検索のための索引語の抽出である．しかし，ある特定の分野を代表するような文書集合を集め，この文書集合に重要語抽出を適用すれば，そこで得られる重要語集合は，その分野の専門用語集合の候補と考えることができる．このような見方においては，重要語抽出の研究と本研究は，強く関連する．重要語抽出技術を用いた専門用語抽出と，本研究の大きな違いは，入出力の違いである．前者の入出力は，文書集合と専門用語集合(多数)であるのに対し，後者の入出力は，専門用語と専門用語集合(少数)である．この違いは，出力する用語の選択に用いる尺度の違いをもたらす．すなわち，前者は，特定の文書集合における用語の重要度を測る尺度を使用するのに対し，後者は，2つの用語間の関連度を測る尺度を使用する．重要語抽出技術を用いた専門用語抽出の大きな問題点は，特定の分野を代表するような文書集合を作成することが難しいという点にある．本研究では，入力を一つの専門用語(シードワード)に限定することによって，この問題を回避している．しかしながら，その代償として，1回の収集ではそれほど多くの関連用語(専門用語)を収集することはできない．この新たな問題は，収集された用語をシードワードとして，再帰的に関連用語を収集する方法によりある程度解決できると考えられる．</subsection>
  <subsection title="トピックワードグラフ生成">検索システムDualNAVIniwa99dualnaviにおけるトピックワードグラフは，検索文書集合を代表するトピックワード集合をユーザーに提示する方法として提案されたもので，トピックワードを節点，2つのトピックワード間の関連をリンクとするグラフである．このグラフの生成過程のうち，グラフのリンクの作成，すなわち，関連するトピックワードの決定は，ある用語に対して関連する用語を決定するという側面において，本研究と強く関連する．上記のリンク作成は，与えられたトピックワード集合の各要素に対して，最も強く関連するトピックワードを決定することによって行なわれる．このとき使われる関連性の尺度は，aa+cに相当するような用語の共起に基づいている．ただし，aやcを計算する対象は，検索された文書集合である．このことから分かるように，トピックワード間の関連推定と本研究の大きな違いは，前者が，ある特定の文書集合(検索された文書集合)における関連性の推定問題を対象としているのに対し，後者は，文書集合に依存しない，より一般的な(辞書的な)関連性の推定問題を対象としている点である．この違いは，前者の目的が文書検索支援であるのに対し，我々の最終目的は特定分野の用語集の自動編纂であるという違いから来ている．</subsection>
  <subsection title="特定の関係を持つ用語対の自動獲得">与えられたコーパスから，ある特定の関係を持つ語のペアを抽出することは，上位・下位関係，類義関係などを対象として，比較的よく研究されてきている．例えば，上位・下位関係の獲得では，上位・下位関係を表す特定の文型パターンを用いる方法や，HTML文書のリスト構造を利用する方法などが提案されている．また，類義関係の獲得では，それぞれの語に対して，特定の文脈情報をコーパスから抽出し，それらをクラスタリングすることによって，類義語を発見する方法などが提案されている．これらの方法で得られる「関係」は，特定の文書に依存しない(辞書やシソーラスに記述すべきような)一般的な「関係」であり，そのような関係にある語の組を求めるという側面において，本研究と共通の側面を持つ．ただし，これらの研究が主に対象としているのは，一般語や固有名詞であり，専門用語ではない．また，使用している技法も大きく異なる．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では，従来，専門家の手によって行なわれていた「特定の専門分野で用いられる専門用語群を収集する」という作業を機械化するための方法として，入力として与えられた専門用語(シードワード)に強く関連する用語をウェブから自動的に収集する手法を提案した．これを実現するために，まず，関連用語収集問題を定式化し，この問題を解くためには，ある用語が，(1)専門用語であり，(2)シードワードと関連すること，を判定する必要があることを論じた．本研究では，専門用語が特定の専門文書には数多く現れるが，その他の文書にはほとんど現れないこと，および，関連する2つの用語は，文書において強く共起することに着目し，このような条件を満たす用語を関連用語として収集することとした．具体的には，Jaccard係数と^2統計量が，これらの条件判定に利用できることを定性的に示し，ウェブのサーチエンジンのヒット数からこれらの尺度を計算し，関連用語を収集するシステムを構築した．参照セットを用いた評価，および，主観的な評価により，本システムが入力の専門用語に強く関連する十数語の専門用語を収集できることを示した．ある分野の専門用語を収集することは，専門用語集の編纂の第1ステップである．本研究で提案した方法は，一つのシードワードから少数の関連用語を出力する能力しか持たないが，これを再帰的に適用することによって，多くの関連用語を収集することが可能である．こうして得られる専門用語集合から，最終的に見出しとすべき用語の集合を決定すれば，専門用語集の自動編纂が達成できると考えられる．本論文では，日本語を対象とした関連用語収集システムについてのみ述べたが，既に，フランス語xavier05french_rtc，英語を対象とした同様のシステムが実現されている．これらのシステムと日本語関連用語収集システムを組み合わることによって，特定分野の対訳用語集の自動編纂を実現することが可能となるEACL06．</section>
</root>
