<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>非線形な表現構造に着目した重文と複文の日英文型パターン化</title>
  <author>池原悟阿部さつき徳久雅人村上仁一</author>
  <section title="">*謝辞この研究は，科学技術振興機構（JST）の戦略的基礎研究事業（CREST）で行ったものである．ご議論を頂いた宮崎正弘氏（新潟大），池田尚志氏（岐阜大），新田義彦氏（日本大），佐良木昌氏（長崎純心大）山本和英氏（長岡技科大），白井諭氏（元ATR），横尾昭男氏（NTT）に感謝する．また，文型パターン化作業を担当して頂いたNTTアドバンステクノロジ株式会社の皆様に感謝する．document</section>
  <section title="はじめに">従来，研究開発されてきた機械翻訳システムは，ほぼいずれもトランスファー方式を基本としている．この方式は，「原文の構文構造を目的言語の構造に変換する過程」と「原文の各要素を翻訳する過程」を持ち，訳文は両者の結果を合成することによって得られる点に特徴がある（長尾1996；長尾，黒橋，佐藤，池原，中尾1998）．これは，構文構造と表現の意味を別々に変換するものであり，表現の構造と意味の関係が線形であることを前提とした要素合成方式が基本となっている．しかし，現実の言語表現には非線形なものが多く，表現が構成要素に分解される過程で全体の意味が次第に失われ，目的言語を生成する過程で復元できなくなることが問題であった（池原2001）．この問題を解決するには，「文構造とその意味を一体的に扱う仕組み」を実現することが重要である．文構造とその意味を一体的に扱う仕組みとしては，古くから「文型パターン翻訳」の方法が試みられてきた．文型パターン翻訳は「テンプレート翻訳」とも呼ばれている．パターンに適合する入力文に対して品質の良い訳文が得られることから，多くの商用システムでトランスファー方式と併用する形で実現されてきた．最近では「翻訳メモリ」とも併用される傾向にある．しかし，これらの文型パターン翻訳で使用されている文型パターン数はいずれも少なく（200〜300パターン程度），特定の狭い分野の文書に適用される例が多い．これは，パターン作成のコストが大きいこと，また，パターン数を増やすとパターン間の意味的な相互作用が増加して翻訳精度が低下することによるためと考えられる．これに対して，既に，構造と意味の関係を考慮した「多段翻訳方式」が提案されている（池原，宮崎，白井，林1987）．この方式は，原言語表現の構造を意味を失わないように目的言語に対応づける仕組みとして「結合価パターン」を使用している．パターンの意味的排他性の問題は，精密な意味属性体系を使用することで解決しており，単文レベルの翻訳において精度の良い訳文が得られている（金出地，徳久，村上，池原2003）．しかし，複文（埋め込み文を持つ文），重文（接続のある文）の持つ非線形性が扱えないこと，また，原文に対して単一の目的言語表現が対応づけられる仕組みであるため，文脈に応じた表現選択ができないことが問題として残されている．これらの２つの問題を解決するため，最近，言語表現の意味類型化を基本とする「意味的等価変換方式」が提案された（池原，佐良木，宮崎，池田，新田，白井，柴田2002）．この方式は非線形な言語表現の構造を意味的に類型化（衛藤，池原，池田，佐良木，新田，柴田，宮崎，白井2003）した「意味類型パターン辞書」を使用するが，この辞書を構築するためには，やはり大規模な「文型パターン対辞書」を作成する必要がある．文型パターンは，言語表現の非線形な構造を取り出してパターン化したものであるが，大規模な対訳コーパスからこのような文型パターンを作成するには，与えられた言語表現のどの要素が線形要素であり，どの要素がそうでないかを判断する基準を明確にし，作業手順化することが重要である．ところで，線形性と非線形性は，表現構造と意味の関係に対して定義されるものであるため，現実の言語表現に適用するには，与えられた各表現の意味の定義を必要とする．すでに，言語表現の意味については，関係意味論の立場から概念の二重性に着目した検討（池原2003）が行われており，また，言語表現構造の線形性，非線形性の問題については，工学的立場からの検討（池原2004）が行われてる．本検討では，その結果に基づいて日本語表現の意味を英語表現で表すこととし，大量の日英対訳例文から非線形な表現構造を取り出して文型パターンを作成するための作業基準と作業手順を定めた．また，それに従い，重文・複文を対象に構文レベルで24.6万件の日英文型パターンを作成したので，その結果について報告する．以下，第２章では，機械翻訳の立場から，各文要素が文全体に対して線形であるか否かを判断するための原則を示す．第３章では，汎化作業の方針と単語レベル，句レベル，節レベルの３段階の文型パターン作成のための作業項目とその基準を述べる．最後に第４章では，重文と複文の対訳標本文から作成された文型パターンの内容を示す．</section>
  <section title="文型パターン化の原則と方針">本章では，与えられた言語表現の線形性，非線形性を判定するための原則とそれに基づき文型パターン化を行うための方針を示す．</section>
  <subsection title="言語表現における線形要素と非線形要素">文献（池原2003）によれば，言語表現の線形性は以下の通り定義される．本稿ではこの定義に従って対訳例文の線形要素を汎化し，文型パターンを作成することとする．この定義を現実の言語表現に適用する方法と注意すべき点を以下に示す．</subsection>
  <subsection title="文型パターン化の原則">前節の定義に従って対訳コーパス中の例文に含まれる線形要素を抽出し，それを汎化することにより，日英文型パターン対を作成する．以下，日英対訳文から日英対訳文型パターンを作成するための原則について述べる．</subsection>
  <subsection title="文型パターン化の個別的方針">文型パターン化における個別的な方針を示す．</subsection>
  <section title="文型パターン化の具体的方法">前章で述べた原則と方針に従って，表１で示すような，単語レベル，句レベル，節レベルの文型パターンを順に作成する．また，各レベルにおける作業項目一覧を表２に示す．以下，これらの作業の内容について述べる．</section>
  <subsection title="単語レベルの文型パターン化の方法">すべての対訳例文に対して，単語レベルの文型パターンを１パターンづつ作成する．文型パターン化の作業は，「原文任意要素の削除」，「自立語の変数化」，「述部語尾表現の関数化」，「パターン任意要素の指定」，「表現要素のグループ化」，「各種加工」の６種類から構成される．以下，それぞれの具体的内容について述べる．</subsection>
  <subsubsection title="原文任意要素の削除">以下の２の条件を満たす要素を「原文任意要素」と判定し，原文から削除する．また，日本文と対応関係を持たない英文中の要素も原文から削除する．なお，(i)の条件は満たすが，(ii)の条件を満たさないものが，「パターン任意要素」である．</subsubsection>
  <subsubsection title="自立語の変数化">語彙的な用法で使用された線形な自立語を以下の順序で変数化する．なお，機能的用法で使用された自立語は変数化しない．(i)まず，日本語表現内の自立語に対応する訳語が英訳文中の同一の品詞の語（複合的な表現でも良い）として存在し，対訳辞書などによってその対応関係が決定できるものを日英同一の変数（変数名と変数番号共に同一）に置き換える．(ii)残された日本語表現内の自立語のうち，線形なものを変数化する．この場合，英語側に意味的に対応する自立語がなくても良い．また，英語側の自立語で，日本語側に対応する自立語を持たないものは変数化しない．以下，自立語変数化の個別的な方法を示す．</subsubsection>
  <subsubsection title="述部語尾表現の関数化">動詞，形容詞，形容動詞に接続する助動詞および助動詞と助詞の連鎖表現（連語）を「形式指定関数」を用いて書き換える．書き換える際の注意点は以下の通りである．なお，対応する英語文型パターンの箇所で必ずしも日本語文型パターンで使用した関数を使用する必要はない．使用する関数の種類は英語側で独自に決定する．</subsubsection>
  <subsubsection title="パターン任意要素の指定">日英対訳文型パターンを見比べ，下記の線形要素を「パターン任意要素」として指定する．但し，英語文形パターンでこの要素が指定されたときは，対応する日本語文型パターンに同一の番号を持つパターン任意要素が指定されていなければならない．</subsubsection>
  <subsubsection title="表現要素のグループ化">助詞，助詞相当語，または，副詞などの字面のうち，同一の意味で異なる表記を持つものを対象に，選択記号を用いて置き換え可能な表現として指定する．指定される要素は必須要素とパターン任意要素を共に含んでよい．</subsubsection>
  <subsubsection title="各種加工">前節までで得られた日英文型パターンに対して「ゼロ代名詞の補完」，「冠詞の削除」を行う．</subsubsection>
  <subsection title="句レベルの文型パターン化の方法">句レベルの文型パターン化では，「句の変数化」，「現在形変換」，「丁寧表現の標準化」，「名詞から名詞句への拡張」，「動詞から動詞句への拡張」，「機能語の拡充」の６種類の汎化作業を行う．</subsection>
  <subsection title="節レベルの文型パターン化の方法">節変数CLを用いた英語文型パターンの汎化を行う．簡単な例を示す。</subsection>
  <subsection title="文型パターン化作業の半自動化">半自動化を考慮した作業手順を図１に示す．図１の手順で重要な点は以下の通りである．これらの方法で抽出された汎化候補に対して，線形要素であることが機械的に明確に判定できるものについては，機械的に変数化，関数化を行う．また，機械的な判断規則が得られないものは候補のまま残し，言語アナリストの判断にゆだねる．言語アナリストが判断に迷うものについては，設計者との協議により個別に扱いを決定する．</subsection>
  <section title="重文と複文の文型パターン化">述部を２つ又は３つ含む重文と複文（記述文）を対象に前章で述べた方法により文型パターン化を行った．重文，複文を文型パターン化の対象としたのは以下の理由による．すなわち，日本語表現のうち，単文の非線形構造については，既に日本語語彙大系（池原悟，宮崎正弘，白井諭，横尾昭男，中岩浩巳，小倉健太郎，大山芳史，林良彦1997）においてまとめられており，高品質の翻訳が可能となっているのに対して，重文複文の非線形構造については，類似の知識ベースがなく，訳文品質は依然として低いレベルにとどまっているからである．また，述部の数を２と３に制限したのは，重文，複文と言えども，現実の文では，４個以上の述部を持つ文全体が非線形であることは少なく，そのような文は，述部２または３の文型パターンに分解して翻訳できる可能性が高いと考えられるためである．</section>
  <subsection title="対象例文と作業の状況"/>
  <subsection title="作成された文型パターンの例と数">作成した文型パターンの例を表６に示す．また，その数の内訳を表７に示す．単語レベルのパターン化では，標本文数128,713文中，642文は変数化される部分がないため，字面のみの文型パターンとして残され，128,071件の文型パターンが得られた．このうち6,342件(5%)は，互いに同一のパターンとなったため，異なり文型パターン数は121,729件である．次に，句レベルのパターン化では，単語レベルで得られた文型パターンのうちの約82%がさらに汎化され，104,619件の文型パターンが得られた．このうち，16,270件(16%)は，同一の文型パターンとなったため，異なり文型パターン数は，88,349件である．これに対して，節レベルで作成された文型パターンは13,031件で，単語レベルに比べて約1/10である．これは大半の対訳例文は非線形要素であり，汎化困難であること，すなわち，重文，複文構造の９割程度は，節の翻訳結果を組み合わせる従来の方法（要素合成法）では良い翻訳ができないことを示している．なお，全文型パターンのうち，同一のものは1,546件(11.9%)であった．記述レベルの違いによる文型パターンの縮退の程度を見ると，単語レベル（5%）に比べて，句レベル（16%）は３倍以上大きい．これはほぼ予想されたところで，汎化するにつれて文型パターンは縮退することを意味している．以上，３段階の文型パターン化で得られた文型パターンの総数は，字面パターンを含め，日本語文型パターン24.6万件であった．そのうち同一の文型パターンで縮退されるものは24,157件（9.8%)であるので，異なり文型パターンの合計は，221,564件である．</subsection>
  <subsection title="変数・関数の使用頻度">以上のように，殆どすべての重文・複文の構造は要素合成法の適さない非線形であるとは言え，その殆どすべてが１つ以上の線形要素（平均４〜５カ所）を持つ．これは，多様な言語表現がカバーできるような文型パターンが開発できる可能性を示しており，文型パターン翻訳は，用例翻訳の限界を超える方法として期待される．</subsection>
  <subsection title="汎化による文型パターンの同一化"/>
  <section title="あとがき">言語表現の構造と意味の関係に関する線形性と非線形性の定義に基づき，日英対訳例文から，非線形な表現構造を取り出して文型パターン化する方法を提案し，そのための具体的な作業手順を示した．また，その方法を重文，複文15万件の日英対訳例文に適用し，単語レベル，句レベル，節レベルの３種類の文型パターンをそれぞれ12.8万件，10.5万件，1.3万件（合計24.6万件，異なり221.1万件）を試作した．単語レベルと句レベルの文型パターンでは，標本とした対訳文に含まれる自立語（平均６語）のうち３〜４語が線形要素として変数化されたこと，また，関数化される付属語が１件弱あったことから，文型当たりの線形要素は平均４〜５カ所存在することなどが分かった．節レベルの文型パターンでは，変数化された節は４〜５％に過ぎず，大半の節は非線形要素であった．これらのことから，重文，複文の構造は，殆どが非線形で，節に分解して翻訳する要素合成法は適さないが，単語や句のレベルで見るとかなり多くの線形要素を含んでいることが分かる．また，人手による文型パターンの作成では，膨大な作業量が予想されたが，作業基準の明確化と各種のプログラムツールの準備などにより，作業の大半を自動化することができた．人手作業に頼る場合に比べて作業量は約1/10に削減したと推定され，作業品質の均一化も達成することができた．従来，汎用的で大規模な文型パターン辞書の開発は困難と考えられ，対象分野を限定した用例翻訳などが試みられてきたが，上記のように標本文には多くの線形要素が存在すること，文型パターン化作業の大半が機械化できることから見て，汎用的な文型パターン辞書開発の展望が得られた．ところで，今回作成した文型パターンは，文法情報で記述されている．試行的な実験によれば，再現率はかなり高い値が得られる見込みであるものの，意味的な適合率はまだまだ低い値だと予想される．意味的な適合率を向上させるには，各種変数に対する意味的な制約条件の付与が必須と見られる．今回の試作によって多くの文型パターンを得ることができ，種々の実験的検討が可能となった．今後は，(1)より高度な汎化手法とその効果の推定，(2)意味的制約条件付与の粒度とその効果の推定などについての実験的検討を進め，被覆率と意味的排他性ともに優れた文型パターンを目指して改良を行っていく予定である．</section>
</root>
