<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>基本語ドメイン辞書の構築と未知語ドメイン推定を用いた	ブログ自動分類法への応用</jtitle>
  <jauthor>橋本力黒橋禎夫</jauthor>
  <jabstract>言葉の意味処理にとってシソーラスは不可欠の資源である．シソーラスは，単語間の上位下位関係という，いわば縦の関連を表現するものである．我々は意味処理技術の深化を目指し，縦の関連に加えて，単語が使用されるドメインという，いわば横の関連を提案する．本研究では基本語を対象に，ドメイン辞書を半自動で構築した．本手法に必要なのは検索エンジンへのアクセスのみで，文書集合や高度に構造化された語彙資源等は必要ない．さらに，基本語ドメイン辞書の応用としてブログ自動分類を行った．各ブログ記事は，記事中の語にドメインとIDF値が付与され，最もIDF値の高いドメインに分類される．基本語ドメイン辞書に無い未知語のドメインは，基本語ドメイン辞書，Wikipedia，検索エンジンを利用して，リアルタイムで推定する．結果として，ブログ分類正解率94.0%(564/600)と，未知語ドメイン推定正解率76.6%(383/500)が得られた．</jabstract>
  <jkeywords>ドメイン,辞書,ブログ,文書分類,未知語ドメイン推定</jkeywords>
  <section title="2つの問題 ">基本語ドメイン辞書構築には2つの問題がある．1つは世界を適切に分類するドメイン体系の設計であり，もう1つは文書集合を必要としない基本語ドメイン辞書構築技術の開発である．1つ目の問題は，人間の外界認識の様式を明らかにするという難問である．本研究ではこの問題には深く立ち入らず，表にある，多くの人から合意が得られやすいと思われるシンプルなドメイン体系を採用した．このドメイン体系はOpenDirectoryProject(http://www.dmoz.org)等の検索ディレクトリのカテゴリを参考にした．また，「人」や「青」のような特定のドメインに属さない語のためにドメイン無しも用意した．もう1つの問題は，あるドメインと深く関わる単語集合を得ようとする場合，文書集合からの重要語抽出技術がその手法の第一候補と考えられるが，その種の手法が本研究には適用しにくいというものである．これは，特定の専門分野を対象とした場合に比べて，表にあるような一般的・日常的な粒度のドメインの文書集合を集めることが困難なことに起因する．当初我々は，検索ディレクトリの登録ページをそのような文書集合として利用した．しかし，登録ページの多くはいわゆるトップページ（特定のWebサイトの「入口」にあたるページ）で，統計的指標でキーワードを同定するには文章量が十分ではなかった．文章量を増やすためトップページのリンクを辿ってみたが，そのトップページが属する1つのサイトから多くのページが収集されたため，ドメインのキーワードというより，そのサイトのキーワードというべき語が抽出された．他に，関連性の低い広告リンクを辿ってしまうという問題もある．そこで我々は，文書集合を必要としない基本語ドメイン辞書構築手法を開発した．次節でその手法について述べる．</section>
  <section title="はじめに">言葉の意味処理にとってシソーラスは不可欠の資源である．シソーラスは，単語間の上位下位関係という，いわば縦の関連を表現するものである．我々は意味処理技術の深化を目指し，縦の関連に加えて，単語が使用されるドメインという，いわば横の関連を提案する．例えば，単語が「教科書」「先生」ならドメインは教育・学習であり，「庖丁」なら料理・食事，「メス」なら健康・医学である．本研究では，このようなドメイン情報を基本語約30,000語に付与し，基本語ドメイン辞書として完成させた．ドメインを考慮することでより自然な単語分類が可能となる．例えば分類語彙表は，「教科書」は『文献・図書』，「先生」は『専門的・技術的職業』として区別するが，ドメイン上は両者とも教育・学習に属する．また，分類語彙表は「庖丁」も「メス」も『刃物』として同一視するが，両者はドメインにおいて区別される．ドメイン情報は様々な自然言語処理タスクで利用されてきた．本研究ではで述べるように文書分類に応用するが，それ以外にも，文書フィルタリング，語義曖昧性解消，機械翻訳等で用いられてきた．本研究で開発した基本語ドメイン辞書構築手法は半自動のプロセスである．まず，人手で付与されたドメイン手掛かり語と各基本語の関連度をもとに，基本語にドメインを自動付与する．次に，自動ドメイン付与結果を人手で修正して完成させる．関連度計算には検索ヒット数を利用した．本研究で半自動の構築プロセスを採用したのは次の理由による．基本語の語彙情報は，多くの自然言語処理技術の根幹を形成するものであり，非常に高い正確さが要求される．しかし今日の技術では，全自動でそのような正確さを備えた語彙情報を獲得するのは困難である．一方で，全て人手で作業するのは，コスト的にも，一貫性と保守性の観点からも望ましくない．以上の理由により，高い精度の自動ドメイン付与結果を人手で修正する，という半自動プロセスを採用したこのドメイン辞書は世界初のフリーの日本語ドメイン資源である．また，本手法に必要なのは検索エンジンへのアクセスのみで，文書集合や高度に構造化された語彙資源等は必要ない．さらに，基本語ドメイン辞書の応用としてブログ自動分類を行った．各ブログ記事は，記事中の語にドメインとIDF値が付与され，最もIDF値の高いドメインに分類される．基本語ドメイン辞書に無い未知語のドメインは，基本語ドメイン辞書，Wikipedia，検索エンジンを利用して，リアルタイムで推定される．結果として，ブログ分類正解率94%(564/600)と，未知語ドメイン推定正解率76.6%(383/500)が得られた．なお，基本語ドメイン辞書に収録するのは基本語のみであり，専門用語等は含めない．以下，で基本語ドメイン辞書構築時の問題点を，では基本語ドメイン辞書構築手法を述べる．完成した基本語ドメイン辞書の詳細はで報告する．では基本語ドメイン辞書のブログ分類への応用について述べ，ではブログ分類時に用いられる未知語ドメイン推定について述べる．その後，ブログ分類と未知語ドメイン推定の評価結果をで報告する．で関連研究と比較した後，で結論を述べる．</section>
  <subsection title="ドメイン割り当ての性能評価">からで述べた手法のドメイン割り当て正解率を測定した．ドメイン割り当て結果から基本語—ドメインのペアを380組抽出し，そのうち何%が正解か調べた．比較のためベースラインも用意した．ベースラインは，全ての基本語をドメイン無しとした場合の正解率である．これは，予備調査の段階で，基本語の半分以上がドメイン無しと判定されることがわかったためである．結果として，81.3%(309/380)の正解率を得た．一方ベースラインの正解率は69.5%(264/380)だった．</subsection>
  <subsection title="複数ドメインの割り当て">ある基本語は複数のドメインに属す．例えば「大学院」なら教育・学習と科学・技術の両方に属すものと考えられる．しかし，上述の手法は1語を1つのドメインにしか割り当てないように設計されている．本節では，1語に対し複数のドメインを割り当てることが可能な，上述の手法の拡張版について述べる．語を，A_dスコアが最も高いドメインだけでなく，以下の2つの条件を満たすドメイン全てに割り当てる．そのドメインのA_dスコアがで述べた閾値以上である．そのドメインのA_dスコアが最も高いA_dスコアに十分近い．2番目の条件は次のように定式化される．最も高いA_d-そのドメインのA_d最も高いA_d&lt;0.01この手法により，基本語—ドメインの組は814組増えた．一方，基本語—ドメインの全ペアから392組抽出して正解率を調べたところ，正解率は78.6%(308/392)に落ちることがわかった．</subsection>
  <subsection title="Snippets法">Snippets法の流れは次の通りである．企業の広告サイト等のタイトルとスニペットを検索結果からあらかじめ除外しておく．	次のリスト中の語がタイトルとスニペットに2回以上現れたら，	それを企業サイトのものと判断する．	検索結果から基本語のみを抽出する．基本語ドメイン辞書を参照して，各基本語にドメインとIDF値を付与する．IDF値合計が最も高いドメインを未知語に割り当てる．ただし，IDF値合計が最も高いドメインが〈ドメイン無し〉の場合，次の条件のもと，2番目にIDF値が高いドメインに割り当てる．2番目のドメインのIDF値〈ドメイン無し〉のIDF値&gt;0.15あらかじめ企業サイトのタイトルとスニペットを除外するのは次の理由による．検索結果には企業の広告サイト等のタイトルとスニペットが含まれうるが，これが多くなると，未知語の本来のドメインとは関係なくビジネスと誤判定されてしまう．例えば「プロピレングリコール」という未知語は，本来科学・技術に属するべきだが，検索結果に医療あるいは工業関係の企業が多数現れるためビジネスと誤判定されてしまう．これを防ぐために企業サイトのタイトルとスニペットを除外しておく．ドメイン推定の所要時間は6秒程度である．</subsection>
  <subsection title="Components法">Components法の流れは次の通りである．未知語を構成する基本語を抽出する．基本語ドメイン辞書を参照して，各基本語にドメインとIDF値を付与する．IDF値合計が最も高いドメインを未知語に割り当てる．ただし，IDF値合計が最も高いドメインが〈ドメイン無し〉の場合，次の条件のもと，2番目にIDF値が高いドメインに割り当てる．2番目のドメインのIDF値〈ドメイン無し〉のIDF値&gt;0.15例えば未知語が「金融市場」の場合，その構成語である基本語「金融」と「市場」のドメインを手掛かりとして「金融市場」のドメインを得る．ドメイン推定の所要時間は約4秒である．</subsection>
  <subsection title="実験条件"/>
  <subsubsection title="評価データ">分類対象のブログ記事は，Yahoo!ブログ(http://blogs.yahoo.co.jp/)から，各ドメインにつき50記事ずつ，計600記事得た．Yahoo!ブログでは，記事が投稿時に著者によってカテゴリ（本研究のドメインに相当するもの）に分類されている．本研究では，ドメインごとに対応するYahoo!ブログカテゴリを決めておいて，そのカテゴリからドメインごとに50記事ずつ集めた．今回の実験で使用したドメインとYahoo!ブログカテゴリの対応関係は表の通りである．これらのYahoo!ブログカテゴリは，本研究のドメインの定義とよくマッチし，かつ，なるべく広範な内容をカバーするように選定した．</subsubsection>
  <subsubsection title="評価方法">ブログ分類手法と未知語ドメイン推定手法それぞれに対し，正解率を測定した．ブログ分類手法の評価では，ブログ分類における未知語ドメイン推定の効果を調べるために，分類の手掛かりに利用する語として，「基本語のみ」，「基本語+単純未知語」，「基本語+全未知語（単純未知語と複合名詞未知語の両方）」の3通りを試した．さらに，IDF値合計がトップのものだけでなく，上位N位までに正解が含まれているかも調べたは除く．．加えて，人手修正無しの基本語ドメイン辞書を用いた場合と，スコアにIDF値ではなくドメインごとの語数を用いた場合のブログ分類結果も調査した．これらに関しては「基本語+全未知語」のみを試した．未知語ドメイン推定手法の評価では，分類実験評価データ中の未知語約12,000語のドメイン推定結果から500件をサンプリングして正解率を調べた．複数ドメインに属すると考えられる語に関しては，そのうちの1つが推定されていれば正解とした．また，未知語ドメイン推定で使用した各手法(Wikipedia-strict，Wikipedia-loose，Snippets，Components)の使用頻度とそれぞれの正解率も調べた．</subsubsection>
  <subsection title="ブログ分類結果">ブログ分類の正解率は表の通りである．この結果は，分類手法がにあるようなごくシンプルなものでも，基本語を対象に分類のための手掛かり（本研究ではドメイン情報）をしっかり整備することで，高い精度でブログ分類が可能であることを示している．また，「基本語+単純未知語」が「基本語のみ」をわずかだが上回り，「基本語+全未知語」がその他2つを上回っていることが，未知語ドメイン推定がブログ分類に効果的であることを示している．分類間違いの大半は，記事に書かれているあまり重要でない周辺的な話題を誤って取り上げてしまったことに起因する．例えば，観光旅行に関するある記事では，その記事の著者が旅行の交通手段に何度か言及したため，本来レクリエーションに分類されるべきところを，誤って交通に分類した．他に，経営・業務システムを開発しているシステムエンジニアに関する記事が，本来科学・技術に分類されるべきところを，誤ってビジネスに分類されたケースがある．手作業修正していない基本語ドメイン辞書を用いた場合のブログ分類結果は表の通りである．手作業修正無しの辞書でも正解率が80%を越えているが，これは本研究の基本語ドメイン辞書構築手法の精度の高さを示している．一方，手作業修正を加えた場合に比べたら上位1位で10%以上正解率が下がった．これは，正確に手作業修正が行われたことを示しており，本研究の成果である基本語ドメイン辞書の言語資源としての完成度の高さを示している．本研究ではドメインごとのIDF値の合計をブログ分類時のスコアとして使用したが，より単純に，ドメインごとの語数を用いた場合は，表のような結果になる．IDF値合計を用いた場合を若干下回っているが，これは単純に語数を用いるより，IDF値で重み付けすることがより効果的であることを示している．</subsection>
  <subsection title="未知語ドメイン推定結果">未知語ドメイン推定の正解率は76.6%(383/500)だった．各手法(Wikipedia-strict，Wikipedia-loose，Snippets，Components)の使用頻度と正解率は表の通りである．最も使用頻度の高いSnippets法の正解率が76%と比較的高い．最も精度の高いWikipedia-strict法の使用頻度はそれほど高くないが，今後Wikipediaのエントリ数が増えるにしたがい使用頻度が高くなり，その結果，未知語ドメイン推定全体の正解率も高まることが期待できる．単純未知語のドメイン推定の成功例として，ビジネスとして正しく推定された「デイトレ」（「デイトレード」の略）が挙げられる．他には，文化・芸術として推定された「レオナルド・ディカプリオ」などがある．複合名詞未知語のドメイン推定成功例には，「支持率」や「運動野」などが含まれる．前者は，その構成語である「支持」も「率」もそれ単体ではドメイン無しだが，全体としては政治であるということが正しく推定された．同様に，後者は，その構成語である「運動」も「野」もそれ単体ではドメイン無しだが，全体としては健康・医学であるということが正しく推定された．失敗例のほとんどは，ドメイン無しかそれ以外かの判断を誤ったものである．主なものは，都道府県名と市区町村名，あるいはありふれた人名であり，本来どちらもドメイン無しに属する．しかし，前者は，ほとんどの地方自治体が行政等に関するホームページを開設しているため，Wikipedia法あるいはSnippets法により，政治と誤判定される．後者に関する誤りは，ほとんどの人名が何らかのドメインと関連づけられてしまうというWebの性質により引き起こされる．つまり，どんなありふれた人名でも，それをクエリとしてWeb検索すると，何らかの特定のドメインに関するWebサイトが検索されてしまう．</subsection>
  <subsection title="ドメイン資源の関連研究">上位下位関係に比べると，単語間のドメイン関係に関する研究は少ない．上位下位関係については，多くの言語資源（シソーラス）が構築され，また，その構築方法に関する研究も活発である．一方，ドメイン関係では，構築された言語資源も構築に関する方法論もわずかである．既存のドメイン資源として挙げられるのはHowNetとWordNet，そしてLDOCEである．HowNetでは，ECONOMY，INDUSTRY，AGRICULTURE，EDUCATION等，計32のドメインが想定されている．WordNetではsynset間にドメインにあたる情報が定義されている．例えば，forehand，rally，matchはtennisに関連づけられている．人間向けの辞書としては，LDOCEがドメインにあたる情報（subjectコード）を単語に付与している．しかしながら，上記のようなドメイン資源は英語や中国語などのごく少数の言語でしか利用できない．多くの言語でドメイン情報が利用できるようになるために，効率的なドメイン資源の構築方法が求められる．しかし，従来のドメイン資源構築手法のほとんどは，LDOCEやWordNetといった，高度に構造化された既存の語彙資源を利用しており，そのような高価な語彙資源が存在しない言語に対しては適用できない．例えば，はLDOCEにあるドメイン情報を利用して単語間のドメイン関係を得ている．では，WordNetにあるドメイン情報を拡充することを目的に，上位のsynsetに手作業でドメイン情報を与え，その後，自動で下位階層にドメイン情報を伝搬させている．では，WordNetの各synsetに対し，Webから集めた文書集合から，そのsynsetと同じドメインに属する語を抽出している．Webから文書集合を集める際，効果的なクエリを生成するため，WordNetの意味情報を活用している．は，WordNetとFarEastDictionaryに定義されているドメイン情報から「ドメインタグ」を定義し，それをWordNetに付与している．このように，既存の手法はWordNetやLDOCE等の語彙資源の存在を前提にしているため，そのような資源の無い言語には適用できない．そこで，高度に構造化された語彙資源に頼らないドメイン資源構築手法が望まれる．そのような手法の第一候補は，情報検索や専門用語抽出の分野で開発された重要語抽出手法であろう．しかし，で述べた通り，本研究のように基本語を対象としたドメインの場合，重要語抽出の元となる文書集合を正確に収集するのが非常に困難である．一方，本研究のドメイン資源構築手法は，文書集合もWordNetのような高価な語彙資源も必要としない．また，本研究では表にある12ドメインを採用してドメイン資源を構築したが，で述べたように，本研究の基本語ドメイン辞書構築手法は特定のドメイン体系に依存しない．以上を踏まえると，本研究のドメイン資源研究における貢献は次の2点である．（一般に利用可能な）世界初の日本語ドメイン資源を構築した．文書集合もWordNetのような高価な語彙資源も必要としないドメイン資源構築手法を開発した．</subsection>
  <subsection title="文書分類の関連研究">従来の文書分類手法は，機械学習等の統計的手法を用いたものがほとんどである．例えば，k-最近隣法，決定木，ナイーブベイズ，決定リスト，サポートベクトルマシン，ブースティングを用いたものがある．これらのような統計的手法では，訓練データとして大量の文書集合をあらかじめ用意しなくてはならない．近年，少量の正解情報が付与されたデータと正解情報のない大量のデータから分類器を構築する研究も行われているが，その技術は発展途上と言える．一方，本研究の分類手法では，基本語のみを対象に分類の手掛かり（ドメイン情報）を整備しておくだけで済む．上述の通り，本研究の基本語ドメイン辞書を作るには，高価な語彙資源も文書集合も必要なく，Webへのアクセスさえ用意すればよい．また，で述べた通り，構築の過程は全自動ではなく手作業をわずかに要するが，その作業は軽微なものである．本研究の分類手法は我々が構築した基本語ドメイン辞書に基づいているため，分類体系が表にある12ドメインに固定されている．しかし，で述べた通り，基本語ドメイン辞書のドメイン体系はユーザが目的に応じて自由に選べるため，我々が使用した12ドメインとは異なる分類体系を使用する場合，その体系に合わせて基本語ドメイン辞書を作りなおせばよい．そのコストは上述の通り軽微なものである．また，文書分類が実際に用いられる現場では，分類体系が頻繁に変更されるということは考えにくいため，いったん基本語ドメイン辞書を構築すればそれで済む．本研究の分類手法のもう一つの強みは，未知語への対応能力である．で述べた通り，本手法では，記事中に未知語を発見すると，リアルタイムでその語のドメインを推定する．そしてその正解率も77%と実用に耐えうるものであった．この能力は，ブログのような，新たな語が次々に生まれ出るようなジャンルの文書を分類する際に非常に有効である．一方，上に挙げた統計的手法で未知語に対応するには，訓練データの文書集合を集め直す必要があり，大変手間がかかる．しかもブログを対象とした場合，次々と未知語が現れるため，訓練データの更新を短い周期で行う必要がある．以上をまとめると，本研究の文書分類研究における貢献は次のようになる．機械学習（そして文書集合）を必要としない，未知語にも柔軟に対応できる文書分類手法を開発した．</subsection>
</root>
