<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <jtitle>文書に対する大衆の興味の強さの推定</jtitle>
  <jauthor>沢井康孝山本和英</jauthor>
  <jabstract>ある入力文書が多くの人にとってどの程度興味や関心を持つかを算出する指標を提案する．各個人の興味や関心は多種多様であり，これを把握することで情報のフィルタリング等を行う研究は知られているが，本研究では不特定多数すなわち大衆が全体でどの程度の興味を持つかについて検討を行った．このような技術は，不特定多数に対して閲覧されることを想定しているWebサイトにおける提示文書の選択や表示順の変更など，非常に重要な応用分野を持っている．我々は大衆の興味が反映されている情報源として順位付き文書を使用した．本手法ではこれを学習データとして利用して，文書に含まれる語句及び文書自体に興味の強弱を値として付与する手法を構築した．興味を値として扱うことで，興味の強弱を興味がある・ないの2値ではなく興味の程度を知ることや興味発生の要因分析を行うことが可能である．提案手法は，文書に含まれる語句を興味判別する素性として扱い，内容語，複合名詞，内容語及び複合名詞の組み合わせの3種類について比較，議論した．評価は，ニュース記事のランキングを対象にして，実際の順位とシステムの順位を比較した．その結果，順位相関に基づいた評価値は0.867であり，手法の有効性を確認した．さらに，ほぼ興味を持たれない記事に対して抽出精度0.90を超える精度で弁別できることを実験で確認した．</jabstract>
  <jkeywords>大衆の興味，順位情報，順位相関，テキストマイニング</jkeywords>
  <section title="はじめに">近年，Webの普及や様々なコンテンツの増加に代表される不特定多数の情報の取得や不特定多数への情報の発信が容易になったことで，個人が取得できる情報の量が急激に増大してきている．個人が取得できる情報量は今後さらに増え続けるだろう．このような状況は，必要な情報を簡単に得られるようにする一方で不必要な情報も集めてしまう原因になっている．この問題を解決する方法として大量の情報の中から必要な情報だけを選択する技術が必要で，これを実現する手段として検索，フィルタリング，テキストマイニングが挙げられる．このような技術はスパムメールの排除やWebのショッピングサイトの推薦システム等で実際に使われている．本論文では大量の情報の中から必要な情報を取得する手段として人間の興味に着目し，文書に含まれる語句及び文書自体に興味の強弱を値として付与することを提案する．本論文では，不特定多数の人がどの程度興味を持つかに注目した．すなわち不特定多数を全体とした大衆に対する興味の程度である．興味の強弱を語句及び文書自体に付与することにより人間の興味（文書の面白さ，文書の注目度）の観点で情報を選別することが可能となるだけではなく，興味の強弱を値として与えることで興味がある・ないの関係ではなく興味の強さの程度を知ることができる．また，文書に含まれる語句に与えた興味の強弱の値から文書のどの部分が最も興味が強いか明らかになるため，文書のどの部分が興味の要因となるのか分析を行うことが可能である．このように語句の興味の強弱自体を明らかにすることは，例えばタイトル作成や広告等において同一の意味を示す複数の語句の中から興味が強い語句を選択する際の基準として利用できるため，興味を持ってもらえるように文書を作成する支援となることが期待できる．さらに，Web上でのアクセスランキングなどはアクセス数の集計後に知ることのできる事後の情報である．本論文の文書自体に付与する興味の強弱の値を利用することでこの順位を事前に予測することが可能となり，提示する文書の選択や表示順の変更などをアクセス集計前に利用することが期待できる．大衆の興味が反映されているデータに注目することでこのような大衆の興味を捉えることが出来ると考える．また興味を持つことになった原因と持たれない原因を分析する手がかりになると期待できる．本論文では，多くの人が興味を持つ文書を判断するため，まず興味の判断に必要な素性を文書から抽出する．次に抽出した素性に興味の強弱を値で推定して付与する．さらに興味の強弱の値が付与された素性から文書自体の興味の強弱を推定する．章にて本論文で対象とする興味，章にて関連研究，章で順位情報の詳細，章で提案手法について述べ，章で評価実験及び考察を行う．さらに章で提案手法の拡張について述べ，その評価を章にて行う</section>
  <section title="興味について"/>
  <subsection title="大衆の興味">興味はある対象に対して面白いと感じる又は魅かれている状態を示すものであり，個人によって興味を持つ対象は様々である．我々は個人の興味の集合を大衆の興味とした．大衆の興味を引きやすいということはより多くの人に興味を持たれるものであり，このようなものを大衆の興味を得られやすい情報として扱っている．前述のように各個人の興味は多種多様であり，1つの尺度では表せないものである．しかし不特定多数の人がいる中で興味を持つ人がどの程度いるかという大衆の興味として扱うことで興味の傾向などが得られると考えている</subsection>
  <subsection title="対象とする興味">我々が定義した大衆の興味には次に示す2種類の興味が含まれていると考える．時間変動を含んでいる興味時間変動を含んでいる興味はトレンドや流行と呼ばれ，今現在や過去のある時点で興味を集めているもの対象自体が持っている興味対象（語句）自体が普遍的に持つ「興味を発生させる強さ」を指し，時間で変動せずに対象自体が持っている普遍的な興味の度合い我々は語句自体が持つ時間変動を持たない後者の興味の強さに注目し本論文の対象とした．例えばトレンド分析の結果「収賄の疑いで逮捕」が抽出された場合，これは現在注目を集めている特定の話題として抽出されたものである．本論文ではこのような時間で変動するトレンドではなく，「逮捕」という語句そのものが普遍的に持つ興味があると考え，その強さを明らかにするためにその語句に対して興味の強さを値として与えた</subsection>
  <section title="関連研究">興味の分析や抽出を行う先行研究には，多数の販売記録から対象者が興味を持つ商品の推薦を行うものや，時系列分析を行って単語の出現傾向から現在注目されているイベントや単語を検出する研究などがある．さらに最近では文書の書き手が個人であるBlogなどを用いることで主観情報の分析や個人の興味，トレンド分析を行う研究が存在する．奥村らはWeb上の文書を時間情報が含まれたdocumentstreamで扱い，burst検出手法に基づいて分析を行い注目されている話題を検出する手法を提案している．このシステムではBlogなどに対する書き込み時間を基に単語の出現間隔が短くなっている箇所に注目すべき話題があるとして注目されている話題の検出を行っている．このように現在注目を集めている話題，及び過去に注目を集めていた話題を検出するのはトレンド分析の1種であり，興味を分析する研究の1つとして挙げられる．また西原らは興味を持ってもらえるタイトルやアブストラクトの作成を目標に，興味を引く研究発表のタイトルを作成する支援システムを提案している．システムは論文タイトルを入力にとり，興味を値として推定しこの値によって入力されたタイトル群に順位を付与している．興味の値としてタイトルに含まれる名詞の分かりやすさと，単語の組み合わせの斬新さという2つの尺度からタイトルの面白さを評価している．興味自体の分析を行っている研究として福原らのKANSHINの開発が挙げられる．このシステムはBlog記事を大量に収集し時系列分析することで社会の「関心動向」（トレンド）を把握することを可能としている．収集した記事から単語が出現する頻度の推移を分析し，興味の発生を「関心パタン」として周期型，漸次増加型，突発型，関心持続型，その他の5つに分類している．さらに単語と気温の関係のような出現単語と現実で起こる現象の関係についても議論を行っている．興味を持つ商品や楽曲の推薦を行う研究として協調フィルタリングを使用した研究が挙げられる．協調フィルタリングは複数のユーザが評価したデータが存在する中で，対象者と嗜好等の類似度によって求めたいくつかの類似性の高いユーザの情報を選択し，使用者へ推薦する情報の選別に利用する．個人の興味を対象としプロファイルやユーザー間の類似度を利用して情報の選択を行う．Resnickらはニュースの記事の集合から，対象者の好みに合う記事を推薦するシステムを開発した．個人がニュース記事に付与した5段階の評価値を利用している．Upendraらは楽曲のプレイリスト生成システムを考案している．これは多数の人が作成したプレイリストから対象者にプレイリストを提供するシステムである．これらの研究では単語の出現する頻度を時系列で解析することや，出現した単語の斬新さ等の尺度を定義することによって興味を捉えている．これに対し本論文では文書の内容自体と大衆の興味が反映されているデータを基に興味の強さを推定した．対象とする興味はトレンドのような時間で変動する興味ではなく，語句自体が持つ時系列で変化しない興味の強さである．このような興味を対象に，大衆の興味が反映されているデータから興味の強弱を値として推定する研究は従来行われていない</section>
  <section title="順位情報付き文書">人の興味の情報が得られるものとしてWeb掲示板，Blog，Webページのアクセスランキング，アンケートなどが存在する．我々は大衆の興味を含んでいる情報源として順位情報に注目し，Webで公開されているニュースランキングを選択した．ランキングは不特定多数の利用者の興味が反映されており，大衆の興味を含むデータとして有効である</section>
  <subsection title="順位情報と興味">本論文で扱う順位情報について述べる．本論文における順位情報とは，ある対象を一定の基準で並び替えを行い，昇順または降順に付与した順番の事である．順位を付与する際に用いられる基準には様々な種類が存在する．以下に順位情報と順位を決定した基準についていくつか示す．順位情報と順位の決定基準アクセス数ランキング：アクセス数選択式のアンケート：投票数ダウンロードランキング：ダウンロード数検索キーワードランキング：クエリの使用回数例として示した順位情報は人に選択されるほど上位の順位が付与される．そのため，順位情報は多数の人の興味が集合した結果であり，大衆の興味を強く反映していると考える．順位を決定する基準であるアクセス数や投票数は人々に選択された数がそのまま反映され直接的に人の興味に関係する．順位情報自体はこの基準の上下関係である．この意味で順位情報は大衆の興味と間接的に関係している情報と考えられる．そこで，本論文では大衆の興味という情報をスコアの形で推定するために，順位情報をアクセス数やダウンロード数に変換することを考えた</subsection>
  <subsection title="順位情報の扱い">節で述べたように順位情報は興味に対して間接的な関係を示している値である．本論文で集めた順位情報はアクセス数によって順位が決定されている．そこでまず順位情報をアクセス数の値に変換することを考える．これは順位からアクセス数を推定することで行い，順位情報の示す上下関係から順位付けの決定基準に変換することに相当する．この変換によって順位が持っている興味に対する間接的な関係をアクセス数のように興味に対して直接関係する値に変換することが可能になる．アクセス数と順位の間にある関係は経験則でべき乗の法則に従うことが知られている．本論文ではこの経験則を利用して順位を興味に直接関係する値として変換する．順位の変数rとアクセス数の変数hの関係をべき乗の法則に従うとし，両対数上で直線となる特性から式()が仮定できる．式()に順位とアクセス数の関係式を示す．式()においてC_1及びC_2は任意の定数を示している．本研究では式を簡単にするためC_1=C_2=1として扱う．この結果順位rからアクセス数hを推定する変換式Hit(r)を式()に示す．式()によって文書に付与されている順位rはアクセス数に変換される．式()で表される推定アクセス数は0から1までの値をとり，最大のアクセス数が1となるように正規化されている</subsection>
  <section title="提案手法">本節では文書に興味の強弱を値として付与する方法について提案する．提案手法の概略を図に示す．文書に含まれる語句の興味の強弱を推定するために，まず文書に含まれる形態素から内容語を興味判別の素性として抽出した．なぜなら文書が興味を持たれるかはその文書の内容に依存しており，人が文書の興味を判断する際に文法的機能を示す機能語では直接的に興味を引く対象にはならないと考えたためである．次に，今注目している素性が興味を引くかどうかを興味の強弱の値で表すことによって推定する．興味を値で推定する方法として学習データを利用した2つの尺度を用いた．1つ目の尺度として学習データにおいて順位付き文書に出現する回数と順位無し文書に出現する回数の割合を使用した．これは，興味を持たれやすい文書はランキングに出現しやすく，それに伴って文書に含まれる内容語がランキングの中で出現する回数が多くなると考えるためである．2つ目の尺度は出現順位である．興味が持たれやすいならば高い順位に出現することが多くアクセス数も高い値を持つと考える．ここでは順位から推定したアクセス数の平均を利用した．以上2つの尺度を本論文では興味を推定するために用いる．最後に文書自体に興味の強弱を値で付与する．文書の興味の強弱は文書に含まれる素性に付与された興味の強弱の値によって決定する．以上の3つのステップで本システムは興味の強弱に関する値を文書に付与する．興味を推定するための素性の抽出	入力された文書を形態素解析し内容語を抽出する．素性の興味強度の推定順位付き文書を利用して素性に興味の強弱を値で付与する．文書の興味強度の推定文書に対して興味の強弱を値で付与する．次節より各ステップの詳細について説明する</section>
  <subsection title="興味を推定するための素性の抽出">入力されたそれぞれの文書から興味の判別を行う際に重要であると考えられる素性を抽出する．形態素解析器に茶筌を用いた．人が文書に対して興味があるかどうか判断する場合，助詞，助動詞，接続詞などの機能語に注目することは考えにくく，文書の内容が表れている内容語が重要であると考える．また出現した単語の順序よりも，どのような単語が出現しているかが重要であると考える．そこで，文書を内容語の集合(bag-of-words)で表現することにした．本論文で抽出する内容語の品詞を茶筌(IPADIC)の品詞体系に従って次に示す．使用する品詞名詞（一般，固有名詞，サ変接続，形容動詞語幹）動詞（自立）形容詞（自立）ただし，以下に示す8形態素は出現頻度が非常に多く，また他の語句の補助的な機能を持つ語句であることから興味の強弱の判断材料として不向きであるため，ストップワードとする．ストップワード抽出処理の例をchasenexに示す．内容語の抽出処理入力：共産社民両党に国会を混乱させたことをわびた．抽出単語：共産，社民，党，国会，混乱，わびるitembox本節で述べた品詞，条件を持つ内容語について次節以降の処理を行う</subsection>
  <subsection title="素性の興味強度の推定">対象となる素性に学習データを利用して興味の強弱を値として与える方法について述べる．学習データはあらかじめ用意しておいた順位情報が付与されている文書，及び順位情報が付与されなかった文書の集合である．文書自体の興味の強弱が内容語に左右されるとしたときに，内容語自身が持つ興味への影響の強弱は，注目している内容語が学習データの順位付き文書において出現する回数及びその順位に関係していると考えられる．興味に関係する要素順位情報付き文書に出現した文書数順位情報無し文書に出現した文書数順位別出現文書数入力文書から抽出した素性には，興味の強弱に基づいた値として興味スコアを付与する．興味スコアを付与するために以下の処理を行う．学習データにおける対象素性の各出現回数を数える．出現回数は順位情報付き文書に出現した文書数，順位情報無し文書に出現した文書数，各順位における出現文書数の3種類である．対象が学習データ内で一度も出現していない場合，興味スコアの付与は困難であるため興味スコアの付与は行わずに素性の集合から取り除く．各種出現回数から興味スコアを付与する．本論文では興味を2つの尺度で評価する．まず平均アクセス数の形で興味を評価する方法について述べる．入力文書Dに含まれる素性をwとしてwが順位rに出現した文書数Rank_DF_r(w)，素性wが順位情報付き文書に出現した文書数をRanked_DF(w)，素性wが順位情報無し文書に出現した文書数をUnRanked_DF(w)と表す．このとき素性wについて平均アクセス数Average_Hit(w)を式()によって求める．順位rをアクセス数に変換する関数Hit(r)は式()を用いる．式()におけるMは順位付き文書に付与される順位で最も低い順位を示す．次に，興味を持たれる要素ならば順位付き文書に出現する回数が多いという観点から素性wが全文書に対して順位付き文書に出現する割合をRanked_Ratio(w)で示し式()を用いる．以上2つの尺度から素性wの興味スコアInterest(w)を式()によって算出する．それぞれの素性について式()を使って興味スコアを決定する．この時，興味スコアが算出できなかった素性は除外する．こうして入力文書Dに対して値が決定できた興味スコア列をFで示し文書の興味推定に使用する．興味スコアの作成例をchasenex2に示す．興味スコア列の作成入力D_0：南極観測隊の越冬交代式が1日，昭和基地で開かれた．抽出単語：｛南極，観測，越冬，交代，昭和，基地，開く｝[-0.5zw]興味スコアの計算例(南極)：Interest(南極)&amp;=Average_Hit(南極)Ranked_Ratio(南極)&amp;=11+132(22+3)=0.266align*興味スコア列：F_0=0.266,0.125,0,0.25,0.033itembox</subsection>
  <subsection title="文書の興味強度の推定">入力文書Dから作成した興味スコア列Fを利用して興味の強弱を値とした文書興味スコアを文書に付与する方法について述べる．入力文書に含まれる素性それぞれが，順位に対して影響を与えるとしたとき，興味スコアの高い素性は順位を上げる要素であり，興味スコアの低い素性は順位を下げる要素である．そこで，入力文書Dに含まれる素性から作成した興味スコア列Fを使用して文書興味スコアを式()によって算出する．式()において，Fは入力文書Dから作成した興味スコア列を示し，NはFの興味スコア列の要素数を示している．chasenex2に示した入力文書D_0の興味スコアはtextに示すように計算される．文書興味スコアの算出Interest_Doc(D_0)&amp;=(0.266+0.125+0+0.25+0.033)5&amp;=0.132align*itembox本研究では入力文書に文書興味スコアを計算し順位を付与するシステムを構築した．入力文書の順位付けは各入力文書について式()を使用して文書興味スコアを付与し，スコアの高い順に順位を与える．システムは順位の高い順に出力を行う</subsection>
  <section title="評価実験"/>
  <subsection title="評価方法">本論文の評価はシステムが付与したランキングの上位文書がより多くの人に興味を持たれているかを確認する事である．実際の順位が付与された文書を含む文書群を入力とし，システムが付与した順位と実際の順位を比較することで評価を行った．このとき実際に付与されている順位を正解として扱っている．本論文ではシステムの出力順位と実際の順位が近似しているほど高精度であると考え，評価式は相関係数を求めるSpearmanの順位相関係数を基に式を拡張して用いた．Spearmanの順位相関係数を式()に示す．式()においてnは入力順位の総数，d_iはi番目に入力された2つの順位x_i,y_iの差分を示している．=1-6_i=1^n(d_i)^2n(n^2-1)	d_i=x_i-y_i	gather本論文における精度はシステムの出力した順位と実際の順位が類似するほど精度が高いとする．本評価では式()を式()の様に変更して評価式として扱う．式()においてm番目にシステムが出力した順位と正解順位の対をRank_Sys_m,Rank_Ans_mと示す．d_m=Rank_Sys_m-Rank_Ans_m,&amp;if~existRank_Ans_m0,&amp;otherwisecases	Rank_Sys_m=m	gather式()を使った場合式()において，nは入力文書の総文書数を示し，iはシステム出力の順位，d_iはシステムの順位と実際の順位との差を示している．ただし順位の差を計算する上で実際の順位とシステムの順位の両方の値を持つ文書のみに対して順位差d_iを計算を行う．これは正解の順位が正確に得ることが出来ないためである．評価式は以下に示す情報が反映されている．実際の順位とシステムの順位の差興味を持たれなかった記事がシステムの上位に出現する数評価式において上記の項目が大きい値を持つとき評価値を下げることになる．評価式は-1から1までの値をとり，評価式の結果が1に近づくほどシステム出力の順位と実際の順位が近いことを示す．評価値が1に近づくことはシステムが大衆の選択した文書に高い順位を与え，さらにシステムの出力した順位と正解の順位が近いことを示す．また評価の結果が1の時，システムの出力した順位と実際の順位に差が全くないことを示している．評価式を使った計算をevalexに示す．様々な正解に対する評価値の計算入力文書数を10文書とし正解が1位，2位，3位の3つの場合の計算を示す．空欄は順位が無いことを示している．各評価値の計算を以下に示す．12pt正解1：1-6(0+1^2+1^2)(10(10^2-1))=0.99正解2：1-6(-2^2+2^2+5^2)(10(10^2-1))=0.81正解3：1-6(0+0+0)(10(10^2-1))=1正解4：1-6(5^2+7^2+9^2)(10(10^2-1))=0.07正解5：1-6(7^2+7^2+7^2)(10(10^2-1))=0.11itembox</subsection>
  <subsection title="学習データの収集">本論文ではランキングに付与されている順位情報を用いるために順位情報が付与されている文書を収集した．順位付き文書の収集源として我々はニュースランキングに着目した．順位情報が付与されている文書が新聞記事であるため，形態素解析などの処理が容易であり，また閲覧数を基にランキング付与を行っているという点において大衆の興味への関係性が高いと考えたからである．本論文では順位付き文書を朝日新聞社の「アクセスTop30」を対象に収集した．このランキングはWeb上で公開されており，掲載される記事のジャンルは，社会，スポーツ，ビジネス，暮らし，政治，国際，文化，芸能，サイエンスと広範囲の記事が含まれている．収集時期において朝日新聞社が公開していたニュースランキングは，順位を決定する基準として0時から24時までの24時間分の総アクセス数を使用し，アクセス数の多い順番で順位を決定している．また，このニュースランキングでは全ての記事の順位が公開されているのではなく，アクセス数上位30位以内の記事が順位と共に公開されている．アクセス数は公開されていない．順位の決定に24時間分の総アクセス数を用いているので，ランキングの中にはその時間内に掲載された記事だけではなくアクセス数の収集期間よりも以前に掲載された記事も含まれている．よって，ランキングに複数の日で出現する記事が存在するため，記事には複数の順位情報が付与されることもある．記事の収集については順位付きの記事だけではなく，順位が付かなかった記事についても収集を行い，順位付き文書と順位無し文書の両方を学習データとして用いている．実際に記事を収集した期間は2004年1月1日から2004年12月31日までの1年分について収集を行った．表に収集データの詳細を示す</subsection>
  <subsection title="評価対象">評価対象として入力する文書は同一の掲載日付でまとめた記事の集合である．システムは各記事に文書興味スコアを付与し，このスコアによって順位を付与して出力する．この入力文書の掲載日付に対して次の日に掲載されるランキングを参照し，システムの順位と実際の順位の対応を作成しこの2つの順位の比較を行う．評価用データとして収集する文書は学習データと同様に朝日新聞社の「アクセスTop30」とした．抽出した記事から順位情報付き文書と順位情報無し文書を掲載日付で分割したテストセットを作成した．収集期間は学習データと異なる2005年3月の1ヶ月を収集の期間とし，テストセットを30セット作成した．この時のテストセットに含まれている順位付き文書を正解として扱う．また，朝日新聞社のニュースランキングは順位付き文書を30位まで取得することができるが，ランキングに含まれる文書は同一の掲載日付のみではないため1つのテストセットに含まれている順位付き文書数は30未満になる場合もあり，順位付き文書数はテストセットによって左右する．作成したテストセットについての詳細なデータを表に示す</subsection>
</root>
