<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>表層表現による日本語動詞句のアスペクトの推定</title>
  <author>大石亨松本裕治</author>
  <jabstract>日本語のアスペクトの研究は，継続相，完成相というような分類とそれぞれの意味を記述していく段階から，副詞的成分などの関わりを含め，アスペクト的な意味の決まり方のプロセスを整理する方向へと発展してきている．本稿では，アスペクト形式や副詞句の意味を時間軸におけるズーミングや焦点化といった認知的プロセスを表示するものとしてとらえ，動詞句の意味に対する動的な操作であると考える．その上で，動詞句の意味をコーパスに現れた表層表現から推定し，素性構造として表現する．実験の結果得られた動詞句の分類を評価するために，最も基本的なアスペクトの形態である「シテイル」形の意味を自動的に決定する処理を行なった．２００文における正解率は71%であった．これらの情報は，動詞句のアスペクト的な意味のあり方の類型を与えるだけではなく，文間の関係をとらえる際の手がかりを提供するものであると考える．</jabstract>
  <jkeywords>動詞句，アスペクト，ズーミング，焦点化，表層表現</jkeywords>
  <section title="はじめに">アスペクトとは，動きの時間的な局面を問題にして，どの局面をどのように（動きとして，あるいは状態として）とらえるか，ということを表すカテゴリーである．『国語学大辞典』で「アスペクト」の項をひくと，動詞のあらわす動作が一定時点においてどの過程の部分にあるかをあらわす，動詞の形態論的なカテゴリー．たとえば，「よみはじめる」はよむ動作がはじまることを，「よんでいる」は進行の途中にあることを，「よんでしまう」は動作がおわりまでおこなわれることを，「よんである」は，動作終了後に一定の結果がのこっていることをあらわす．アスペクトは，時間にかかわるカテゴリーであるが，テンスとちがって，はなしの時点との関係は問題にしない．（後略）quotationとされている．当然のことながら，動詞句の実現するアスペクト的な意味は，動詞の性格と密接に関係する．金田一は，動詞を継続動詞と瞬間動詞にわけ，継続動詞が「している」になると進行態（進行中の意味）となり，瞬間動詞は既然態（結果の状態の意味）になるとした．このほか，結果動詞と非結果動詞，さらに，変化動詞，出現動詞，消滅動詞，設置動詞などと，さまざまな分類がなされてきた．英語においても，Vendlerによるactivities,achievements,accomplishments,statesというような分類，あるいはComrieによるactions,states,processes,eventsのような分類がある．しかし，近年の研究は，動詞句の分類とそれぞれの意味を記述していく段階から，副詞的成分などの関わりを含め，アスペクト的な意味の決まり方のプロセスを整理する方向へと発展してきている．たとえば，森山は，「結婚している」という句が，通常，結果の状態をあらわすのに対し，「多くの友達が次々と結婚している」といった場合には，繰り返しとしての進行中と解釈されるなどの例を挙げ，最終的なアスペクトの意味が，格成分，副詞などを含めた包括的なレベル（森山氏はこれをアスペクトプロポジションAPと呼んでいる）において決められることを指摘している．本稿では，アスペクト形式や副詞句の意味を時間軸におけるズーミングや焦点化といった認知的プロセスを表示するものとしてとらえ，動詞句の意味に対する動的な操作であると考える．次節では，これらの概念について，一般的な説明を与える．第３節では，動詞句の意味を素性によって表現し，それに対してアスペクト形式や副詞句が具体的にどのような操作をするかを明らかにする．第４節では，動詞句の意味をコーパスに現れた表層表現から推定し，６種類のクラスに分類する実験の方法と結果および評価を述べる．実験結果の評価は，最も基本的なアスペクトの形態である「シテイル」形の意味を自動的に決定する処理によって行なった．動詞句の分類自体は，客観的に評価することが難しいからである．</section>
  <section title="ズーミングと焦点化">ここでは，次節で述べるアスペクト形式や副詞の行なう操作的な作用の基礎となる概念であるズーミングと焦点化について説明する．ズーミングとは，テレビカメラが行なうように，対象をアップで撮るか，ロングで撮るかを自由に変えることをいう．前者をズームイン，後者をズームアウトと呼ぶ．人間は，同一の客観的事象に対して，異なる表現をすることができる．たとえば，人が死んだのを見て，他殺であっても加害者を明示せず，自動詞を用いて「死んだ」といえるし，自殺や病死であっても，「社会（病気）が人を殺した」と他動的表現をすることができる．ある事態を叙述するためには，その事態に関与する人および物の中から，表現する範囲を限定し，枠組を設定しなければならない．この枠組のことを「認知のスコープ」と呼び，それを変更すること，すなわち，新たな枠組を設定することをズーミングと呼ぶ．他方，焦点化とは，レンズの焦点を絞るように，ある対象に注目して事態を叙述することをいう．「地震が家を倒す」のと，「家が地震で倒れる」のとで，実際の地震に区別はない．ただ，人間が地震を主にして考えるか，家を主にするかの違いである．どの概念に焦点をあてるかによって，動詞句の構造は大きく変わることになる．ズーミングや焦点化という用語は，カメラのメタファーを用いているために，視覚的操作であるかのような印象を与えるかもしれない．実際，人間は視覚器の水晶体や虹彩を使って，これらの処理を行なっている．しかし，ここでいうズーミングや焦点化は，感覚器の行なう処理ではない．われわれの眼が言語表現を決定するわけではない．知覚系を通過して脳に入ってくる情報を処理する形式そのものとして，これらの概念を想定しているのである．したがって，これらの処理を視覚系に限定する必要はない．本稿では，これを時間軸上に適用する．人間は，存在を三次元空間と時間とを用いて認識している．そして，時間軸は空間の軸とは独立なものとして取り扱い，それを当然のことだと思っている．それで，ズーミングや焦点化といった空間のメタファーをアスペクトのような時間に関わる概念に対して適用すると，奇異な感じをもたれるかもしれない．しかし，時間と空間とは，いつも相関関係をもっている．空間と時間，構造と機能などの二分法をもたらすものは何か．それは，視覚と聴覚という二つの認識系であると考える．視覚の特質は，時間という要素が抜け落ちていることである．写真は瞬間の像である．一方，音は，画像とは違って，時間軸の上を単線で進む．ところで，言語には視覚によるものと聴覚によるものがある．われわれは両方を言語と呼ぶ．視覚と聴覚の一次中枢からの情報に，順次，高次の処理を重ねてゆく．すると，いつのまにか視覚と聴覚の情報が体系的に一致し，ある程度交換可能になる．ここに言語が成立する．刺激の種類も時間に関わる性質も全く異なる二つの感覚を「言語」として統一する．その統一の具体的な過程のなかに，ここでズーミングと焦点化と呼ぶ機能が含まれていると考えるのである．ごく単純化していえば，焦点化とは，入力に対する「重みづけ」である．人間が知覚に基づいて世界像を形成する際に，われわれはその入力に対して適当に重みづけをすることができる．最も重みづけされた入力の部分，それが焦点化された部分である．入力に対する重みづけに関して，ある閾値を設定する．この閾値を越えた部分だけが意識にのぼり，認知のスコープを形成する．さらに，重みづけの順位により，ある種の構造が創出される．すなわち，ズーミングとは，入力に対する重みづけの変更に他ならない．さて，上述のように，視覚には時間の要素が抜けている．一方，聴覚・運動系では時間は流れる．両者の連合を可能にするためには，単位的な時間が必要である．これをわれわれは瞬間という．ユークリッド幾何学では直線を点の集合とみなす．視覚の生理学は，視覚系におけるニューロンの直線状の受容野は，同心円状の受容野をもつ複数の下位のニューロンからの入力であることを示した．早い話が，そこでは，直線は点の集合なのである．同様の処理が時間という仮想的な次元で行なわれていると考える．瞬間の集合が時間軸を構成する．具体的には，映画のフィルムのコマ送りを思い浮かべればよい．それぞれのコマの集合に重みをつけることによって，ズーミングや焦点化という概念を時間軸上に適用することができる．時間を基礎的に特徴づけるものは変化である．変化がなければ時間はない．それが絵や写真である．しかし，変化のみであれば，ふたたび時間はないであろう．そこでは，時間は変化と同義になってしまう．そこに持続が必要となる．変化と持続の繰り返しのパターンが，動詞のアスペクトの類型を与える．本稿では，その類型を素性によって表現する．また，変化は時間軸をいくつかの部分に分割する．この時間的な断層によって，焦点化の単位が発生する．ある種の格成分は，その内在的な特性によって，この断層をもたらすことができる．「パンを食べ」てしまえば，それ以上「食べる」ことはできない．「学校に」着いてしまえば，同じ「学校に行く」ことはできない．ある種の副詞は，この分割された時間軸の一部分を修飾する．修飾するとは，より詳しく述べることである．詳しく述べるためには，ピントが合っていなければならない．これを焦点化というのである．さらに，アスペクト形式は，動詞語幹によって叙述されるコト的意味（プロポジション）に新たな枠組を押しつける．多くの形式が与える枠組は，時間軸上で分割された部分あるいは分割点の内の一つである．もとの動詞のアスペクトから見れば，枠が縮小されることになる．これをズームインというのである．副詞による焦点化も形式によるズームインも，もとの動詞のアスペクトと整合していなければならない．この制約を用いて動詞のアスペクトの類型を推定することが，本稿の目的の一つである．</section>
  <section title="アスペクト決定の過程"/>
  <subsection title="素性による動詞句分類">本節では，動詞句の最終的なアスペクトの意味の決まり方を前節に述べた操作に基づいて記述するのであるが，その前に，操作が適用されるべき動詞のアスペクト的な意味を考えておく必要がある．ここでは，森山1983で抽出された素性に基づいて，動詞を六つのカテゴリーに分類する．森山は，動詞のアスペクチュアルな素性として，持続性，過程性，終結性，進展性の四つを挙げている．ただし，対象とされているのはアスペクトの対立のある動詞（「スル」形と「シテイル」形が意味的に異なる動詞）であるので，これらを状態性の動詞（「ある」，「いる」など）から区別するための素性として，動作性を追加する．なお，このうち，動作性(dynamic)，一点性(atomic)，終結性(telic)については，やなどでも用いられている．動作性(dynamicity)とは，述語が動きを表す(+d)か，状態を表すか(-d)を区別するための素性である．一般に，日本語の動詞は無標では動きを表し，「テイル」をつけて状態化するのが普通であるが，状態的な動詞は「スル」形で状態を表す．動きを表す動詞の「スル」形は一般に未来を表すのに対し，状態的な動詞の「スル」形は現在を表す．この違いは，意味的なものであり，単に「テイル」がつくつかないという違いではない．持続性(durationality---non-atomicity)とは，動詞の表す動きや，それによって生ずる事態に，何らかの持続的な期間が存在することを表す素性である．持続性があれば(-a)，「シ続ケル」「シナガラ」などの形式が承接し，単純な期間成分（「〜間」，「暫く」など）が共起しうる．持続性には，動きそのものが展開する持続（「勉強し続ける」）と，動きの結果を維持する持続（「下を向き続ける」）の二種類がある．前者を過程持続，後者を結果持続とよぶ．過程性(process)とは，上述した過程持続に関する素性であり，動きが展開する持続があるかどうかを区別するものである．過程性があれば(+p)，「シテイル」形が進行中の意味で承接しうるし，「シ始メル」，「シ出ス」，「シカカル」，「シカケル」などの始動を表す形式が承接する．ただし，「シカカル」，「シカケル」は，動きの前段階をあらわすこともあるので，純粋に始動を表すとはいえない．終結性(telicity)とは，動きに終わりの点があるということを表す素性である．もちろん，過程性を前提とする．終結性があれば(+t)，「シ終ワル」，「シ終エル」など，終結点を取り出す形式が承接するほか，「〜間カカッテ」という稼働期間を表す成分と共起しうる．進展性(graduality)とは，動きの中に何らかの変化が内在していて，時とともにその程度が深化進展するという素性である．進展性があれば(+g)，「シテイク」，「シテクル」，「シツツアル」などの形式が承接する（これらは，進展性以外の用法もある）ほか，「次第に」，「徐々に」などの副詞が共起しうる．以上の五つの素性の組合せにより，動詞を分類することができる．各素性には依存性がある（過程性がなければ終結性はないなど）ので，６種類のカテゴリーが考えられる(表,)．ここでは，わかりやすさのために各素性を``+'',``-''によって二分したが，各素性には段階性があり，明確な境界が存在するわけではない．形式の承接についての容認性にも，言いやすいものと言いにくいものなどの段階性があろう．したがって，それによって定義されるカテゴリーもプロトタイプ性を含んだものとなる．すなわち，そのメンバーには典型的なものと周辺的なものが存在し，カテゴリーの間に明確な境界は存在しない．*-2mm表,において，1.状態的動詞とは，動作性のない動詞(-d)である．動作性がないとは，動きのあり方に質的な断層を前提しないということであり，その動詞の表す状態が時間的に連続的なものとして取り上げられる（後述）．状態的な動詞には，存在を表すものと，性質を表すものがある．2.一点的動詞とは，一時点的な動きを表す動詞である．これには，「ひらめく」，「命中する」など無変化で一時点的な動きの他に，「死ぬ」のように，永続的な変化を表すものが含まれる．永続的な変化は，結果が非可逆的であるので，結果の持続を取り上げることができない．そこで，「*死に続けた」，「*しばらく死んだ」などが言えないとともに，「シテイル」形が，変化の結果のありさまを述べる意味と，かつてその動きがあったということを表す経歴の意味と中和的になる（後述）．3.変化＋結果持続動詞とは，変化によってある状態が成立し，その結果が持続されるという意味の動詞である．ただし，過程性がないので，動きの展開や変化の過程が取り上げられることはなく，「シテイル」形は進行中の意味にならない．主に姿勢や態勢を表す動詞が多い．4.過程＋結果持続動詞とは，過程によって主体あるいは客体に変化が生じ，その結果が持続されるという動詞である．「窓を開け続ける」，「窓を開けている」のように，「シテイル」，「シ続ケル」の意味は，進行中の意味と結果の持続の意味の二つがありうる．5.非進展的過程動詞とは，動きの展開する過程のみを有するものであり，変化を表さない．動詞だけを取り上げれば終結性はないが，対象にくるものの性質や明示的に終点を表す格成分によって終結点が設定されうる．また，動きの全体量を規定することによっても終結性を持ちうる（後述）．6.進展的過程動詞とは，進展性を持つ動詞であって，変化をもたらす過程の部分が漸次変化を表すものである．進展的な場合は終結点が設定されないのが普通であるが，副詞等によって，終結点が設定される場合がある（後述）．Vendlerの分類では，1がstates，2,3がachievements，4,6がaccomplishments，5がactivitiesとなる．それぞれのカテゴリーは，変化があればその変化が主体の変化か客体の変化か，結果の持続があればその持続が主体的（意志的）になされるか否かによって，さらに細分することができるが，副次的なものであると考える．</subsection>
  <subsection title="アスペクトに関わる領域">動詞句全体のアスペクトは，動詞$\rightarrow$格成分$\rightarrow$副詞$\rightarrow$形式の順序で未分化な状態から分化したものへと変わってゆく．その際，動詞に固有に備わっている素性によって制約を受ける．ここでは，上に述べた動詞のアスペクトに対して，これらの要素がどのように働きかけるかという点について述べる．</subsection>
  <subsubsection title="格成分">動詞句の意味を考えるうえで，最も重要なものは格成分である．Tennyは，``mesuringout''および``terminus''という概念を導入して，動詞のとる項(argument)とアスペクトの関係を詳細に記述している．``mesuringout''とは，動きの全体量を規定することであり，これによって終結性のない動詞に終結性を付加することがある．この役割は，internaldirectargument(概略，他動詞目的語および非対格動詞(unaccusative)の主語に相当する)のみが担うことができる．例として，Tennyは，incrementalthemeverbs(`eatanapple',`buildahouse'など)，change-of-stateverbs(`ripenthefruit'など)，pathobjectsofrouteverbs(`climedtheladder',`playasonata'など)の三種類を挙げている．``terminus''とは，動きの終点を設定するものであり，これも動詞に終結性を付加する．この役割を担うのは，internalindirectargument(英語では前置詞``to''，日本語では「に」格または「まで」格)である．このように，格成分とアスペクトは密接に関連している．ただし，すべての格成分がアスペクトに関わるわけではなく，あくまで，特定の動詞クラスにおいて，特定の格が特定の役割を担うことがありうるということである．Tennyは，同じ動詞が異なる構文に入ることによって，そのアスペクチュアルな意味が転移するということも述べているが，日本語では，以下で述べる副詞やアスペクト形式によって表現されるものが多い．日本語において格成分が関与する例としては，移動の動詞が，終点を表す「に」格または「まで」格をとって，終結性を獲得すること（「学校まで走る」），非能格動詞(unergative)が同族目的語をとって，全体量が設定されること（「短い一生を生きる」）などがある．これらは，焦点をあてるべき動きの全体枠を設定する．</subsubsection>
  <subsubsection title="副詞">一般に，副詞は動きのある部分に焦点をあて，その部分をより詳細に述べる働きをする．その焦点をあてる部分によって，以下のように分類される．過程修飾副詞(Processmodifiers)は，過程性のある動詞を修飾する．「がさがさ」，「ばたばた」，「すいすい」，「せっせと」，「ぶつぶつ」，「がらがら」のような畳語オノマトペや，「ゆっくり」，「手早く」，「足早に」などの速度を表す副詞がある．これらは，動きの展開過程に焦点をあてる働きをする．進展的副詞(Gradualchangeindicators)とは，「段々」，「すこしずつ」，「徐々に」，「ぐんぐん」，「しだいに」などのように，変化の進展を表す副詞である．過程のある主体変化の動詞句は，「熱が下がっている」のように，それだけなら「シテイル」形では結果の状態の読みが優先されるのに対し，「熱が次第に下がっている」のように，この種の副詞の修飾を受けると，過程の部分に焦点があてられ，進行中の意味に読まれる．持続副詞(Continuousadverbs)とは，「ずっと」「いつまでも」のように，過程，結果持続のどちらも修飾しうるものである．どちらに焦点があてられるかは，動詞の意味による（後述）．いずれにしろ，持続性がなければならず，「一時間」などの期間を表す成分と同じ共起属性を持つ．また，場所を示す「で」などの成分も，過程と結果の両方を修飾することができるが，持続性は関与しない．一時点化副詞(Atomicadverbs)とは，動きを一点的なものとしてとらえる副詞である．持続的な動きでも，特にある一点だけを取り出して修飾するものである．「さっと」，「ぽんと」，「がたっと」，「ぽたりと」，「瞬間」，「一瞬」，「あっというまに」などがある．これらが共起すれば，動きが一時点的なものとして把握されることになる．ただし，動詞が一時点的であるとは限らない．あくまで，とらえ方の問題である．量規定副詞(Quantityregulators)とは，「五キロ歩く」のように，動きの全体量を規定する副詞である．量を規定する副詞なら何でもよく，時間，距離，内容の量などがある．結果修飾副詞(Endstatemodifiers)は，特に変化の結末を表す副詞であり，「まっぷたつに」，「こなごなに」，「ぺちゃんこに」，「ばらばらに」などがある．この副詞は，変化の最終的な様子を修飾するものである．以上述べたのは，一回的な動きのレベルであるが，繰り返しは，さらにこれらの動きの全体的なあり方を規定する．繰り返しによって，動きが固有に持っている素性とは無関係に繰り返しとしての過程が問題にされる．繰り返しの規定(Repetitionadverbs)には，「三回」，「何度も」，「いくたびか」のように，繰り返しの全体量を規定するものと，「いつも」，「しょっちゅう」，「つねづね」のように，習慣的な繰り返しを規定するものがある．いずれも，主体と動きの関与（事態）が複数である．最後に，過去の副詞(Timeinthepastadverbs)についても述べておく．「私はかつて留学している」のように，「シテイル」という現在・未来形と，「かつて」，「昔」，「以前」のような過去の副詞が共起することがある．これは，動きを表すというよりも，経歴を述べる場合であるが，このような過去の副詞は，それ事態でテンス相関的な時制構造を決めてしまう．「シテイル」の意味については，次節で述べる．</subsubsection>
  <subsubsection title="アスペクト形式">アスペクト形式には，「始メル」，「続ケル」，「終ワル」，「カケル」のような統語的複合動詞，「テイル」，「テクル」，「テアル」のように「テ」形に接続する補助動詞，「ママダ」，「バカリダ」，「トコロダ」などの形式名詞などがある．ここでは，次節の実験で用いたものについてのみ，簡単に述べる．「シヨウトスル」，「シカケル」は，出来事の発生だけを問題にする形式である．それで，アスペクトの対立がありさえすれば(+d)，これらの形式が共起することができる．「シテシマウ」も，モダリティー的な意味があるので，原則的には，出来事が発生しさえすれば共起する．ただ，「料理を全部食べてしまう」のように，終結性がある場合には，その終結点を取り出す意味になる．「シ続ケル」は，持続性がある(-a)動詞に承接する．先に述べたように，動きの展開する過程と結果の持続の両方を取り上げることができる．「シ始メル」は，過程性のある(+p)動詞に承接し，その過程の始まりを取り上げる．これに対し，「シ終ワル」，「シ終エル」は，過程の終結を取り上げる．したがって，終結性を持つ(+t)動詞に承接する．ただし，これらが動詞が固有に持っている素性と関わるのは，一回的な動きのレベルであり，繰り返しによって複数の事態が過程化される場合には，動詞の素性とは無関係に，状態的動詞以外のあらゆる動詞に承接することが可能である（「多くの人々が，戦争で死に続けている」等）．「シツツアル」，「シテイク」，「シテクル」は，変化の進展的過程を取り上げる．進展しつつある変化を状態として取り上げるのが「シツツアル」であり，変化の元の様子に視点を置いたのが「シテイク」，変化の行く先に視点を置いたのが「シテクル」である．ただし，「シテイク」，「シテクル」には単に方向的な移動を表す用法（「持っていく」等）の他，以前から，または，以後への継続を表す用法がある（「昔から，村の人々はここで祭りを行なってきた」等）．</subsubsection>
  <section title="動詞の分類実験">ここでは，コーパスに現れた表層表現から，動詞のアスペクチュアルな素性を獲得する，すなわち，表,の六つのカテゴリーに動詞を分類する実験について述べる．動詞の分類が得られれば，それに前節で述べた他の要素による操作を順に適用することによって，動詞句全体のアスペクト属性を推定することが可能となる．図,に示すように，それぞれのカテゴリーは，アスペクト形式と動詞の共起制限に基づいて決定されるものである．しかも，これらの形式は動詞に直接後続するものであるから，構文解析をするまでもなく，形態素解析だけで容易にデータを収集することができる．しかし，図,において，形式の表示していない枝は，相対する枝に表示してある形式に対する負例を表すものである．我々は，負例を用いることができない．コーパス中に見つからなかったといって，絶対に言えないとは限らないからである．したがって，負例を用いずに，正例のみで知識を獲得する何らかの手法を確立する必要がある．また，先に述べたように，持続性を表す(-a)とされる「シ続ケル」などの形式は，事態全体の繰り返しによって，あらゆる動詞に承接する可能性がある．さらに，「テイク」，「テクル」，「ナガラ」などは，アスペクト以外の意味でも用いられる場合もある．</section>
  <subsection title="アルゴリズム">これまでの考察に基づいて，動詞を分類するためのアルゴリズムを以下に示す．なお，実験には「EDR日本語コーパス」（約21万文）および「EDR日本語共起辞書」を利用した．*20mm*50mmSTEP:1〜3は，実験対象とする動詞を決定するための処理である．STEP:2は，前節で述べた副詞の分類を与える処理である．この処理は手作業で行なったが，副詞は，動詞よりも少数であり（EDR共起辞書に存在する副詞は2,563件，動詞は12,766件である），イコン性（形式と意味の同型性）が高いので，分類は比較的容易である．また，この結果は，動詞のカテゴリー決定のみではなく，以下で述べる「シテイル」形の意味の推定においても重要な役割を果たす．これらの副詞と５回以上共起している動詞は，431個あり，これを実験対象とした．STEP:4は，動詞のカテゴリー決定に使用するアスペクト形式および副詞を，動詞ごとに登録する処理であり，この処理で得られたデータを用いて，STEP:5で動詞のカテゴリーを決定した．先に述べたように，形式のみでは動詞のカテゴリーを一意に決定することはできない．そこで，共起する副詞の情報を用いて，カテゴリーを推定した．表,に示したように，副詞は，クラスごとに，共起できる動詞のカテゴリーが制限されるからである．</subsection>
  <subsection title="評価">実験対象とした431個の動詞のうち，375個は一意にカテゴリーが得られた．残りの56個のうち，37個はSTEP:5-1で絞り込まれたカテゴリーと，STEP:5-2で決定されたカテゴリーが矛盾するものである．これは，STEP:5-1で形式を獲得する際に，繰り返しの規定を発見できなかったものと思われるので，STEP:5-2で決定したカテゴリーを優先した．結果を表,に示す．約80%以上の動詞については，正しいカテゴリーに分類されていると思われるが，この判断は主観的なものである．そこで，これを客観的に評価するために，「シテイル」形の意味を，先の実験によって得られた動詞のカテゴリーおよび副詞の分類を用いて，自動的に推定するための実験を行なった．「シテイル」形は，動きを状態的に取り上げるものである．状態的に取り上げるとは，あり方に質的な断層を前提しないということであり，この断層の欠如によって，時間的に連続するものとしてとらえることが可能となる．すなわち，「スル」対「シテイル」のアスペクト的な対立とは，閉的区間と開的区間の違いである．図,に，それぞれのカテゴリーの時間軸による表現を示す．図,において，太線で示したところが動詞の表示する動きや状態であり，破線は，時間的に続くこと，つまり，開的区間を示している．また，丸印は，動きの始まりや終結点を表しており，この点によって，時間的な断層，つまり，閉的区間を表したものである．「テイル」は，動きを状態的に取り上げるものであるから，この点を含むことはできない．したがって，「シテイル」形の意味は，時間軸の下に示した区間のどれかでなければならない．(1)は，状態述語の状態を取り上げるものであり，この場合，特に現前の状態を述べる意味になる．金田一以来，「シテイル」形の意味は，「動作，作用が進行中であること」，「動作，作用が終わって，その結果が残存していること」，「単なる状態」の三つの類型が考えられているが，三番目の，「単なる状態」が，これにあたる．また，(4),(7)が，「結果の状態」に，(6),(9),(11)が「進行中」の意味にそれぞれ相当する．図,には記載していないが，5.非進展的過程，6.進展的過程の動詞でも，明示的に終結点が設定されれば，「結果の状態」が取り上げられる．工藤は，さらに，「進行中」，「結果の状態」に，基本的な意味と，派生的な意味があることを指摘して，次のような位置づけをしている．「進行中」の基本的な意味「動きの継続」「進行中」の派生的な意味「反復」「結果の状態」の基本的な意味「変化の結果の継続」「結果の状態」の派生的な意味「現在有効な過去の運動の実現」(ii)は，先に述べた繰り返しとしての過程を問題にするものであり，いわば，「点の集合としての線」として，複数の事態をとらえるものである．(iv)は，いわゆる「経歴」を表すものであり，図,の(2),(3),(5),(8),(10),(12)に相当する．これらの派生的なものは，派生的であるがゆえに，構文的，あるいは，文脈的に条件づけられている．すなわち，副詞等で明示的に派生的な意味であることが表現されることが多い．その一方，動詞の語彙的な意味からは解放されている．すなわち，ほぼあらゆる動詞がこれらの意味をあらわすことができ，動詞のカテゴリーと直接関係しない．以上の考察に基づいて，(i)から(iv)に(v)「単なる状態」を加えた五つの意味を表層表現によって区別する実験を行なった．以下に手順を示す．繰り返しを規定する副詞(R)が含まれているとき(ii)「反復」過去の副詞(T)が共起しているか，動詞のカテゴリーが２（一点的）のとき(iv)「経歴」動詞のカテゴリーが１（状態的）のとき(v)「単なる状態」動詞のカテゴリーが３（変化＋結果持続）のとき(iii)「結果の継続」上記以外のとき過程修飾副詞(P)または進展的副詞(G)が共起しているとき(i)「進行中」終結点が設定されているとき（結果修飾副詞(E)，量規定副詞(Q)，「に」格，「まで」格の共起）(iii)「結果の継続」過程が取り上げられない条件があるとき（一時点化副詞(A)，「すでに」，「もう」などの共起）(iii)「結果の継続」上記のいずれにもあてはまらないとき動詞カテゴリーが５（非進展的過程）または６（進展的過程）のとき(i)「進行中」動詞カテゴリーが４（過程＋結果持続）のとき(i)「進行中」or(iii)「結果の継続」であいまい実験は，EDR日本語コーパスから，文末に「テイル」を含んでいる２００文をランダムに抽出して行なった．結果を表,に示す．*-2mm表,によると，全体の正解率は71%であるが，(i)「動きの継続」は再現率が高く，正解率が低い．一方，(iii)「結果の継続」と(iv)「経歴」は，逆に正解率は高いが再現率が低いことがわかる．これは，本来，(iii)「結果の継続」または(iv)「経歴」とすべきものを，(i)「進行中」としているものが多いことを示している．この原因は，テストセンテンスの中に，「主張する」，「説明する」，「表明する」のように，引用の「と」格をとる動詞を含んでいるものが多かったことによる．これらは，カテゴリーが５（非進展的過程）として分類されているので，上記の手順5-4-1により，(i)「進行中」の意味と決定されたが，この場合，発話内容を表す「と」格が動きの全体量を規定しており，これが終結点を設定していると考えられるので，(iii)「結果の継続」または(iv)「経歴」の読みが優先されるものである．また，これ以外の原因としては，「かかる」，「あたる」のような多義的な動詞が挙げられる．これらの動詞は，格成分によって，そのアスペクト的な意味が変わってくる．たとえば，[]今，彼は，コップの水をビーカーに移している．（進行中）[]今，彼は，住民表を生駒市に移している．（結果の状態）のように，格成分が変わることによって，同じ動詞でもその解釈は異なってくるのである．どのような名詞句が，どのような動詞と組合わさって，アスペクトの解釈にどのような影響を与えるかは，複雑かつ微妙な問題であり，現在のところ，我々は，根本的な解決には至っていない．今後の課題である．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，コーパスに現れた表層表現に基づいて，動詞を六つのカテゴリーに分類し，この結果をもとに，「シテイル」形の意味を推定する手法について述べた．動詞句のアスペクトは，出来事の時間的様態を表すだけではなく，出来事間の時間関係を考えるための基礎となるものである．さらに，時間関係抜きの因果関係はありえず，また，時間関係をとらえるとすれば，そこに暗示的に因果関係が含み込まれてくる．また，動詞の語彙的アスペクトは，表層格とは直接的で有意味な関係を持たないが，動詞の意味のタイプと直接的関係を持つ．この意味のタイプは，動詞とその補語構造と関係するので，この点において，いわゆる深層格と有意味な関係を持つ．したがって，表層格と語彙的アスペクトを組み合わせることによって，動詞の意味のタイプを細かく分類することができる．このように，ここで得られた動詞のアスペクト情報は，文章理解や機械翻訳などの分野で用いるべき意味的な情報の一部として利用可能であると考える．document</section>
</root>
