<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>用例や表層表現を用いた日本語文章中の指示詞・代名詞・ゼロ代名詞の指示対象の推定</title>
  <author>村田真樹長尾真</author>
  <jabstract>日本語文章における代名詞などの代用表現の指す対象が何であるかを把握することは，対話システムや高品質の機械翻訳システムを実現するために必要である．そこで，本研究では用例，表層表現，主題・焦点などの情報を用いて指示詞・代名詞・ゼロ代名詞などの指示対象を推定する．従来の研究では，代名詞などの指示対象の推定の際には意味的制約として意味素性が用いられてきたが，本研究では対照実験を通じて用例を意味素性と同様に用いることができることを示す．また，連体詞形態指示詞の推定に意味的制約として「AのB」の用例を用いるなどの新しい手法を提案する．指示対象を推定する枠組は，以下のとおりである．指示対象の推定に必要な情報をすべて規則にする．この規則により指示対象の候補をあげながら，その候補に得点を与える．得点の合計点が最も高い候補を指示対象とする．この枠組では規則を柔軟に書くことができるという利点がある．この枠組で実際に実験を行なった結果，指示詞・代名詞・ゼロ代名詞の指示対象を学習サンプルにおいて87%の正解率で，テストサンプルにおいて78%の正解率で，推定することができた．</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，指示対象，用例，表層表現，対照実験</jkeywords>
  <subsection title="">*名詞を指示対象の候補とする規則列挙判定規則10.8cm名詞形態指示詞か「その/この/あの」の場合(同一文中か前文の重みがwで主題と焦点を合わせて数えてn個前の主題,w-n-2)(同一文中か前文の重みがwで主題と焦点を合わせて数えてn個前の焦点,w-n+4)この括弧式は，図の規則の提案のリストを表わす．主題と焦点の定義と重みは表，表のとおりである．指示詞の場合は，ゼロ代名詞の場合と異なり，既知情報の主題と照応するよりも未知情報の焦点と照応しやすいと考え，係数-2，+4をつけることによって，主題よりも焦点の方が指示対象になりやすくしている．indention主題・焦点の重みや指示詞と指示対象の候補の間の距離に応じて，それぞれの候補の得点，すなわち，その候補の指示対象としての確からしさが変わる．</subsection>
  <section title="はじめに">日本語文章における代名詞などの代用表現を含む名詞の指す対象が何であるかを把握することは，対話システムや高品質の機械翻訳システムを実現するために必要である．そこで，我々は用例，表層表現，主題・焦点などの情報を用いて名詞の指示対象を推定する研究を行なった．普通の名詞の指示対象の推定方法はすでに文献で述べた．本稿では指示詞・代名詞・ゼロ代名詞の指示対象の推定方法について説明する．代名詞などの指示対象を推定する研究として過去にさまざまなものがあるが，これらの研究に対して本研究の新しさは主に次のようなものである．従来の研究では代名詞などの指示対象の推定の際に意味的制約として意味素性が用いられてきたが，本研究では対照実験を通じて用例を意味素性と同様に用いることができることを示す．一般に意味素性つきの格フレームの方が用例つきの格フレームよりも作成コストがかかるので，用例を意味素性と同様に用いることができることがわかるだけでも有益である．連体詞形態指示詞の推定には意味的制約として「AのB」の用例を用いる．「この」が代行指示になりにくいという性質を利用して解析を行なう．指示詞による後方照応を扱っている．物語文中の会話文章の話し手と聞き手を推定することで，その会話文章中の代名詞の指示対象を推定する．論文の構成は以下の通りである．節では，本研究の指示対象を推定する枠組について説明する．次に，その枠組で用いる規則について，節，節，節で指示詞，代名詞，ゼロ代名詞の順に説明する．節では，これらの規則を実際に用いて行なった実験とその考察を述べる．節で本研究の結論を述べる．</section>
  <section title="指示対象を推定する枠組">本研究での指示詞・代名詞・ゼロ代名詞を含む名詞の指示対象の推定は，手がかりとなる複数の情報をそれぞれ規則にし，これらの規則を用いて指示対象の候補をあげながらその候補に得点を加えていき，合計点が最も高い候補を指示対象とすることによって実現した．これは，照応解析のように複雑な問題では複数の情報が絡み合っており，複数の情報を総合的に判断することにより解析を行なうためである．規則に応じて候補に得点を足していく操作は，その候補が指示対象であるという確信度が高まっていくことに対応している．まず，解析する文章をの方法によって構文解析・格解析する．その結果に対して文頭から順に文節ごとにすべての規則を適用して指示対象を推定する．規則には，指示対象の候補をあげながら候補の良さを判定する列挙判定規則とその列挙された複数の候補すべてに対して適用する判定規則の二種類がある．列挙判定規則を図に，判定規則を図に示す．図中の「条件部」には，(i)文章中のあらゆる語とその分類語彙表の分類番号と，(ii)IPALの格フレームの情報と，(iii)名詞の指示性の情報と，(iv)構文解析・格解析の結果の情報などを条件として書く．「指示対象の候補」には指示対象の候補とする単語の位置を書く．「得点」は指示対象としての適切さの度合を表す．指示対象の推定は条件を満足した規則により与えられる得点の合計点で行なう．まずすべての列挙判定規則を適用し得点のついた指示対象の候補を列挙する．このとき同じ候補を列挙する規則が複数あれば得点を加算する．次に列挙された指示対象の各候補に対してすべての判定規則を適用して，各候補ごとに得点を合計する．最も合計点の高い指示対象の候補を指示対象と判定する．最も合計点の高い指示対象の候補が複数個ある場合は，一番初めに出された指示対象の候補を指示対象とする．代名詞などを解析するために列挙判定規則および判定規則をそれぞれ指示詞については51個と11個，代名詞については4個と6個，ゼロ代名詞については24個と4個作成した．以降，これらのうち主要なものを指示詞，代名詞，ゼロ代名詞の順に説明する．</section>
  <section title="指示詞の指示対象を推定するための規則">指示詞の解析のための規則は，などの文献を参考にしたり，実際の文章を調査することによって作成した．指示詞には名詞形態指示詞，連体詞形態指示詞，副詞形態指示詞の三つがある．以下にそれぞれの指示詞の解析をするための規則の説明を行なう．</section>
  <subsection title="名詞形態指示詞の指示対象を推定するための規則"/>
  <subsection title="連体詞形態指示詞の指示対象を推定するための規則">「この」「その」「あの」「こんな」「そんな」などの連体詞形態指示詞と呼ばれるものには限定指示と代行指示の二種類がある．限定指示とは，「連体詞形態指示詞＋名詞」の形で指示するものであり，例えば，次の例の下線部の「この」のようなものである．この例では「このおじいさん」という一固まりで第一文の「おじいさん」を指示している．また，代行指示とは，連体詞形態指示詞の部分が指示対象を持つ用法であり，「その」ならば「それの」と置き換えて考えることができる．例えば，次の例では連体詞形態指示詞の「その」が「天狗」を指示しており，代行指示である．以下に限定指示，代行指示の場合のための規則を示す．</subsection>
  <subsection title="副詞形態指示詞の指示対象を推定するための規則"/>
  <section title="代名詞の指示対象を推定するための規則">列挙判定規則10.8cm一人称の代名詞の場合(一人称,25)indention列挙判定規則20.8cm二人称の代名詞の場合(二人称,25)indention一人称，二人称の代名詞はほとんど会話文章中にあらわれ，会話文章中の一人称(話し手)，二人称(聞き手)をあらかじめ推定しておくことで，ほぼ確実に推定することができる．会話文章の話し手や聞き手の推定は，その会話文章の発話動作を表す用言のガ格とニ格をそれぞれ話し手，聞き手とすることによって行なう．会話文章の発話動作を表す用言は，その会話文章に「と言った．」などがつけばそれとし，そうでない場合は前文の文末の用言とする．例えば，次の文章中の二人称の代名詞「お前さん」の指示対象は，この会話文の二人称の「おじいさん」である．この会話文の二人称が「おじいさん」であることは，その会話文の発話動作を表す動詞「言う」のニ格が「おじいさん」であることから求まる．列挙判定規則30.8cm三人称の代名詞の場合(一人称,-10)(二人称,-10)indention一般の代名詞については以下の三つの規則で解析される．列挙判定規則4により，主題・焦点と代名詞と先行詞の距離を考慮して，優先順序を持った候補群をあげ，判定規則1，判定規則2により人間である候補の得点を高くする．列挙判定規則40.8cm代名詞の場合(同一文中か前文の重みがwで主題と焦点を合わせて数えてn個前の主題,w-n-2)(同一文中か前文の重みがwで主題と焦点を合わせて数えてn個前の焦点,w-n+4)indention判定規則10.8cm照応詞が代名詞の場合で，指示対象の候補となった名詞が意味素性HUMを満足する時，10点を与える．indention判定規則20.8cm照応詞が代名詞の場合で，指示対象の候補となった名詞の分類語彙表の分類番号と以下の人間を代表する分類語彙表の番号520000301052010020605202001020520200611552410021505244002100との類似レベルの最も大きいものにより得点を与える．得点は表のとおりである．indention</section>
  <section title="ゼロ代名詞の指示対象を推定するための規則"/>
  <section title="実験と考察"/>
  <subsection title="実験">指示対象の推定を行なう前に構文解析・格解析を行なうが，その際の誤りは人手で修正した．格フレームはIPALの辞書のものを用いたが，IPALの辞書にない用言に対しては人手で格フレームを作成した．指示詞「この」の指示対象を推定した例を図に示す．これは図中の下線部の「このドル高」の指示対象を前文全体を指すと正しく解析したことを示している．これを以下に説明する．まず，節で示した指示詞の列挙判定規則2により前文を指示対象とする「前文」という候補があげられ，それに15点が与えられる．また，列挙判定規則5により「個体を導入」という候補があげられ，それに10点が与えられる．さらに，列挙判定規則1により，主題と焦点から「130円台」「高まり」「ドル相場」という候補があげられ，これらの候補にはそれぞれ17，15，15点の得点が与えられる．これらの候補に対して判定規則6を適用してみる．判定規則6は「(名詞A)の(名詞B)」の用例を利用する規則であり，この場合は「(名詞A)のドル高」という用例を利用する．この用例の「(名詞A)」の部分に来る名詞はEDRの共起辞書では「最近」しかなく，この「最近」との分類語彙表での類似レベルは「130円台」「高まり」「ドル相場」ともに低く，それぞれには表より-30点が与えられる．「前文」と「特定指示として導入」は名詞でないので，この判定規則により得点を与えられることはない．この結果，合計点の最も高い「前文」という候補が指示対象と正しく推定される．[t][h]14cm各規則で与える得点は学習サンプルにおいて人手で調節した．学習サンプルは，例文(43文)，童話「こぶとりじいさん」全文(93文)，天声人語一日分(26文)，社説半日分(26文)，サイエンス(16文)であり，テストサンプルは，童話「つるのおんがえし」前から91文抜粋，天声人語二日分(50文)，社説半日分(30文)，サイエンス(13文)である．minipagetable*[t]table*本研究による方法で指示詞，代名詞，ゼロ代名詞の指示対象を解析した実験結果を表に示す．また，指示詞の実験結果について名詞形態，連体詞形態，副詞形態指示詞の内訳を表に示す．指示詞の解析において，指示対象が文になる場合で，前の数文もしくは後ろの数文が指示対象となる場合は，その範囲まで推定できなくても，指示対象が前方の文か後方の文かの判定を行なうことができれば正解とした．これは指示対象の範囲の推定は，原因--結果，例提示などの文の間の関係を解析した後でするべきであると考えるためである．また，ゼロ代名詞の解析精度は指示対象が存在するか否かがあらかじめわかっていると仮定して解析した時の精度である．</subsection>
  <subsection title="考察">指示詞については，正解率はテストサンプルにおいても80%を越えたので，本システムで用いた規則は有効であることがわかる．しかし，指示詞は種類が多いのでより詳細に規則を作成することでさらに高精度に解析できる可能性がある．また，本研究では「この」が代行指示になりにくいという性質を利用したが，これを利用したために正しく解析できた例が4例あった．代名詞については，今回の実験テキストにおいて一人称と二人称の代名詞しか出現しなかったので，その代名詞が存在する会話文の一人称と二人称を推定することでほぼ正確に推定できた．代名詞の解析において誤った主な原因は，「言う」のニ格のゼロ代名詞の解析を誤り会話文の二人称の推定を誤ったためであった．ゼロ代名詞の解析誤りとしては，分類語彙表，意味素性辞書，格フレーム辞書に誤りがあるために誤ったものや，統語構造や補助表現から指示対象が推測できるのに規則が不十分なために誤ったものがあった．また，理解や推論が必要なために誤ったものとして次のものがあった．この例の「控える」のガ格の省略部分の指示対象は「各国の通貨当局」である．しかし，システムは「米新政権」を誤って指示対象と解析した．この指示対象を正しく解析できるようにするためには，そこまでの文章から共同コミュニケの発表を控えるものが通貨当局であることを理解しておく必要がある．</subsection>
  <subsection title="対照実験">[t]table*指示詞と代名詞とゼロ代名詞の解析において判定規則として用例を用いる規則と意味素性を用いる規則とを用いるが，これらの有効性を調べるために表にあげる対照実験を行なった．ここでいう用例を用いる規則は指示詞の判定規則2,4，代名詞の判定規則2およびゼロ代名詞の判定規則2とそれに対応する指示詞・代名詞の判定規則を意味する．また，意味素性を用いる規則は指示詞の判定規則1,3，代名詞の判定規則1およびゼロ代名詞の判定規則1とそれに対応する指示詞・代名詞の判定規則を意味する．「名詞Aの名詞B」の用例を用いる規則には対応する意味素性を用いる規則がないので，この対照実験ではすべての場合でこの規則を用いた．推定精度は表のように用例を用いる方法と意味素性を用いる方法とは同程度であった．このことにより，意味素性と同様に用例を用いることができることがわかった．また，分類語彙表においては分類番号の付け方が意味的に妥当でないところがあったため分類番号を変更したが，分類番号を変更したものの方が分類語彙表の分類番号のままのものより精度が良く，妥当な変更であることが確認できた．実験結果を考察すると用例による方法では格フレームの記述から外れた表現に対しても有効な場合があった．例えば，「言う」のニ格には人間しか入らないように格フレームに書いてあるので，意味素性による方法では次の例のニ格の省略部分には鶴を補うことができない．しかし，用例による方法では人間と動物は表により類似レベルが1で減点が小さく鶴をニ格に補うことができる．</subsection>
  <subsection title="各規則の貢献度">本研究では様々な規則を使用したが，それぞれの規則の正解への貢献度の考察を行なった．ゼロ代名詞の解析では表層の手がかりが少ないので，動詞との意味的整合性の情報が重要になる．一方，指示詞の場合は，表層の手がかりが多く，また，指示詞であるということから人を指しにくいとわかり，動詞との意味的整合性の情報はあまり重要でなくなる．また，指示詞は，それぞれ詳細に規則化する必要があり，すべての規則が必須かつ重要である．一人称，二人称の代名詞は話し手と聞き手を把握して解析する規則が有効である．また，会話文章において話し手と聞き手を把握することで代名詞やゼロ代名詞の指示対象を推定する規則を作成していたが，これらの規則は会話文章がよく現れる童話で有効であった．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では指示詞・代名詞・ゼロ代名詞の指示対象を推定するために既存の手法の整理，および，新しい手法の提案を行なった．その結果を用いて実際に解析を行なったところ，指示詞・代名詞・ゼロ代名詞の指示対象を学習サンプルにおいて87%の正解率で，テストサンプルにおいて78%の正解率で，推定することができた．また，対照実験を通じて意味的制約として意味素性と同様に用例を用いることができることがわかった．</section>
</root>
