<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <addtolength>-0.5</addtolength>
  <title>支配従属構造照合による文と名詞句の前方照応解析</title>
  <author>吉見毅彦Jelinek</author>
  <jabstract>本稿では，文とその後方に位置する名詞句との照応を，複雑な知識や処理機構を用いず，表層的な情報を用いた簡単な処理によって解析する方法を提案する．文と名詞句の構文構造を支配従属構造で表現し，それらの構造照合を行ない，照合がとれた場合，照応が成立するとみなす．構造照合に用いる規則は，文が名詞句に縮約されるときに観察される現象のうち，主に，用連助詞から体連助詞への変化，情報伝達に必須でない語の削除に着目して定義する．このような簡単な処理によって前方照応がどの程度正しく捉えられるかを検証するための実験を，サ変動詞が主要部である文と，そのサ変動詞の語幹が主要部である名詞句の組を対象として行なった．実験では，新聞記事から抽出した178組のうち133組(74.7%)について，本手法による判定と人間による判定が一致した．また，構造照合で類似性が最も高いと判断された支配従属構造の組を優先解釈として出力することによって，入力の時点で一組当たり平均3.4通り存在した曖昧性が1.8通りへ絞り込まれた．</jabstract>
  <jkeywords>照応，支配従属構造，構造照合，曖昧性解消</jkeywords>
  <section title="はじめに">適格なテキストでは，通常，テキストを構成する要素の間に適切な頻度で照応が認められる．この照応を捉えることによって，テキスト構成要素の解釈の良さへの裏付けや，解釈の曖昧性を解消するための手がかりが得られることが多い．例えば，次のテキストの読み手は，「新自由クラブは，奈良県知事選で自民党推薦の奥田氏を支持する」で触れた事象に，「知事選での奥田氏支持」が再び言及していると解釈するだろう．新自由クラブは，奈良県知事選で自民党推薦の奥田氏を支持する方針をようやく固めた．知事選での奥田氏支持に強く反対する有力議員も多く，決定が今日までずれ込んでいた．TEXTこの照応解釈は，「奈良県知事選で」が「支持する」と「固めた」のどちらに従属するかが決定されていない場合には，この曖昧性を解消するための手がかりとなり，何らかの選好に基づいて「支持する」に従属する解釈の方が既に優先されている場合には，この解釈の良さを裏付ける．このようなことから，これまでに，前方照応を捉えるための制約(拘束的条件)と選好(優先的条件)がText-WideGrammar~などで提案されている．Text-WideGrammarによれば，テキストでこの照応解釈が成立するのは，「新自由クラブは，奈良県知事選で自民党推薦の奥田氏を支持する」をX，「知事選での奥田氏支持」をYとしたとき，これらが次の三つの制約を満たすからである．と[X_2,Y_1]から得られる最大マッチングが全体で最も評価点が高いマッチングとなる．全体で最も評価点が高いマッチングが得られる支配従属構造の対を優先させることによって，サ変動詞文とサ変名詞句の両方または一方の曖昧性を絞り込むことができる．X_1とY_1の構造照合の結果，*0.2mm図の最*0.2mm大*0.2mmマ*0.2mmッ*0.2mmチ*0.2mmン*0.2mmグ*0.2mmが得*0.2mmら*0.2mmれ*0.2mmることから，*0.2mmY_1における「奥*0.2mm田*0.2mm氏」と「支持」の支配従属関係がObjectに定まる．もう一つの対[X_2,Y_1]についての処理でも，Y_1における「奥田氏」と「支持」の支配従属関係が一意に定まる．従って，テキストの場合，全体で18(=36)通りの可能性を2通りに絞り込めたことになる．次のテキストを対象とした処理では，サ変動詞文「大統領がリトアニアに対する強硬手段を停止する」とサ変名詞句「ECによる援助の停止」の間に照応は成立しないと判定される．ソ連軍による弾圧は，大統領がリトアニアに対する強硬手段を停止するとの方針を明らかにした直後に起きた．これに対しベルギー外務省筋はECによる援助の停止もあり得ると語っている．TEXTサ変動詞文の支配従属構造としては，「停止する」が「大統領が」を支配する場合とそうでない場合の2通りが可能であり，サ変名詞句の支配従属構造としては，「停止」が「ECによる」を支配する場合とそうでない場合の2通りが可能であるので，支配従属構造の各対について規則に従う頂点を辺で結ぶと，図に示すような4通りの二部グラフが構成できる．しかし，いずれの二部グラフにおいても規則に従う頂点が存在しないので，組が構成できない．従って，サ変動詞文とサ変名詞句の間に照応は成立しないと判定される．</section>
  <section title="サ変動詞文とサ変名詞句の構造照合規則">サ変動詞文がサ変名詞句に縮約されるときに観察される現象のうち次の現象に着目して，サ変動詞文とその後方に位置するサ変名詞句の間で照応が成立するときに従うべき規則を定める．サ変動詞とその従属語を関係付ける助詞(以降，用連助詞と呼ぶ)は，その支配従属関係を保ったまま，サ変名詞とその従属語を関係付ける助詞(体連助詞)に変化する．サ変動詞文でのサ変動詞の態の区別は，サ変名詞句では制限されるか，あるいは行なわれなくなる．サ変名詞句では，サ変動詞の従属語のうち，情報伝達に必須である語のみが，サ変動詞文での出現順序に因われない順序で表現される．</section>
  <subsection title="用連助詞から体連助詞への変化">サ変動詞文がサ変名詞句に縮約されるとき，サ変動詞文におけるサ変動詞とその従属語の支配従属関係は，サ変名詞句におけるサ変名詞とその従属語の支配従属関係として保存される．ただし，サ変動詞と従属語を関係付ける用連助詞は，規範に従って，サ変名詞と従属語を関係付ける体連助詞に置き換えられるか，あるいは表現されなくなる．例えば，サ変動詞文「奥田氏を支持する」における用連助詞「を」が体連助詞「の」またはゼロ形態素に変化することによって，それぞれ，サ変名詞句「奥田氏の支持」または「奥田氏支持」に縮約される．用連助詞から体連助詞への変化は，一般に，表に示す対応に従う．動詞あるいは動詞型に固有の変化，例えば，「イラク説得の成功を期待する」から「成功への期待」への縮約に見られる用連助詞「を」から体連助詞「への」への変化は，表の対応とは別に，動詞あるいは動詞型毎に記述する．用連助詞は，それが表す支配従属関係と深層的に同じ支配従属関係を表す体連助詞に変化する．その変化は，動詞固有の対応が記述されていれば，それに従い，さもなければ表に従う．RULE</subsection>
  <subsection title="態の区別の制限">サ変動詞文では，サ変動詞に接続する助動詞によって，能動態，受動態，使役態，間接受動態，可能態と，これらの組合せ(受動使役態など)が区別される．これに対して，サ変名詞句では，態の区別が制限されるか，あるいは行なわれなくなる．例えば，次のテキストでは，サ変動詞文「日本ではアジア人が差別される」が受動態であったことは，サ変名詞句「足元にいるアジア人に対する差別」では表現されていない．日本ではアジア人が差別されるのは当然だという考え方が強い．日本にとって国際化とは，足元にいるアジア人に対する差別を撤廃して，一緒に手を組んで生きてゆくことだと思う．TEXT表の対応は，サ変動詞の態が能動である場合の対応である．従って，サ変動詞が能動態でない場合，用連助詞から体連助詞への変化が規則に従うかどうかを調べる前に，サ変動詞の態を能動態に戻しておく必要がある．サ変動詞の態が能動でなければ，サ変動詞とその従属語との支配従属関係は表に示す対応に従って変化する．RULE</subsection>
  <subsection title="情報伝達に必須でない従属語の削除">サ変動詞の従属語のうち，情報伝達に必須でない語は，サ変名詞句では表現されなくなる．また，削除されずに残ったサ変名詞の従属語の出現順序は，サ変動詞文におけるサ変動詞の従属語の出現順序に一致するとは限らない．例えば，サ変動詞文「新自由クラブは，奈良県知事選で自民党推薦の奥田氏を支持する」は，1)すべての語を元の出現順序のままで表現した「新自由クラブによる奈良県知事選での自民党推薦の奥田氏の支持」から，2)「新自由クラブ」と「自民党推薦」が削除され，「奈良県知事選」と「奥田氏」の出現順序が交替した「奥田氏に対する奈良県知事選での支持」などを経て，3)サ変名詞以外の語をすべて削除した「支持」に至るまで，様々なサ変名詞句に縮約されうる．「奈良県知事選で支持する」から「知事選での支持」への縮約における「奈良県知事選」から「知事選」への変化に見られるように，情報伝達に必要でない従属語は，語全体ではなくその部分が削除されることがある．従属語(名詞)は，接頭語^*語基^+接尾語^*^+という構成^*は0回以上の繰り返し，^+は1回以上の繰り返しを意味する．をしており，語の主要部は最後尾の語基である．従属語の一部が削除されるとき，まず削除されるのは主要部以外の部分であり，語の主要部である最後尾の語基は最後まで削除されずに残る場合が多いので，次のような規則をおく．サ変名詞の従属語は，サ変動詞のいずれかの従属語から接尾語を除いた部分に後方文字列一致する．RULE*-1mm</subsection>
  <section title="構造照合による意味合成の近似">節で述べた構造照合規則を用いたサ変動詞文とサ変名詞句の照応判定は，図に示す手順に従って行なう．この手順に従う処理によって照応が成立すると判定される例，成立しないと判定される例を示す．照応が成立すると判定される例として，節のテキストを処理する過程を追う．サ変動詞文を含む文とサ変名詞句を含む文に対して形態素，構文，意味的共起解析を行ない，可能な支配従属構造のうち，形態素，構文，意味的共起に関する選好による総合評価点が最も高い構造を入力とすると，テキストの場合，図に示すように，サ変動詞文の支配従属構造が3通り，サ変名詞句の支配従属構造が2通り抽出される．抽出されたサ変名詞句の支配従属構造をY_1,Y_2とする．*0.2mmまた，*0.2mm抽出されたサ変動詞は能動態であり，*0.2mm規則に従って支*0.2mm配*0.2mm従*0.2mm属*0.2mm関*0.2mm係を書き換える必要はないので，抽出されたサ変動詞文の支配従属構造をそのままX_1,X_2,X_3とする．X_1は，「支持する」が「新自由クラブは」と「奈良県知事選で」と「奥田氏を」を支配する解釈，X_2は，「支持する」が「奈良県知事選で」と「奥田氏を」を支配し，第一文の主動詞「固めた」が「新自由クラブは」を支配する解釈，X_3は，「支持する」が「奥田氏を」を支配し，「固めた」が「新自由クラブは」と「奈良県知事選で」を支配する解釈である．また，Y_1は，「支持」が「知事選での」と「奥田氏を」を支配する解釈，Y_2は，「支持」が「奥田氏」を支配し，「奥田氏」が「知事選での」を支配する解釈である．ステップで，X_1,X_2,X_3とY_1,Y_2の組合せから成る6通りの対について，それぞれマッチング問題を解く．頂点の支配従属関係が集合として表されている場合，支配従属関係の集合の交わりが空でないときに限り二つの頂点が辺で結べることにすると，対[X_1,Y_1]についての処理では，図に示すように，X_1の二つの頂点新自由クラブ,は/，奥田氏,を/をY_1の頂点奥田氏,/と結び，X_1の頂点奈良県知事選,で/をY_1の頂点知事選,での/と結んだ二部グラフが構成できる．この二部グラフでは，実線の辺で結ばれている頂点を組にすることによって，評価点2点の最大マッチングが得られる．なお，辺で結ばれている頂点を組にしたとき，頂点の支配従属関係は元の集合から集合の交わりに変化する．他の対についても同様に処理すると，対[X_1,Y_1]と[X_2,Y_1]から得られる最大マッチングが全体で最も評価点が高いマッチングとなる．全体で最も評価点が高いマッチングが得られる支配従属構造の対を優先させることによって，サ変動詞文とサ変名詞句の両方または一方の曖昧性を絞り込むことができる．X_1とY_1の構造照合の結果，*0.2mm図の最*0.2mm大*0.2mmマ*0.2mmッ*0.2mmチ*0.2mmン*0.2mmグ*0.2mmが得*0.2mmら*0.2mmれ*0.2mmることから，*0.2mmY_1における「奥*0.2mm田*0.2mm氏」と「支持」の支配従属関係がObjectに定まる．もう一つの対[X_2,Y_1]についての処理でも，Y_1における「奥田氏」と「支持」の支配従属関係が一意に定まる．従って，テキストの場合，全体で18(=36)通りの可能性を2通りに絞り込めたことになる．次のテキストを対象とした処理では，サ変動詞文「大統領がリトアニアに対する強硬手段を停止する」とサ変名詞句「ECによる援助の停止」の間に照応は成立しないと判定される．ソ連軍による弾圧は，大統領がリトアニアに対する強硬手段を停止するとの方針を明らかにした直後に起きた．これに対しベルギー外務省筋はECによる援助の停止もあり得ると語っている．TEXTサ変動詞文の支配従属構造としては，「停止する」が「大統領が」を支配する場合とそうでない場合の2通りが可能であり，サ変名詞句の支配従属構造としては，「停止」が「ECによる」を支配する場合とそうでない場合の2通りが可能であるので，支配従属構造の各対について規則に従う頂点を辺で結ぶと，図に示すような4通りの二部グラフが構成できる．しかし，いずれの二部グラフにおいても規則に従う頂点が存在しないので，組が構成できない．従って，サ変動詞文とサ変名詞句の間に照応は成立しないと判定される．</section>
  <section title="実験と考察">支配従属構造照合による意味制約充足性の判定法の有効性を検証するために，新聞記事データからサ変動詞文とサ変名詞句を含む100記事を無作為に抽出し，各記事に含まれるサ変動詞文とサ変名詞句の組のうち，両者の物理的な距離が最も近いもの178組を対象として実験を行なった．サ変動詞文を含む文とサ変名詞句を含む文に対して形態素，構文，意味的共起解析を行ない，可能な支配従属構造のうち，形態素，構文，意味的共起に関する選好による総合評価点が最も高い構造を入力とした．なお，処理対象のサ変動詞文とサ変名詞句は，サ変動詞の語幹がサ変名詞句の主要部であるため照応が成立する可能性が高いと考えられるが，人間に照応が認められるのは178組中95組(53.4%)であった．</section>
  <subsection title="照応判定成功率">本手法による照応判定と人間による判定を比較した結果を表に示す．本手法と人間による判定が，照応成立という解釈で一致したサ変動詞文とサ変名詞句は77組(43.2%)，不成立という解釈で一致したのは56組(31.5%)であった．この結果，本手法による判定成功率は74.7%となる．また，判定を誤った組のうち，人間には照応が認められるものを照応不成立と判定した組は18組(10.1%)，その逆は27組(15.2%)であった．照応不成立と誤判定した18組について，その原因を分析した結果を表に示す．最も多かった原因は，サ変名詞の従属語としてサ変動詞の従属語あるいはその一部が用いられず，その類義語などの別の語が用いられていることであった．ただ，歴訪を中止して湾岸危機の平和的解決に努める，といっても，具体的な手立ては乏しい．(中略)首相は11日朝，ASEAN訪問中止の理由を記者団から聞かれ，「米国とイラクの9日の外相会談が不調に終わって総合的に判断して決めた」．FAIL失敗例では，「歴訪」と「訪問」の文字列照合に失敗するので，照応は成立しないと誤判定された．サ変動詞文では明示されていない語がサ変名詞句で初めて表現されているため，判定を誤った例を示す．しかし，期限切れ前に締結される今回の新特別協定によって，これまでの諸手当に加え，日本人従業員の基本給と光熱水費を91年度から段階的に肩代わりし，新中期防衛力整備計画の最終年度の95年度には，その全額を負担できる仕組みにな*0.2mmって*0.2mmい*0.2mmる．*0.2mm(中略)必*0.4mm要*0.4mm経*0.4mm費*0.4mmは*0.2mm約*0.6mm2*0.2mm2*0.2mm0*0.2mm0*0.2mm億*0.4mm円*0.2mmで，*0.2mm*0.2mm日*0.4mm本*0.4mm側*0.4mm負*0.4mm担*0.4mm分*0.4mmは，*0.4mm9*0.2mm5*0.2mm年*0.4mm度*0.2mmに*0.2mm在日駐留経費全体の約半分に達する見通しだ．FAIL失敗例の場合，明示されていないサ変動詞文の主語が「日本側」であることがすでに推論されているならば，本手法をそのまま適用することによって照応が正しく捉えられ，推論の正しさが裏付けられる．しかし，明示されていない主語が「日本側」であるとの推論をサ変動詞文を含む文から得られる情報だけに基づいて行なうことは容易ではない．むしろ，本手法による判定から得られる情報を曖昧性絞り込みの手がかりとして，より積極的に利用する方が容易である．サ変動詞文で明示されていない従属語に関する情報が完全には得られておらず，例えば，主語が明示されていないことだけが分かっており，それが具体的に何であるかは分かっていないならば，任意の文字列と照合がとれる節点を主語としてサ変動詞文の従属構造構造に加えておけば，本手法の判定によって曖昧性絞り込みの手がかりが提供されるようになる．人間には照応が認められないものを照応成立と誤判定した27組についての原因は，すべて，サ変動詞文とサ変名詞句の間に照応が成立しないことを示す手がかりが，サ変動詞文とサ変名詞句以外の部分にあることによるものであった．失敗例では，サ変動詞文「フセイン・イラク大統領と意見を交換する」とサ変名詞句「意見交換」の間に照応が成立しないと判定するためには，「フセイン国王との間で」の部分を参照しなければならない．同事務総長は空港で報道陣に対し，「わたしはいかなる和平案も携行していない．フセイン・イラク大統領と意見を交換しに行く」と手短に答え，ジュネーブで言及したイラク軍撤退後の国連平和維持軍派遣の構想などには触れなかった．この後，王宮に向かい，欧州4カ国歴訪から9日に帰国したばかりのフセイン国王との間で，意見交換を行った．FAIL特に，27組中21組については，サ変名詞句がサ変名詞だけで構成されているために，照応が成立しないことを示す情報がサ変名詞句からは得られなかった．今回の実験では，サ変動詞の語幹がサ変名詞句の主要部である場合に対象を限定しているため，サ変名詞句がサ変名詞だけで構成されている場合，照応が成立する可能性が高いと考え，そのように判定している．実際，そのように判定することで，サ変名詞だけで構成されているサ変名詞句を含む73組のうち，52組(71.2%)について正しい判定が下されている．本手法では，各記事に含まれるサ変動詞文とサ変名詞句の組のうち，両者の距離が最も近いものを対象としてはいるが，サ変動詞文とサ変名詞句の距離に関する制約を課していないので，サ変名詞句がサ変名詞だけで構成されている場合，両者がどんなに離れていても照合成立と判定される．距離に関するパラメータと算式を定めることは今後の課題である．</subsection>
  <subsection title="曖昧性解消率">本手法の判定によって照応が成立すると正しく判定された77組のサ変動詞文とサ変名詞句について，類似性が最も高いと判断された(全体で最も高い評価点が与えられた)支配従属構造の組を優先することによって，どの程度曖昧性が絞り込めるかを調べた．本手法への入力である支配従属構造から抽出されたサ変動詞文とサ変名詞句に関係する部分の解釈の可能性は一組当たり平均3.4通り存在したが，これを構造照合によって1.8通りへ絞り込めた．可能な解釈の数が減少した組は18組であり，このうち17組は絞り込まれた解釈の中に，人間によって正しいと判定される解釈が含まれていた．また，18組中10組については解釈を一意に決定でき，そのうち9組が人間によって正しいと判定される解釈であった．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，テキストの対象分野を限定しない日英機械翻訳への応用を前提として，構築が困難な知識や機構を必要とする意味合成による意味制約充足性の判定を支配従属構造照合による判定で近似する方法を示し，実験を行なった．本手法による照応判定を第一次近似とみなせば，比較的精度が高い結果が得られた背景には，英語では，先行文脈中に現れた語をそのまま反復することは文体上の理由から希であり，別の語に言い換える場合が多いのに対し，日本語では既出の語をそのまま繰り返す場合が多いことがあるものと考えられる．今回の実験では，処理対象をサ変動詞文とサ変名詞句に限定し，文字列情報のみを用いて処理を行なったが，類義関係を記述した意味体系が利用可能ならば，対象を拡げることも可能である．</section>
</root>
