<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>人手作成ルールと事例に基づく英語動詞選択ルールの学習</title>
  <author>秋葉泰弘石井恵HusseinALMUALLIM金田重郎</author>
  <jabstract>機械学習により日英翻訳のための英語動詞選択ルールを獲得する手法を提案する．英語動詞選択ルールの学習手法としては，既に，翻訳事例のみから獲得する手法が知られている．この従来の翻訳事例のみから獲得する手法では，ルールの正解率を向上させるために，多数の事例を必要とする．しかし，現実には，動詞出現頻度の偏りにより，全動詞に十分な翻訳事例を収集する事は極めて困難である．そこで，本論文では，人手作成のルールと収集された少数の翻訳事例から，英語動詞選択ルールを獲得する修正型の学習手法を提案する．具体的には，本手法は，(1)人手作成のルールから仮の事例(仮事例)を生成し，(2)その仮事例と現実の事例を訓練事例として，既存の学習アルゴリズム(内部学習アルゴリズム)に入力する，の２ステップから構成される．内部学習アルゴリズムの出力が，最終的に獲得されたルールである．評価を目的として，NTTが開発中の日英機械翻訳システムALT-J/Eの英語動詞選択ルールを本手法により実験的に学習した．その結果，学習されたルールは，実事例のみから学習されたルールや人手作成のルールより高い正解率を示し，本提案手法の有効性を確認できた．</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，学習，動詞選択，事例，知識</jkeywords>
  <section title="従来手法とその問題点">本章では，従来手法のひとつとしてAlmuallimの手法を例にとり，学習事例収集の困難さについて論ずる．尚，ここで示す問題は他の事例からの翻訳ルール学習手法にも共通していると思われる．Almuallimは，日英翻訳事例から英語動詞選択ルールを学習する2つのアルゴリズムを提案した．このAlmuallimのアプローチでは，学習用の事例(以下これを，``訓練事例''と呼ぶ．)が，以下のようにして作成される．Almuallimのアプローチで，未知事例に対して高い正解率を示す英語動詞選択ルールを獲得するには，訓練事例を多数必要とする．英語動詞選択ルールを獲得するために，十分な訓練事例が現実に準備できるか否かを検証するため，5万事例規模の対訳コーパスを既存のドキュメントから抽出した．この5万文の対訳コーパスには，約５千種類の日本語動詞が含まれていた．Almuallimらの実験によれば，英語動詞選択ルール1個あたり，最低でも20から30の翻訳事例が必要である．仮に日本語動詞に対応する英語動詞が，日本語動詞1個あたり平均4英語動詞だとすると，１日本語動詞につき100事例を，準備する必要がある．5万文の中で，100文以上の日本文で使われている動詞(つまり，訓練事例が100個以上収集できる動詞)は，全体の僅か約1%にすぎなかった．しかも，現実には，翻訳事例の中には繰り返し出てくるものもあるため，実効的な個数は更に減少する．逆に，上記の5万事例中では，事例数を2まで許容すれば95%の動詞を包含できた．従って，95%の動詞を学習するには，５万事例の50倍，250万の単文の対訳が必要になる．この規模の翻訳事例は，収集が極めて困難である．即ち，既存のドキュメントだけから抽出した翻訳事例から学習アルゴリズムにより英語動詞選択ルールを獲得できると結論付けるのは楽観的すぎる．ところで，人間が動詞選択ルールを作成する過程を考えると，(1)頭の中に仮想的な事例を思い浮かべながらざっとしたルールを作成し，(2)この粗いルールを現実の事例と照合させながら修正し，最終的なルールを作成してゆくと考えられる．もし，実事例に加え，頭に思い浮かべた仮想事例をも学習に利用できれば，学習アルゴリズムに入力される訓練事例を増加させることができる．しかし，仮想事例そのものにアクセスすることは一般に出来ない．一方，仮想事例を説明している人手作成の英語動詞選択ルールには，アクセスできる．従って，上記の事例のスパース性を回避する現実的な方法として，最初に人間にルールを作成させ，この人手作成の英語動詞選択ルールと現実の翻訳事例を融合して最終的なルールを形成する方法が考えられる．即ち，少ない実事例と，正解率が十分でない人手作成動詞選択ルールを入力として，十分な正解率を示す英語動詞選択ルールを学習する学習アルゴリズムが望まれる．次章では，上記のアプローチを実現する学習方法を提案する．</section>
  <section title="はじめに">*-1mm機械翻訳システムは，巨大なルールベースシステムであり，NTTにおいて開発を進めている機械翻訳システムALT-J/E~でも，1万ルール以上のパタン対ルール(翻訳ルール)を利用している．他のルールベースシステムと同様，機械翻訳システムにおいても，ルールベースの作成・改良工数は大きな問題であり，特にそのルール数が巨大なだけに，その工数削減が強く望まれている．ルールベースの構築・保守を支援する手法として，近年，事例からの学習を利用する研究が活発となっている．機械翻訳システムにおいても，ルールベース構築への学習技術適用が試みられており，田中は，英日翻訳事例(コーパス)から語彙選択ルールを学習する手法を提案している．また，Almuallimも，日英翻訳事例から，英語動詞選択ルールを学習している．更に，宇津呂は，日英翻訳事例から格フレームを獲得している．これら既存のアプローチでは，ルールが全く存在しない状態からスタートして，事例のみに基づいてルールを作り出している．従って，未知事例に対して高い正解率を持つルールを学習するには，多くの翻訳事例(これを以下，実事例と呼ぶ．)を必要とする．しかし，現実には，既存文書における動詞分布の偏り等の理由により，学習に必要な個数の実事例を，全動詞に対して収集する事は，極めて困難である．事例からの学習がルールベース構築に利用されるようになったのは，矛盾の無い完全なルールを生成する事が，人間には困難だからである．しかし，人間は，完全なルールを構成できなくとも，概略的あるいは部分的なルールは生成できる．そこで，人手作成の粗いルールと実事例とを融合してルールを学習できれば，人手作成ルール及び実事例のいずれよりも高い正解率を持つルールが作成でき，実事例のスパース性の問題を回避できる可能性がある．そこで，本論文では，人手作成のルールと実事例を統合して，より精度の高いルールを生成する，修正型の学習方法を提案する．具体的には，まず，人手作成のルールから逆に事例を生成(以下，この生成された事例を仮事例と呼ぶ．)する．次に，仮事例と実事例を既存の学習アルゴリズム(これを，以下，内部学習アルゴリズムと呼ぶ．)に入力する．内部学習アルゴリズムの出力が，最終的に獲得されたルールである．内部学習アルゴリズムは，属性ベクトル型の事例表現を持つ学習アルゴリズムなら任意の学習アルゴリズムを選択できる．尚，人手作成ルールの表現形式は，その表現能力の高さからHausslerによるIDE形式とした．提案手法では，仮事例と実事例の重要度を表現するために，重みを各事例に対して与える必要がある．即ち，人手作成のルールが非常に正確であれば，ルールから生成された仮事例に大きな重みを置くべきである．逆に，人手作成のルールが不正確であれば，小さい重みを置くべきである．提案手法では，この最適な重みの決定に，クロスバリデーションによるパラメータチューニングを利用する．本手法の有効性を評価するため，既存のドキュメントから抽出した実事例を用いて，ALT-J/Eの英語動詞選択ルールの獲得実験を行なった．内部学習アルゴリズムとしては，意味カテゴリーシソーラスのエンコーディング手法に特徴を持つAlmuallimによる学習手法を利用した．その結果，本手法により獲得された英語動詞選択ルールは，実事例のみから獲得されたルールや初期投入した人手作成のルールに比べて，高い正解率を示した．以下，第2章では，英語動詞選択ルールを説明する．第3章では，従来のアルゴリズムとその問題を概観する．新しい学習手法を第4章で提案する．第5章では，評価結果を示す．第6章では，他の修正型学習手法との差異について論ずる．第7章は本論文のまとめである．</section>
  <section title="英語動詞選択ルールとその獲得">本章では，英語動詞選択ルールを説明し，その獲得における問題点について述べる．</section>
  <subsection title="英語動詞選択ルール">NTTの開発しているALT-J/Eでは，日英翻訳のために，1万個を超えるパタン対ルールを利用している．パタン対ルールは，日本文のパターン(単文)に英文のパターンを対応させるマッピングルールである．即ち，左辺に日本文のパターンを，右辺に英文のパターンをもつ．以下に，日本語動詞「焼く」に対するパタン対ルールの例を示す．だだし，これより以下，``''は，``aninstanceof''を意味するものとする．本論文における英語動詞選択ルールとは，図~のようなルールで，左辺に日本文パターン，右辺に英語動詞を持ち，日本文パターンを英語動詞に対応させる．即ち，英語動詞選択ルールは，パタン対ルールにおいて，英語側パタンを英語動詞のみに限定したものである．図~から分かるように，左側の日本文パターンは，一つの日本語動詞とN_1，N_2等のパラメータから成る．N_1，N_2等は，主格，目的格等の日本文を構成する格である．ALT-J/Eでは，13種類の格を持つ．また，``魚''，``魚介類''等は，意味カテゴリーである．ALT-J/Eの場合，約３千個の意味カテゴリーを持ち，各意味カテゴリーは，12段を持つ意味カテゴリーシソーラス上のノードである．上位ノードと下位ノードは，is-a関係で結ばれている．図に，意味カテゴリーシソーラスの一部を示す．ALT-J/Eは，約40万語の名詞意味辞書を持ち，この名詞意味辞書は，日本語名詞を意味カテゴリーに対応させる機能を持つ．例えば，名詞``鶏''は，肉と鳥のインスタンスを持つ．この例からも分かる様に，1個の名詞は，通常，複数の意味カテゴリーを持っている．図~において，例えば，英語動詞がbakeとなるのは，(1)~入力された日本文の主格の名詞が，``人''またはその下位の意味カテゴリーを持ち，かつ，(2)~目的格の名詞が，``パン''，``菓子''，またはそれらの下位の意味カテゴリーを持ち，かつ日本語動詞が，``焼く''である時である．</subsection>
  <subsection title="英語動詞選択ルールを獲得する難しさ">英語動詞選択ルールを獲得する際に，最も困難な作業は，ルール中の各格に対する適切な意味カテゴリーの組合せの選択である．これは，ALT-J/Eにおける約３千の意味カテゴリーの組合せが巨大である点に起因する．従って，ルール中の各格に対して適切な意味カテゴリーの組合せを見い出す事が，学習アルゴリズムに課せられた課題となる．</subsection>
  <section title="修正型学習手法">本章では，英語動詞選択ルールを人手作成ルールと現実の翻訳事例から獲得する修正型学習手法を提案する．まず最初に，学習タスクを明確にする．</section>
  <section title="実験結果">提案手法を実験的に評価した．適用する内部学習アルゴリズムは，学習アルゴリズムID3(C4.5)に基づくAlmuallimの学習手法である．</section>
  <subsection title="実験">以下に示す実験を行なった．</subsection>
  <subsection title="評価結果">実験結果を図3--図6に示す．これらの図中で，realexamplesは，実事例だけから学習したルールの正解率を意味し，artificialexamplesは，仮事例だけから学習されたルールの正解率を意味する．また，mixedexamplesは，実事例と仮事例の双方から学習したルールの正解率である．mixedexamplesの場合，節Step-ii中の重み値の候補は，以下に示す候補集合から選んだ．実事例と仮事例それぞれに対する重み値は，その和を10としている．(実事例の重み値，仮事例の重み値)=(0.01,9.99),(0.1,9.9),(1,9),(2,8),(3,7),(4,8),(5,5),(6,4),(7,3),(8,2),(9,1),(9.9,0.1),(9.99,0.01).図3--図6中に示されたmixedexamplesの正解率は，これら重み値候補中で正解率の一番高かったものであり，その時の重み組み合わせは表に示す通りである．これらの図の中で，例えば，Upper+Descendantは(1)学習されるルール中の格要素の値は，意味カテゴリーシソーラス上で上位の意味カテゴリーを優先して選択し，(2)仮事例生成において，ルール条件に指定された意味カテゴリーの下位にあるノードから，ランダムにノードが選ばれて仮事例生成に利用される，事を意味する．図3--図6に示すように，仮事例生成時の下位ノードの選択方法や，学習時の上位/下位のノード選択方法にかかわらず，提案手法により学習されたルールは，最も高い正解率を持つ．従って，実事例と人手作成のルールを同時に利用する我々のアプローチは，実事例不足を補っていると言えよう．本手法において，一番高い正解率を示す条件は，日本語３動詞``入る'',``見える'',及び``取る''の場合は，``lower+leaf''である．また，日本語動詞``見る''の場合は，``upper+leaf''である．ここに示した動詞のみではなく，一般に事例が多い場合には，``upper''が良く，事例が少ない場合には，``leaf''が良い傾向がある．このような違いを生じる理由は明確ではないが，(1)数多くの実事例を集められるなら，どこまでをカバーして良いかが明確にわかるので，できるだけ，汎化してルールを作成した方が良く，(2)事例が少ない場合には，不用意に，上位のノードとして汎化すると，カバーしてはならない部分までカバーする，ためではないかと推定される．また，動詞``見る''では，正解率が，他の日本語動詞に対する正解率より，大幅に良くなっている．この現象は，人手作成ルールの条件と，実事例が表す条件が良くマッチしていたためと思われる．また，本評価では，実事例の重み値と仮事例の重み値の合計を10とした．直観的に考えれば，実事例の重みを1として，仮事例の重みを変化させれば充分である．しかし，C4.5では，事例の重みが変化すると，プルーニング機能に影響し，未知事例に対する性能が変化する．一般には，事例の重みを増加させた方が，性能が向上する．本論文で，仮/実事例の重み合計を一定としたのは，このC4.5固有の性質を極力排除するためである．他の学習アルゴリズムでは，このような配慮が不要となる場合もあるものと思われる．</subsection>
  <section title="関連学習手法との比較">本論文の修正型学習手法の様に，既存のルールと実事例から新たにルールを生成する学習手法としてはTheoryRevisionがあり，既に多くの研究がある．しかし，TheoryRevisionでは，新たな事例を許容する様に既存のルールを修正する事に主眼がおかれ，本論文の様に，既存のルールを満たしていた事例の一部が例外として除去されるようなケースは想定していない．このため，TheoryRevisionは本論文の応用には適用困難である．また，一階述語論理形式の事例表現を用いるTheoryRevision以外にも，本論文で扱った属性型の事例表現を用いるものとして，AQ，ID3において知識と事例の融合を可能にした手法等がある．しかし，TheoryRevisionを含めて，これら従来の手法では，いずれも，既存の学習アルゴリズムを，個別に修正型へ改造している．これに対して，現実の応用においては，対象タスクによって最適な学習アルゴリズムは変化する．即ち，最初に様々の修正型学習アルゴリズムを適用して，その結果，最も正答率のよい学習アルゴリズムを最終的に採用できる事が望ましい．本論文で提案した修正型学習アルゴリズムは，内部学習アルゴリムを自由に選択できる点に大きな特長があり，上記要求を満たすロバストな学習アルゴリズムである．本論文で，複雑な背景知識(意味カテゴリーシソーラス)を前提とした修正型学習が実現できたのもこのロバスト性のひとつの成果である．尚，評価結果にも示した様に，どの様な人手作成ルールを与えても最終的な学習結果が向上するわけではなく，事例のもつ情報と合致/相補する人手作成ルールを与えない限り，最終的な結果の性能向上は望めない．従って，事例の統計的性質に合致したルールをどのようにして人間に生成させるかが，今後の一つの課題となると思われる．</section>
  <section title="むすび">本論文では，人手作成の英語動詞選択ルールと少ない実事例から高い正解率を示す英語動詞選択ルールを自動獲得する手法を提案した．まず，仮事例を人手作成の英語動詞選択ルールから生成する．次に，上記仮事例と実事例を内部学習アルゴリズムに対する訓練事例として利用する．最後に，内部学習アルゴリズムは，人手作成ルールより高い正解率を示す英語動詞選択ルールを出力する．ここでの課題は，仮事例と実事例の双方に与える重み値の決定である．本論文では，最適重み値をクロスバリデーションにより決定した．提案手法の性能を評価するために，人手作成の英語動詞選択ルールとドキュメントから抽出した現実の事例に適用した．なお，内部学習アルゴリズムには，Almuallimの学習アルゴリズムを利用した．和語動詞4種類に本提案の手法を適用した結果，クロスバリデーションによる重み値決定は正常に動作し，実事例のみから生成されたルールや人手作成ルールと比べて，平均10%以上の高い正解率をもつルールを獲得できた．尚，本提案の手法の最大の特長は，内部学習アルゴリズムを選ばないロバスト性にある．従って，Almuallimの学習アルゴリズムのみではなく，統計解析的手法を含めた幅広い学習アルゴリズムに本手法を適用できる．</section>
</root>
