<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>被喩詞の意味と比喩表現の意味との違いを示す指標</title>
  <author>内山将夫板橋秀一</author>
  <jabstract>本稿では，比喩の理解過程における再解釈の段階について考察した．名詞の意味を確率を利用して表現した．比喩表現の意味は，喩詞の意味に影響された被喩詞の意味である．被喩詞の意味と比喩表現の意味との違いを示す指標として，明瞭性と新奇性とを情報量を用いて定義した．明瞭性が大きい値となるときは，比喩表現において属性に関する不確定さが減少したときである．新奇性が大きい値となるときは，比喩表現が稀な事象を表わすときである．SD法により比喩表現の意味を測定し，明瞭性と新奇性とを求めた．明瞭性が属性の顕著性のパターンに対応する数値であることと，明瞭性と新奇性とが比喩の理解容易性の指標として適当であることとを示した．</jabstract>
  <jkeywords>比喩，解釈，SD法，情報量，明瞭性，新奇性</jkeywords>
  <section title="">*付録SD法により得られた平均評定値を表と表とに示す．また，各概念の各属性の顕著性を表と表とに示す．これらの表では，``のような''という文字列を省略した．例えば，``猛獣のような男''なら``猛獣男''として記載されている．document</section>
  <section title="はじめに">比喩は自然言語に遍在する．たとえば，李によると，小説と新聞の社説とにおいて比喩表現の出現率に大差はない．また，比喩を表現する者(話し手)は，比喩により言いたいことを端的に表現する．したがって，自然言語処理の対象を科学技術文から評論や小説に拡大するためには，比喩の処理が必要である．比喩表現は，喩える言葉(喩詞)と喩えられる言葉(被喩詞)とからなる．話し手は，それを伝達か強意かに用いる．伝達のために比喩を用いるときは，伝達したい事柄が相手(聞き手)にとって未知であると話し手が判断したときである．たとえば，「湖」は知っているが「海」は知らない聞き手にたいして，「海というのは大きい湖のようなものだ」と言う場合である．強意のために比喩を用いるときは，伝達したい事柄の一つの側面を強調したいときである．たとえば，「雪のような肌」により「肌」の白さを強調する場合である．山梨は，(1)認定(2)再構成(3)再解釈の３段階により比喩が理解されると述べている．認定とは，ある言語表現が文字通りの意味ではない(比喩的意味である)ことに聞き手が気づくことをいう．再構成とは，喩詞と被喩詞と文脈とから比喩表現の意味を構成することである．再解釈とは，比喩表現の意味を被喩詞に対する新たな視点として認識し，被喩詞に対する考え方を聞き手が改めることである．本稿では，強意の比喩に対しての，聞き手の再解釈を考察の対象とする．ただし，再解釈をという２段階に分け，(3a)を対象にする．なお，対象とする比喩が強意の比喩であるので，聞き手にとって，喩詞の意味と被喩詞の意味とは既知である．本稿では，「AのようなB」という形の比喩表現を考察の対象とする．また，比喩表現が使われる文脈については考慮しない．第章において，名詞の意味を確率により表現する．そして，比喩表現を捉える指標として明瞭性と新奇性とを定義する．これらは情報量に基づく指標である．明瞭性は比喩表現における属性の不確定さを示す指標であり，新奇性は比喩表現の示す事象の希少さに関する指標である．第章では，これら評価関数の妥当性を実験により示す．３種類の値，を測定する．(1)から明瞭性と新奇性とを計算し，それらが属性の顕著性と比喩表現の理解容易性とを捉える指標として適当であることを示す．第章は結びである．</section>
  <section title="情報量を用いた 比喩の定式化">名詞の意味を確率を利用して表現する．比喩表現の意味は，喩詞の意味に影響された被喩詞の意味である．被喩詞の意味と比喩表現の意味とのは，情報量を用いた評価関数である，明瞭性と新奇性とにより表現する．まず，名詞の意味を定義する．次に，喩詞と被喩詞とから比喩表現を構成する方法を述べ，最後に，明瞭性と新奇性とを定義する．</section>
  <subsection title="名詞の意味">名詞の意味を図のようなベイジアンネットワークで定義する．ベイジアンネットワークは有向非循環グラフであり，それぞれのノードは確率変数に対応する．ある確率変数が特定の値を取る確率は，アークで連結しているノードとの局所的な関係により決まる．親ノードのないノードをルートノードと言い，これらは互いに確率的に独立である．ルートノードには事前確率が与えられる．また，子ノードのないノードをリーフノードという．以下ではノードと確率変数とを区別しない．図におけるリーフノードを属性と呼び，属性の親ノードを因子と呼ぶ．因子は，名詞においてはルートノードであるが，節で述べる比喩表現においてはルートノードではない．属性の値を属性値と呼び，因子の値を極と呼ぶ．属性は，「身体の大きさ」とか「力の強さ」とかである．属性値は，名詞の指示物が明らかなときには，その指示物を観測することで決定する(ある属性値の確率を1にして，他の属性値の確率を0にする)ことができると仮定する．属性は確率的に独立とは限らない．因子は，理論上の仮定である．異なる因子は互いに確率的に独立である．本稿では，名詞の指示物が与えられていない場合を考察するため，属性が特定の属性値を取る確率は，その親ノードである因子の極により決まる．ある名詞の意味をNとし，その属性F_iが属性値A_ijからなるとする．また，F_iの親ノードである因子の集合をC^iとし，C^iの任意の値割当をc^i=(c_1^i,c_2^i,...,c_k^i,...,c_n^i)とする．c_k^iは，因子C_k^i(C^i)の任意の極である．このとき，ベイジアンネットワークの条件付き独立性,Z=z)=p(X=x|Y=y)となる．また，ノードXと親ノードの集合を同じくするノードWの値wについて，p(X=x,W=w|Y=y)=p(X=x|Y=y)p(W=w|Y=y)である．から，第章では，SD法の結果から，属性値の確率p(N.F_i.A_ij)を計算する．本稿では，極の確率p(N.c_k^i)の設定法と極を条件とする属性値の条件付き確率p(N.F_i.A_ij|N.c^i)の設定法，及び，名詞の意味を表わすベイジアンネットワークの構築法については考察の範囲外である．なお，p(N.F_i.A_ij)0,_jp(N.F_i.A_ij)=1.displaymathまた，属性F_iのエントロピーS(N.F_i)は次式である．ただし，は2を底とする対数．S(N.F_i)は，F_iの取りうる値に対する不確定性を示す．</subsection>
  <subsection title="比喩の再構成">比喩表現の意味は，喩詞の意味に影響された被喩詞の意味であると我々は考える．前節では，名詞の意味をベイジアンネットワークで表現した．したがって，喩詞の意味と被喩詞の意味とから比喩表現の意味を再構成する問題は，被喩詞のベイジアンネットワークを喩詞のベイジアンネットワークの影響のもとで変化させることと同じである．簡単のため，喩詞と被喩詞とで互いのベイジアンネットワークの構造(ネットワークの形と親ノードと子ノードの間の条件付き確率)が同じであるとする．このとき，比喩表現のベイジアンネットワークは(1)喩詞の因子から対応する被喩詞の因子にアークを張る(図)，(2)アークを張る前の喩詞と被喩詞の因子状態から，アークを張った後の被喩詞の因子状態を決める(これが比喩表現の因子状態となる)，(3)アークを張った結果として構成されたベイジアンネットワークの一部分である被喩詞のベイジアンネットワークを，比喩表現のベイジアンネットワークと看做す，という３段階の手順で作られる．ベイジアンネットワークの構造と因子の状態が決まれば，属性値の確率は()式から求まる．以下では，被喩詞の意味とは，喩詞との因子間にアークが張られる前の意味を指し，比喩表現の意味とは，その後の被喩詞の意味であるとする．喩詞・被喩詞・比喩表現の意味をV・T・Mとし，それらの属性F_iが属性値A_ijからなるとする．また，F_iの親ノードである因子の集合をC^iとし，C^iの任意の値割当をc^i=(c_1^i,c_2^i,...,c_k^i,...,c_n^i)とする．c_k^iは，因子_k^i(C^i)の任意の極である．このとき，比喩表現の属性値は，()式と同様に，である．このとき，被喩詞と比喩表現とでベイジアンネットワークの構造は変らないので，p(M.F_i.A_ij|M.c^i)=p(T.F_i.A_ij|T.^i)となる．一方，比喩表現の因子状態は，喩詞への従属関係ができたため，被喩詞の因子状態とは異なる．因子C_k^iの極をP^i_klと表わすと，喩詞の因子と比喩表現の因子との間には()式のような従属関係があるが，一旦，比喩表現の因子状態が決まったあとでは，そのような従属関係を考えずに，()式により比喩表現の属性値の確率を決めてよい．このことは，ベイジアンネットワークの条件付き独立性から言える．したがって，比喩表現の因子状態p(M.C^i_k.P^i_kl)が決まれば，喩詞の因子を条件とする比喩表現の因子の条件付き確率p(M.C^i_k.^i_kl|V.C^i_k.P^i_km)を求める必要はない．喩詞と被喩詞と比喩表現とで構造が同じベイジアンネットワークが作れることと，喩詞と被喩詞の対応する因子状態から比喩表現の因子状態を決定できることとは第章で確かめる．</subsection>
  <subsection title="比喩の再解釈">比喩の再解釈において，被喩詞の意味と比喩表現の意味とのを聞き手が認識するためには，それらの意味を比較する必要がある．以下に述べる明瞭性と新奇性とは，そのための指標である．これらの指標は，比喩表現の属性と比喩表現自体とについて定義される．比喩表現の明瞭性と新奇性とは，それぞれ，属性の明瞭性の和と新奇性の和とで近似できる．</subsection>
  <subsubsection title="比喩表現の属性の明瞭性と新奇性">属性の明瞭性被喩詞・比喩表現の意味T・Mについて，属性F_iの明瞭性C(M.F_i)は次式である．被喩詞の属性F_iの確率分布は，被喩詞の因子が喩詞の因子に従属することにより変動し，比喩表現の確率分布となる．その結果として，比喩表現の不確定性が大きくなれば，S(M.F_i)の値は大きくなり，不確定性が小さくなれば，S(M.F_i)の値は小さくなる．C(M.F_i)は，被喩詞の意味と比喩表現の意味とを比べたときの，属性F_iに関する不確定性の減少量であり，その減少は喩詞の意味に起因する．ところで，喩詞と被喩詞の属性間の関係の指標として相互情報量を使うことが考えられる．相互情報量は属性間で対称的な量である．しかし，比喩表現は非対称的である．つまり，喩詞と被喩詞とを交換すると比喩表現の意味は変化する．したがって，相互情報量は比喩表現の意味の指標として適さない．明瞭性は喩詞と被喩詞とに関して非対称的な量であることから，比喩表現の意味の指標として，より適している．属性の新奇性被喩詞の意味Tについて，属性F_iの属性値A_ijの確率がp(T.F_i.A_ij)のとき，比喩表現の意味Mの属性F_iの新奇性N(M.F_i)は次式である．Tにおいて，F_iの値としてA_ijが選ばれたときの情報量は-(T.F_i.A_ij)である．したがって，S(T.F_i)は，獲得が期待される情報量の平均値である(()式参照)．一方，p(M.F_i.A_ij)は，被喩詞の因子が喩詞の因子に従属することにより変動した，被喩詞の属性値の確率である．また，それぞれの属性値の情報量は-p(T.F_i.A_ij)であるから，-_jp(M.F_i.A_ij)p(T.F_i.A_ij)は，喩えることにより獲得された被喩詞の属性値の情報量の平均値と考えられる．したがって，獲得された平均情報量と獲得を期待された平均情報量(エントロピー)との差が新奇性である．新奇性が大きい値となるときは，被喩詞の意味において割り当てられた確率が小さい属性値が，比喩表現の意味においては大きい確率となるときである．つまり，稀な事柄を表わす比喩表現の属性ほど新奇性が大きい．</subsubsection>
  <subsubsection title="比喩表現の明瞭性と新奇性">全ての属性が確率的に独立な(因子を仮定する必要がない)ときには，比喩表現の明瞭性と新奇性とは，それぞれ，属性の明瞭性の和と新奇性の和として表わされる．たとえば，被喩詞Tが属性F_1とF_2とからなり，F_1=A_11,A_12,...,A_1i,...,A_1n，F_2=A_21,A_22,...,A_2j,...,A_2mであるとする．このとき，Tが一つの属性Fからなり，F=A_1,A_2,...,A_k,...,A_nmであると考えることができる．ただし，A_kはA_1iとA_2jとが同時に成立しているような属性値である．また，比喩表現Mについても対応する属性がある．このとき，新奇性を示す()式の第１項は，属性同士の確率的独立性より，-_k^nmp(M.F.A_k)p(T.F.A_k)&amp;=&amp;-_i^np(M.F_1.A_1i)p(T.F_1.A_1i)-_j^mp(M.F_2.A_2j)p(T.F_2.A_2j)eqnarrayのようになる．属性数が三つ以上になっても加法性は成立する．また，エントロピーも加法的である．したがって，全ての属性が互いに確率的に独立なときには，比喩表現の明瞭性と新奇性とは，それぞれ，属性の明瞭性の和と新奇性の和とで表現できる．実際には，属性同士は互いに確率的に独立ではないので，属性の明瞭性の和と新奇性の和とは，それぞれ，比喩表現の明瞭性と新奇性の近似値となる．</subsubsection>
  <section title="SD法による比喩表現の意味の測定">一般に，名詞の意味は，客観的な意味と主観的な意味とに分かれる．客観的な意味というのは，その名詞のカテゴリカルな意味であり，主観的な意味というのは，その名詞にたいする聞き手の印象である．たとえば，「狼」という語は，「動物，哺乳類」というカテゴリカルな意味と，「獰猛，陰険」などという「狼」にたいする聞き手の印象とに分かれる．本稿では，客観的な属性とは，任意の喩詞に対して，比喩表現と被喩詞とで対応する属性値の確率が同じ属性であると定義する．客観的な属性では，明瞭性と新奇性は0となるが，その逆は必ずしも成立しない．なお，主観的な属性とは，客観的でない属性であると定義する．本稿では，被喩詞の意味と比喩表現の意味とのが考察の対象であるので，客観的な属性は考慮しない．本稿で測定する意味は，主観的な属性の集合(名詞の印象)である．SD法(SemanticDifferential)は，そのような属性集合を測定するのに適した手法である．本章では，３種類の値を測定する．(1)から計算される明瞭性・新奇性の値と(2)および(3)とが対応関係にあることを示す．</section>
  <subsection title="実験の方法">三つの実験を行った．実験１では八つの具体名詞に対してSD法による評定を行い，実験２・３において，実験１で評定された名詞からなる比喩表現(それぞれの実験で六つずつ)についての実験をした．全ての実験で，SD法により属性集合を測定すると同時に，各名詞・比喩表現において顕著な属性と属性値も求めた．実験２・３では，各比喩の``理解容易性''についても測定した．これらの実験に用いた比喩表現は，中村から選択したものを修正した比喩表現である．SD法に用いた属性は，芳賀と同じ25の形容詞対である(付録：表・)．各形容詞が属性値に相当する．それぞれの刺激語句について，その印象を7段階で記入させた．このとき，同時に，それぞれの刺激語句において顕著であると被験者が感じた属性の属性値に対して，丸をつけさせた．丸をつける属性の数は制限しなかった．たとえば，「向日葵」にたいして，「くらい-あかるい」のうち「あかるい」が顕著であると被験者が感じたら「あかるい」に丸を付けさせた．各語句につき１枚の評定表(具体名詞には図(a)，比喩表現には図(b)，ただし属性は同じ)を用いた．評定表は小冊子の形式で被験者に配った．名詞句・属性の順番は無作為である．実験は集団で実施し，被験者への指示は黒板を用いて口頭で行った．また，実験２・３の被験者は実験１の被験者の部分集合である．</subsection>
  <subsubsection title="実験１">図(a)と同様の評定表を用いて，SD法により，八つの具体名詞の印象を25の属性について評定させた．また，顕著な属性の属性値に丸を付けさせた．</subsubsection>
  <subsubsection title="実験２">実験２では，各々の評定表の冒頭で，各比喩の``理解容易性''を5段階(容易／どちらかといえば容易／どちらともいえない／どちらかといえば困難／困難)で評定させた(図(b))．また，実験１と同じ属性を用いて，SD法により，六つの比喩表現の評定を求め，かつ，顕著な属性の属性値に丸を付けさせた．この実験に用いた比喩表現は，実験１で評定した具体名詞からなる．</subsubsection>
  <subsubsection title="実験３">実験２と同様に，図(b)のような評定表を用い，比喩表現の``理解容易性''と各属性の評定値と顕著な属性の属性値とを求めた．ただし，被喩詞が実験２と異なる．</subsubsection>
  <subsection title="実験の結果">SD法により測定したそれぞれの刺激語句の属性について平均評定値を付録：表・に示す．各語句の各属性の顕著性を付録：表・に示す．顕著性とは，その属性に付けられた丸の数を被験者数で割った値である(空欄は0)．顕著性は０以上１以下であるが，これらの表では，左側の属性値(形容詞)が顕著であったときには``-''，右側の属性値のときには``+''の符号を付け，顕著な属性値を示した．同一の属性に対して，被験者間で，丸を付けた属性値が食い違うことはなかった．測定した比喩表現がステレオタイプなものであったためであろう．実験2・3で求めた比喩表現の理解容易性について表に示す．表は，それぞれの比喩表現に対して，各段階に評定した被験者の数(空欄は0)を示すクロス表である．このクロス表に荻野の数量化を適用し，比喩表現を１次元に配置した．それを「指標」欄に示す．この値が大きい比喩表現ほど理解容易性が高いと我々は判断した．</subsection>
  <subsection title="実験結果の解釈">第章で，比喩が，(1)認定，(2)再構成，(3)再解釈，の３段階から理解されると述べた．本節では，(1)の認定段階は考察外である．(2)の再構成については，表・に示された評定値から，(a)喩詞と被喩詞と比喩表現とで構造が同じベイジアンネットワークを構成でき，(b)喩詞と被喩詞の対応する因子の状態から比喩表現の対応する因子の状態を設定できることを示す．そして，比喩表現の意味を喩詞と被喩詞の意味から構成することが基本的に可能であると仮定する．(3)の再解釈において，``被喩詞の意味と比喩表現の意味とのを認識した''と判定するための必要十分条件は，一般に，明らかではない．しかし，以下の２点は必要条件に含まれるであろう．比喩表現の属性について，その属性が，被喩詞のときに比べて，強調されたのか，それとも抑制されたのか，が判断できること，``喩詞において顕著な属性は比喩表現においても顕著である''などという属性の顕著性のパターンを表現できること．さらに，意味のは，比喩表現の理解容易性にも影響すると考えられる．再解釈についての考察では，これら三つの観点と明瞭性・新奇性との関係について述べる．再構成が可能であると仮定したので，明瞭性・新奇性は被喩詞の属性と比喩表現の属性とから直接計算する．</subsection>
  <section title="おわりに">比喩の再解釈のモデルとして，情報量にもとづく評価関数である明瞭性と新奇性とを提案した．第章の実験では，五つの標本(被験者・属性・喩詞・被喩詞・比喩表現)を用いた．これらの標本は，網羅的でもないし，無作為抽出されたものでもない．したがって，これらの標本における明瞭性・新奇性の性質から，母集団におけるそれらの性質を統計的に推測することはできない．しかし，本稿の実験に用いられた標本に関しては，属性の顕著性の変化を示す指標として明瞭性が適当であること，属性の顕著性のパターンに応じて明瞭性が分布していること，比喩の理解容易性の指標として，明瞭性と新奇性とが適当なことを示した．本稿では，比喩の再解釈を考察の対象にした．比喩の認定と再構成とは今後の課題である．比喩表現には，その表現が比喩であることが陽には示されていないもの(隠喩)も多い．そのような比喩を認定するためには，文脈からの意味の逸脱などを検出する必要がある．比喩の再構成のためには，喩詞と被喩詞と比喩表現とに共通なベイジアンネットワークを作成し，喩詞と被喩詞の因子状態から比喩表現の因子状態を推定する必要がある．いずれの場合にも，名詞の属性集合が重要である．本稿では名詞の属性集合をSD法により測定した．今後は，これをコーパスから抽出することを考えている．</section>
</root>
