<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>名詞の指示性を利用した日本語文章における名詞の指示対象の推定</title>
  <author>村田真樹長尾真</author>
  <jabstract>日本語文章における名詞の指す対象が何であるかを把握することは，対話システムや高品質の機械翻訳システムを実現するために必要である．そこで，本研究では名詞の指示性と修飾語と所有者の情報を用いて名詞の指示対象を推定する．日本語には冠詞がないことから，二つの名詞が照応関係にあるかどうかを判定することが困難である．これに対して，我々は冠詞にほぼ相当する名詞の指示性を表層表現から推定する研究を行なっており，この名詞の指示性を用いて名詞が照応するか否かを判定する．例えば，名詞の指示性が定名詞ならば既出の名詞と照応する可能性があるが，不定名詞ならば既出の名詞と照応しないと判定できる．さらに，名詞の修飾語や所有者の情報を用い，より確実に指示対象の推定を行なう．この結果，学習サンプルにおいて適合率82%，再現率85%の精度で，テストサンプルにおいて適合率79%，再現率77%の精度で，照応する名詞の指示対象の推定をすることができた．また，対照実験を行なって名詞の指示性や修飾語や所有者を用いることが有効であることを示した．</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，指示対象，指示性，修飾語，所有者</jkeywords>
  <subsection title="">*誤り例修飾語句や所有者を利用して指示対象の絞り込みを行なったが，これが有効に働いた．しかし，以下の例のように所有者の推定を誤ったために，指示対象の推定を誤ったものがあった．この例の下線部の「背中」は動物の一部なので所有者を求めるが，正しい所有者は「天狗」であるが主題が前文の「おじいさん」と判断されて「おじいさん」が下線部の「背中」の所有者と誤って解析された．このため，この「背中」は文章のかなり前にあった「おじいさんは（おじいさんの）.背.中から柴の束を下ろして」の部分の「（おじいさんの）.背.中」を下線部の「背中」の指示対象と誤って解析された．また，修飾語句が異なっていても照応する場合があり，このような場合は解析を誤った．この例の下線部の「穴」は同一の穴であり照応するが，修飾語の文字列が異なっているため照応しないと誤って解析された．このような場合についても解析できるようにするには，異なる表現であっても同じ意味であることを把握できるようにする必要がある．</subsection>
  <section title="はじめに">日本語文章における名詞の指す対象が何であるかを把握することは，高品質の機械翻訳システムを実現するために必要である．例えば，以下の文章中の二つ目の「おじいさん」は前文の「おじいさん」と同じなので翻訳する際には代名詞化するのが望ましい．これを計算機で行なうには，二つの「おじいさん」が同じ「おじいさん」を指示することがわかる必要がある．そこで，本研究では名詞の指示性，修飾語，所有者などの情報を用いて名詞の指示対象を推定する．このとき，指示詞や代名詞やゼロ代名詞の指示対象も推定する．英語のように冠詞がある言語の場合は，それを手がかりにして前方の同一名詞と照応するか否かを判定することができるが，日本語のように冠詞がない言語では二つの名詞が照応関係にあるかどうかを判定することが困難である．これに対して，我々は冠詞に代わるものとして名詞の指示性を研究しており，これを用いて名詞が照応するか否かを判定する．名詞の指示性とは名詞の対象への指示の仕方のことであり，総称名詞，定名詞，不定名詞がある．定名詞，不定名詞はそれぞれ定冠詞，不定冠詞がつく名詞に対応する．総称名詞には定冠詞，不定冠詞のどちらがつくときもある．名詞の指示性が定名詞ならば既出の名詞と照応する可能性があるが，不定名詞ならば既出の名詞と照応しないと判定できる．以上で述べた名詞の指示性の情報だけでは指示対象が異なる二つの名詞の指示対象が同一であると誤る場合がある．この誤りを正すために名詞の修飾語や所有者の情報を用い，より確実に名詞の指示対象の推定を行なう．</section>
  <section title="名詞の指示性">名詞による照応現象の例として以下のものがある．第一文目の「おじいさん」と第二文目の「おじいさん」は同じおじいさんを指示し，これらは照応関係にある．このような名詞による照応現象を解析する際に名詞の指示性が重要になる．指示性とは名詞の対象への指示の仕方のことである．上の例文()の第二文目の「おじいさん」は，定名詞句に相当する文脈上唯一の事物を指示するという指示性を持っていることから，第一文目の「おじいさん」を先行詞として照応することがわかる．このように名詞の指示性は照応関係を明らかにするために重要な役割を持つ．以下に名詞の指示性について説明する．指示性の観点から，まず名詞句は，その名詞句の類の成員すべてか類自体を指示対象とする総称名詞句と，類の成員の一部を指示対象とする非総称名詞句に分ける．次に，非総称名詞句を指示対象が確定しているか否かで，定名詞句と不定名詞句に分ける．さらに，不定名詞句を実際にその名詞の指示するものが存在しているか否かによって特定性不定名詞句と不特定性不定名詞句に分ける(図)．総称名詞句総称名詞句は，その名詞句が意味する類に属する任意の成員のすべて，もしくはその名詞句が意味する類それ自身を指示する．例えば，次の文()の「犬」は総称名詞句である．ここでの「犬」は「犬」という類に属する成員のすべてを指示対象としている．総称名詞句であると判断できれば，その名詞句は他の名詞句と照応することはないと判断できる．定名詞句定名詞句は，その名詞句が意味する類に属する文脈上唯一の成員を指示する．例えば，次の文()の「犬」は定名詞句である．ここでの「犬」は，「犬」という類に属する文脈上唯一の成員を指示対象としている．定名詞であると判断できれば，その名詞は既出の名詞と照応すると予想され，先行詞を探すことになる．不定名詞句不定名詞句は，その名詞句が意味する類に属するある不特定の成員を指示する．不特定の成員を指示するというのは，現時点での聞き手の情報ではその名詞句が成員のどれを指し示すのか確定していないという意味である．不定名詞句は総称名詞句とは異なり，その名詞句の意味する類の成員のすべてを指示するのではなくて，その名詞句の意味する類の成員の一部を指示する．次の文の「犬」は不定名詞句である．ここでの「犬」は犬という類に属する任意の三匹の成員を指示対象として持ちえる．これはどんな犬でも三匹いればこの文が使えるということである．不定名詞句には，更に，特定性不定名詞句と不特定性不定名詞句がある．特定性不定名詞句とは，実際にその名詞の指示するものが存在し，それを指すことが話者に認識されている不定名詞句のことである．不特定性不定名詞句とは，実際にその名詞の指示するものが存在するかどうかわからず，それを指すことが話者に認識されていない不定名詞句のことである．例えば，上の文()の「犬」は特定性不定名詞句であり，次の文の「犬」は不特定性不定名詞句である不特定性の不定名詞句は，照応関係になることはなく，後に出てくる名詞によって指示されることはない．それに対し，特定性の不定名詞句は，既に出ている名詞を指示することはないが，後に出てくる名詞によって指示される可能性がある．</section>
  <section title="名詞の指示対象の推定方法">本研究では名詞の指示対象の推定する際に，以下の三つの点に注目する．名詞の指示性名詞の修飾語名詞の所有者これらの三つの観点から作成した条件を以下で説明する．本研究ではこれらの条件をすべて満足するときのみ照応すると解析する．</section>
  <subsection title="名詞の指示性の利用">表層表現から名詞の指示性を推定しこれを利用して指示対象を推定する．推定した指示性が定名詞句の場合は前方にある同一名詞を指示対象とする．例えば，以下の例文の二文目の「おじいさん」は，助詞「は」がつき係る動詞が過去形であるという表層表現から名詞の指示性が定名詞句であると推定でき，最も近い前方の同一名詞の「おじいさん」と照応すると解析できる．推定した指示性が定名詞句以外の場合は，前方の主題と焦点から指示対象を探し，以下の三つの情報を組み合わせることにより照応するか否かを判定する．指示性の推定における定名詞句でない度合主題・焦点の重み指示対象との距離本来は定名詞句以外の場合は既出の名詞を指示することはないが，名詞の指示性の推定を誤ることがあり実際には定名詞句の可能性があるためこのような処理を行なう．</subsection>
  <subsection title="名詞の修飾語の利用">名詞の指示性の情報だけでは，指示対象が異なる二つの名詞の指示対象が同一であると誤る場合がある．例えば，以下の例文中の「左の頬」は指示性が定名詞であるので，指示性の情報だけでは前方の「右の頬」と照応すると解析してしまう．このような誤りを生じないようにするために，本研究では修飾語を持つ名詞については，同じ修飾語を持つ同一名詞であることを照応する条件とする．</subsection>
  <subsection title="名詞の所有者の利用">修飾語のない名詞の場合でも所有者を推定できる場合は所有者を修飾語と同じように用いることで適正な指示対象の推定を行なう．すなわち，所有者を推定できる名詞の場合は，同じ所有者を持つ同一名詞であることを照応する条件とする．例えば，以下の文章中の「頬」は所有者が同じ「おじいさん」であることから照応する．所有者の推定は，意味素性が動物の一部を意味するPARである名詞に対してのみ行なう．その名詞が存在する文の主語かそれまでの主題の中から意味素性がHUM(人間)かANI(動物)のものを探し出して，それを所有者とする．</subsection>
  <subsection title="補足">前節までの説明では同一名詞の場合に限っていたが，以下の例のようにある名詞を末尾に含む名詞がその名詞の指示対象となることがある．このような場合も解析できるように，本研究では前節までの説明での名詞が同一であるという条件を末尾に含むという条件に変更する．ただし，末尾に含むという条件の場合は同一名詞の場合に比べ照応しにくいのでこれを考慮した解析を行なう．</subsection>
  <section title="代名詞等の指示対象の推定方法">指示詞については種類が多く，それぞれに対して詳細に規則を作ることによって指示対象を推定する．代名詞は会話文章中によく現れるので，会話文章の話し手や聞き手を把握することで，指示対象を推定する．ゼロ代名詞は，主題や焦点と格フレームによる選択制限によって推定する．</section>
  <section title="名詞等の指示対象を推定する枠組"/>
  <subsection title="推定の手順">本研究での名詞の指示対象の推定は，名詞の解析の手がかりとなる複数の情報をそれぞれ規則にし，これらの規則を用いて指示対象の候補に得点を与えて，合計点が最も高い候補を指示対象とすることによって実現する．まず，解析する文章を構文解析・格解析する．その結果に対して文頭から順に文節ごとにすべての規則を適用して指示対象を推定する．規則には，指示対象の候補をあげながらその候補の良さを判定する列挙判定規則とその列挙された複数の候補すべてに対して適用する判定規則の二種類がある．列挙判定規則は図，判定規則は図の構造をしている．図中の「条件部」には文章中のあらゆる語，その分類語彙表の分類番号，IPALの格フレームの情報，名詞の指示性の情報，構文解析・格解析の結果の情報などを条件として書くことができる．「指示対象の候補」には指示対象の候補とする名詞の位置もしくは「特定指示として導入」などを書くことができる．「特定指示として導入」のときは，個体を特定指示として新たに導入する．これは特定性不定名詞句^などのように，既出の個体を指示せず談話に新たに特定指示として個体を導入する場合に利用される．「得点」は指示対象としての適切さの度合を表している．指示対象の推定は条件を満足した規則により与えられる得点の合計点で行なう．まずすべての列挙判定規則を適用し得点のついた指示対象の候補を列挙する．このとき同じ候補を列挙する規則が複数あれば得点は加えてまとめる．次に列挙された指示対象の各候補に対してすべての判定規則を適用して，各候補ごとに得点を合計する．最も合計点の高い指示対象の候補を指示対象と判定する．最も合計点の高い指示対象の候補が複数個ある場合は，一番初めに出された指示対象の候補を指示対象とする．</subsection>
  <subsection title="指示対象の推定に用いる規則">名詞の解析のための規則名詞の解析は列挙判定規則のみで行なった．列挙判定規則は9個作成したが，それらをすべて適用順序に従って以下に示す．すべての規則をあげたのは，本研究のような規則を用いて解析する方法では規則が一番重要なものであると考えるからである．名詞の解析のための列挙判定規則「以下」「後述」の名詞や「次のような/次のように/次の〜点」における「次」の場合(次の文,50)~以下は，中国を旅行した同僚記者の取材メモによる．北京内燃機総廠（しょう）という有力なエンジンメーカーがある．日本の会社と異なるのは重役陣が，住宅，医療，老後など従業員と家族の民生面まで責任を担っていることだろう．「それぞれの」「各々の」「各」などに修飾された名詞の場合(特定指示として個体導入,25)今回のＧ７では，.そ.れ.ぞ.れ.の国が経済政策の基本的な考え方を示し理解を求めておくべきだ．「自分」の場合(「自分」が存在する文の主格，「自分」が主格の場合は「自分」を含む文の主節の主格,25)一時は，自分（＝重原勇治さん）が経営していた薬品会社の社長の座を.（.重.原.勇.治.さ.ん.が.）退いた．」この例文中の「.（.重.原.勇.治.さ.ん.が.）」は前方の文章から復元されたものである．推定した名詞の指示性が定名詞の場合で，その名詞を末尾に含み修飾語や所有者が同じ名詞Aが前方にある場合(ただし固有名詞の場合は，修飾語や所有者の条件を無視し，また，末尾に限らず含まれればよいとする．)(名詞A,20)名詞の指示性が総称名詞の場合(総称指示として個体導入,10)名詞の指示性が不特定性の不定名詞の場合(不特定指示として個体導入,10)^名詞の指示性が総称名詞でも不特定性の不定名詞でもない場合(特定指示として個体導入,10)「普通」「様」「大部」「一緒」「本当」「何」などの指示対象を持たない名詞の場合(指示対象なし,30)天狗達は一緒に笑い出しました．この規則は名詞の指示性が定名詞以外の場合に適用される．以下の得点の説明で用いるdとwとnの説明をする．dは，文献によって推定した指示性に基づいて表から定まる定名詞でない度合である．wは，表，表から定まる主題と焦点の重みである．nは，今解析している名詞と指示対象の候補とする名詞との間の距離を反映した数字である．(修飾語や所有者が同じで重みがwでn個前の同一名詞の主題,w-n-d+4)(修飾語や所有者が同じで，今解析している名詞を末尾に含む重みがwでn個前の主題,w-n-d+4-5)(修飾語や所有者が同じで重みがwでn個前の同一名詞の焦点,w-n-d+4)(修飾語や所有者が同じで，今解析している名詞を末尾に含む重みがwでn個前の焦点,w-n-d+4-5)指示詞や代名詞やゼロ代名詞の解析のための規則指示詞や代名詞やゼロ代名詞を解析するために，列挙判定規則，判定規則をそれぞれ79個，21個作成したが，そのうち主要なものを以下に示す．指示詞や代名詞やゼロ代名詞の解析のための列挙判定規則「それ/あれ/これ」や連体詞形態指示詞の場合で，その指示詞の直前の文節に用言の基本形か「〜とか」などの例を列挙するような表現がある場合(例を列挙するような表現,40)「それ/あれ/これ」や連体詞形態指示詞の場合(前文，もしくは，指示詞の前方の同一文内に逆接接続助詞か条件形を含む用言がある場合はその用言,15)おじいさんは一所懸命に歌い，そしておじいさんは一所懸命に踊りました.が，それは言葉では言い表せないほど下手糞でありました．名詞形態指示詞か「その/この/あの」の場合(重みがwで主題と焦点を合わせて数えてn個前にある，同一文中か前文の主題,w-n-2)(重みがwで主題と焦点を合わせて数えてn個前にある，同一文中か前文の焦点,w-n+4)一人称の代名詞の場合(話し手,25)ガ格の省略の場合のデフォルト規則(重みがwでn個前の主題,w-n*2+1)(重みがwでn個前の焦点,w-n+1)(今解析している節と並列の節の主格,25)(今解析している節の従属節か主節の主格,23)(今解析している節が埋め込み文の場合で主節の主格,22)主題や焦点の定義と重みは表，表のとおりである．以上の他に表層表現から指示対象を推定する規則がある．指示詞や代名詞やゼロ代名詞の解析のための判定規則「ここ/そこ/あそこ」であって，指示対象の候補となった名詞が場所を意味する意味素性LOCを満足する時，10点を与える．ソ系の連体詞形態指示詞の場合に，それが係る名詞Bの用例「名詞Aの名詞B」を検索し，名詞Aと指示対象の候補となった名詞の類似レベルにより得点を与える．代名詞の場合に，指示対象の候補となった名詞が意味素性HUMを満足する時，10点を与える．指示対象の候補となった名詞と格フレームの格要素の用例の名詞との類似レベルにより得点を与える．以上の他に，名詞形態指示詞の場合は人を指示対象としにくくするための判定規則などがある．</subsection>
  <subsection title="名詞の指示対象の推定例">名詞の指示対象を推定した例を図に示す．これは図中の下線部の「火」の解析を正しく行なったことを示している．これを以下で説明する．まず，下線部の「火」の指示性を推定するが，助詞「の」がつく時に適用される規則により図中の下の表の推定結果のように総称名詞と誤る．推定結果が総称名詞であることから，番目の規則により「総称指示として導入」という候補があげられ，それに10点が与えられる．また，指示性の推定を誤った場合のことを考慮する番目の規則によって``前文の「火」''が候補としてあげられる．この候補に与えられる得点は，式w-n-d+4によって与えられる．式中の重みwは，``前文の「火」''につく助詞が「が」であることから表より15である．また，今解析している下線部の「火」から見て``前文の「火」''までに焦点が「男」「顔」「気」``前文の「火」''と4個あるので，``前文の「火」''までの距離nは4である．また，指示性の推定に総称名詞と定名詞の得点差が1により表から定名詞でない度合d=3が得られる．よって，表中の式の計算の結果，12点となる．候補の中で合計点がもっとも高い``前文の「火」''が象と正しく解析される．[t][h]14cm各規則で与える得点は学習サンプルにおいて人手で調節した．学習サンプル例文(43文)，童話「こぶとりじいさん」全文(93文)，天声人語一日分(26文)，社説半日分(26文)，サイエンス(16文)テストサンプル童話「つるのおんがえし」前から91文抜粋，天声人語二日分(50文)，社説半日分(30文)，サイエンス(13文)minipagetable*</subsection>
  <section title="実験と考察">指示対象の推定を行なう前に構文解析・格解析を行なうが，そこでの誤りは人手で修正した．格フレームはIPALの辞書のものを用いたが，IPALの辞書にない用言に対しては人手で格フレームを作成した．本研究による方法で名詞，指示詞，代名詞，ゼロ代名詞の指示対象を解析した実験結果を表に示す．名詞の解析精度は文中に指示対象が存在する名詞についてのものである．これは照応する名詞に注目したためである．ゼロ代名詞の解析精度は指示対象が存在するか否かがあらかじめわかっていると仮定して解析した時の精度である．また，本稿であげた各手法の有効性を確かめるために指示性の利用の仕方をかえて表の対照実験を行なった．表のように，本研究の規則による方法では適合率と再現率がともに均等に良かった．これは本研究の規則が指示性を適切に利用していることを意味している．また，本研究の方法は指示性を用いない方法に比べ適合率と再現率がともに良いので，指示性を用いることが有効であることがわかる．指示性が定名詞句と推定された名詞句のみが照応するとした方法では再現率が悪い．これは指示性の推定の時に定名詞句であるのに他の名詞句と誤って推定し，照応しないとシステムが解析したためである．また，修飾語・所有者の条件を用いない方法では適合率が悪い．これは，修飾語・所有者の条件を用いなければ，指示性が定名詞句であっても「左の頬」と「右の頬」のように照応しないものが多く，これらを誤って照応すると解析してしまうからである．また，末尾に含む名詞とすべて照応するとした方法ではさらに適合率が悪くなる．これは，修飾語・所有者の条件の他に指示性の条件を用いないため，不定名詞句であると判定された名詞も前方の名詞と照応すると解析するからである．[t][h]14cm*0.5cm表中の上段と下段はそれぞれ適合率と再現率を表す．評価に適合率と再現率を用いたのは，先行詞がない名詞をシステムが誤って先行詞があると解析することがあり，この誤りを適切に調べるためである．適合率は先行詞を持つ名詞のうち正解した名詞の個数を，システムが先行詞を持つと解析した名詞の個数で割ったもので，再現率は先行詞を持つ名詞のうち正解した名詞の個数を，先行詞を持つ名詞の個数で割ったものである．「指示性が定名詞句と推定された名詞句のみ照応する」は名詞の解析のための番目の規則をけずったものに相当し，「指示性を用いない」は番目の規則をけずり，番目の規則のdをけずりこの規則がいずれの指示性の時でも適用されるようにしたものに相当する．minipagetable*</section>
  <section title="おわりに">本研究での手法は主に名詞の指示対象の推定に名詞の指示性や修飾語や所有者を用いることであった．対照実験を通じて，これらを用いることの有効性を示した．名詞の指示性の推定精度が向上すると名詞の指示対象の推定精度が向上すると考えている．そこで，名詞の指示性の推定精度を向上させる研究を行なう必要がある．</section>
</root>
