<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>確率モデルによるゼロ主語の補完</title>
  <author>江原暉将金淵培</author>
  <jabstract>主語のない日本語文に対し，確率モデルを用いて自動的にゼロ主語を補完する手法について述べる．これは，日英機械翻訳の前処理としての自動短文分割の後で適用されるものである．確率モデルを用いる方法として，従来(1)多次元正規分布に基づくモデルを利用するものがあった．本稿では，新たに３種類のゼロ主語補完のためのモデルを提案する．それらは，連続分布に対して，(2)正規分布に基づくGram-Charlier展開を多次元に拡張した分布（疑似正規分布）に基づくモデル，離散分布に対しては，(3)１次対数線形分布，(4)２次対数線形分布に基づくモデルである．これら４種の確率モデルについて，補完精度を比較する実験を行った．その結果，(1)〜(4)の精度は，順に，７３％，７８％，７８％，８１％であり，２次対数線形分布を用いる方法が最も精度が高かった．また，補完を誤った事例について考察を加えた結果，主語と述語の意味的整合性をより正確に計算する必要があることなどがわかった．</jabstract>
  <jkeywords>照応解析，ゼロ代名詞，確率モデル，機械翻訳</jkeywords>
  <section title="はじめに">照応や省略の問題は，言語学および言語工学の問題として広く研究されている．特に，日本語では，主語が省略される場合が多く，一方，英語では主語が必須であるため，日英機械翻訳において，省略された主語（ゼロ主語）の照応先を同定し，補完することが問題となる．主語を補完せず，受動文に翻訳することも考えられるが，受動文よりは能動文のままの方が望ましい．また，日英機械翻訳の別の問題として，文が長すぎるという問題がある．長い文は，翻訳に失敗することが多く，人手による前処理でも，長文の分割は大きな部分を占めている．この問題に対処する手段として，長文を複数の短文に自動的に分割する自動短文分割がある．しかし，分割された短文には，主語が含まれないことが多く，ここでもゼロ主語の補完の問題が発生する．このような背景の下で，筆者らは，自動短文分割を利用した放送ニュース文の日英機械翻訳システムの中で，ゼロ主語の補完の問題を研究している．その基本的な考え方は確率モデルを用いるものである．ここで述べるゼロ主語の補完の問題は，従来から行われてきた，ゼロ主語の補完の問題とは，完全には一致していない．つまり，従来手法は，初めから異なる文の間で発生するゼロ主語を取り扱っており，ここでの問題は，短文分割によって人工的に生ずるゼロ主語を扱うものである．しかし，共通する部分も多いので，まず従来手法に検討を加える．ゼロ主語の補完に対する従来のアプローチは大きく３種類に分類できる．第１の方法は，「焦点」，「Centering」など，言語学における談話理論から得られる知見を利用するものである．この方法は，理論的な基礎づけがあるものの，比較的単純な文が対象であり，放送ニュース文のような複雑な文に適用した例は見あたらない．ニュース文に対するゼロ主語の補完には，従来の談話理論から得られる情報だけでなく，意味的なものなどさまざまな情報を広く考慮する必要がある．第２の方法は，待遇表現など主として文末に現われる情報を利用するものである．しかし，本方法は対話文には有効であるものの，ニュース文には不適当である．第３の方法は，ゼロ主語のまわりの文脈から得られた各種情報をヒューリスティック規則にまとめるものである．この方法は，確率モデルによる方法と同様，様々な情報が利用できる利点があるが，ヒューリスティック規則の作成や規則適用の優先度の付与を人手で行っており，恣意性がある．これらの従来手法に対して，確率モデルによる方法は，以下のような特徴を持つ．ゼロ主語の補完に有効な様々な情報を統一的に取り扱うことができる．いったん学習データを作成した後は，自動的にモデルが構築できるので客観的であり，恣意性がない．確率モデルは言語工学のみでなく，多くの分野で利用されており，そこで得られた理論的知見や適用事例が利用できる．確率モデルを用いたゼロ主語補完の方法としては，従来，多次元正規分布が用いられていた．本稿では，これをいくつかの分布に拡張する．そして，それらの分布を用いたモデルについて，主語補完の精度を評価するとともに，誤った事例について考察を加え今後の課題を明らかにする．以下，章では，主語補完の基本的な手順の説明を行う．章では，本稿で考察する４種の確率モデルについて述べる．章では，ゼロ主語の補完実験の方法と結果について述べ，誤事例について考察する．</section>
  <section title="主語補完の方法"/>
  <subsection title="基本的考え方">言語を用いた人と人とのコミュニケーションにおいては，「言わなくとも分かること」は言わないのが普通であり，ゼロ主語の場合もこれに相当する．このような言われなかったことが実際に何を表すかは，広い意味での文脈から推定される．人間の場合は，生まれて以来修得した，あるいは生まれる前から持っている各種の知識が文脈として利用できるが，現在の計算機では，このようなことは不可能である．そこで，計算機で取り扱えるより狭い文脈を利用せざるをえない．つまりゼロ主語のまわりのテキスト自体を文脈として利用することになる．以下その方法を説明する．具体例については章で述べる．まず，主語補完が必要となる述語のまわりの文脈から，主語となりうる名詞句を候補として取り出す．そして，これらの主語候補名詞句に関する様々な情報を特徴パラメータとして，やはり文脈から抽出する．その結果，主語候補名詞句は特徴パラメータの数の次元を持つ空間内の点として表現される．この空間を特徴パラメータ空間と呼ぶ．実際の主語補完は，学習フェーズと補完フェーズの２つのフェーズに分けられる．前者は，学習データ（標本）を用いて，確率分布を推定するフェーズであり，補完フェーズに先だって行われる．後者は，実際の主語補完を行うフェーズである．学習フェーズでは，学習データを使って，特徴パラメータ空間上で主語になる名詞句の分布と主語にならない名詞句（非主語）の分布を求める．具体的には，主語補完が必要な述語に対して，主語候補名詞句を抽出し，それらの名詞句の中でどれが真の主語であるかを人手で判断したデータを学習データとして用意する．そして，これらの学習データを用いて，特徴パラメータ空間上の確率分布を推定する．確率分布は，離散型の場合，確率関数で与えられ，連続型の場合は，確率密度関数で与えられる．このようにして学習（推定）された，主語の確率（密度）関数をp，非主語の確率（密度）関数をqと書く．補完フェーズでは，主語補完が必要な述語に対して，主語候補の名詞句n_1,n_2,,n_kとそれらの特徴パラメータの値を文脈から抽出する．そして，これらの名詞句の中から，pとqの比が最大となるものを主語として補完する．</subsection>
  <subsection title="主語候補の範囲">まず，文脈として考慮しているゼロ主語の付近，つまり，主語のない補完対象述語の付近のテキストの中から，補完されるべき主語候補を抽出する範囲を決めなければならない．本稿では，自動短文分割の後処理としての主語補完を考えているので，以下の範囲の名詞句に主語候補を制限した．主語候補は補完対象述語の左側にある．つまり，前方照応のみを考えている．主語候補は分割対象文内にある．分割前の複数文内の照応は考慮していない．主語候補は「は，が，では，を，で，も，に，の，としては，には」のいずれかの助詞（助詞相当表現を含む）を持つ名詞句である．ただし，「の」は動詞に連接する場合のみ（「太郎の書いた本」など）を対象とする．これらの条件を満足する名詞句を主語候補として抽出する．</subsection>
  <subsection title="特徴パラメータの設定">次にこれらの主語候補や文脈が持っている種々の性質から主語補完に有効である性質を特徴パラメータとして取り出す．このような性質として，ここでは８種のものを選定した．この選定は，データの事前分析による経験的なものである．これらの特徴パラメータは以下に示すように，文法的性質，意味的性質および当該名詞句と補完対象述語の間の各種の距離に関する性質に分けられる．以下各特徴パラメータについて説明する．（１）助詞の種類候補名詞句に付属する助詞の種類は主語補完に利用できる．この情報は従来の「談話分析」に基づく主語補完でも利用されている．考察する助詞の種類は，候補名詞句の範囲に含まれるものである．予備実験の結果，最も主語となる可能性が高い助詞から順に並べて，その順番に数値を小さい方から割り当てた．その結果，「は，では，が，の，としては，に，で，を，も，には」が０から９に対応した．間隔は１である．（２）文字数主語が補完対象述語からどの程度離れているのかは，主語認定のもう一つの手掛かりになる．一般的に遠く離れているほど主語になれる可能性は低くなる．ここではその離れている度合，即ち距離を計る基準として，候補名詞句と補完対象述語との間の文字数を用いた．ただし，離散分布のときはスパースになりすぎるので文字数を１０で割って，少数点以下を切り捨てた値を特徴パラメータとした．距離に関するその他の基準としては，（５）から（８）までがある．（３）意味的整合性主語候補と補完対象述語間の意味的結合の整合度は，格助詞「が」を中心とした語と語の係り受けデータと分類語彙表を利用して計算する．まず，あらかじめ係り受けデータを分類語彙表を用いて，係り元の分類番号（３桁）と係り先の語形の間の係り受けデータに変換しておく．次に，実行時には，主語候補の分類番号を求め，その番号と補完対象述語の語形との間に係り受け関係があるかどうかを係り受けデータの中で検索する．そして，検索に成功したものを整合するとして，以下の数値を用いる．整合する場合：2.0整合しない場合：0.0主語候補の分類番号が得られなかった場合：1.0（４）連体節との関係連体節に含まれる名詞句の係り受け範囲はその連体節に制限される場合が多いので，主語候補が連体節に含まれているかいないかは主語認定の手掛かりになる．連体節に含まれている場合は「１」，いない場合は「０」に数量化した．（５）「は」の数一般的に係助詞「は」はある主題を表すので，同一文内で他の「は」によって主題の切り替えを行なった際，前者が後者を越えて係る場合はあまり見られない．即ち，同一文内の「は」助詞は相互に影響を受ける．本パラメータは，候補名詞句と補完対象述語との間の係助詞「は」の数である．（６）「が」の数同じく，格助詞「が」の数である．「が」も「は」のように相互に影響を受けるため，他の「が」の存在は主語補完に有効な情報である．（７）「は」「が」以外の格文節の数同じく，「は」と「が」以外の格文節の数である．通常，主語候補の内，述語により近いものが主語として認定される可能性が高いのでこの格文節の数が少ないほど主語として認定されやすい．ただし，ここでは補完対象述語自身は数えない．（８）動詞の数主語候補と述語の間に存在する動詞の数を示す．一般的に，文末に係る主語を除いて，この数値が大きいほど主語になれる可能性は低い．ただし，連体形の動詞は数えない．以上の特徴パラメータの値は，形態素解析，文節認定およびグルーピングと呼ばれる部分的な構文解析によって得られる．また，節で述べた主語候補の抽出もこれらのプログラムによって行うことができる．</subsection>
  <subsection title="確率モデルの範囲と主語補完の方法">節で述べた特徴パラメータの個数は8であるので，特徴パラメータ空間の次元は8となる．従来法では，この特徴パラメータの空間を，実ベクトル空間として，多次元正規分布モデルによる主語補完を行っていた．しかし，特徴パラメータは，本来，離散的なものである．そこで，本稿では，連続モデルと離散モデルの双方について考察する．本稿で対象としている確率モデルはである．このモデルの詳細は章を改めて述べる．学習フェーズでは，これらのモデルに対して，その母数を学習データから推定する．補完フェーズでは，主語と非主語の確率（密度）関数の値，pとqを求め，式()に従って主語を補完する．</subsection>
  <section title="確率モデル"/>
  <subsection title="連続分布">連続分布としては，多次元正規分布と正規分布に基づくGram-Charlier展開を多次元に拡張した分布（疑似正規分布と呼ぶ）について考察した．連続分布の場合は，p,qとして，確率密度関数を用いる．それらを，正規分布の場合は，p_G,q_Gと書き，疑似正規分布の場合は，p_H,q_Hと書く．正規分布正規分布は連続分布として広く用いられる分布であり，まず正規分布から出発するのは自然である．正規分布の密度関数は，特徴パラメータ空間の次元をk（今の場合k=8）とするとき，以下のようになる．主語の分布に対して，平均値ベクトルを_p，共分散行列を_pとし，特徴パラメータ空間における主語候補の点の位置をxとするとき，と書ける．非主語の分布に対するq_Gについても同様である．分布の母数の数は平均値ベクトルでk個，共分散行列でk(k+1)/2個である．疑似正規分布正規分布は対称であるが，後述する実験から，p,qは非対称であることが観察される．そこで，非対称性を扱える分布として，疑似正規分布を考える．この場合は，密度関数がと表される．ここで，Iはインデックスの集合であり，p_G(x)は正規分布の密度関数である．H^j_i_jはi_j次のHermite多項式から計算される．式()の導出は付録で詳述する．非主語に対するq_Hの場合も同様である．疑似正規分布の母数は，平均値ベクトル，共分散行列に加えて，係数a_i_1i_2i_k((i_1,i_2,,i_k)I)がある．係数a_i_1i_2i_kの次数をm=i_1+i_2++i_kとすると，m次の係数の総数は(k+m-1)!/m!(k-1)!となる．0次の係数は1であり，1次と2次の係数はすべて0である．今回の考察では，3次以下の係数のみを用いている．そこで，a_i_1i_2i_k((i_1,i_2,,i_k)I)の総数はk(k+1)(k+2)/6個である（0次を除く）．なお，疑似正規分布では，分布の裾の方で値が0以下になってしまう場合が起こり得る．このような場合には，p_Hやq_Hの代わりにp_Gやq_Gを用いた．</subsection>
  <subsection title="離散分布">前節で述べたように，特徴パラメータは離散的であり，離散分布を適用するのが本来である．離散分布は特徴パラメータに対する同時分布の確率関数p(i_1,i_2,,i_k)で表現される．この意味は，j番目(j=1,,k)の特徴パラメータがi_jという値を取る事象の確率である．j番目のパラメータが取る値の範囲をi_j=1,2,,I_jとすると，単純に離散モデルを適用した場合，母数の数はI_1I_2I_kとなってしまう．このように多くの母数に対して，その値を精度良く推定するためには，極めて大きい標本が必要となり，現実的でない．そこで，母数の数を少なくするために対数線形分布を用いる．この分布は，確率関数pの対数がp(i_1,i_2,,i_k)&amp;=&amp;h^(0)+_j=1^kh^(1)_j(i_j)+_j=1^k-1_l=j+1^kh^(2)_j,l(i_j,i_l)&amp;&amp;+_j=1^k-2_l=j+1^k-1_m=l+1^kh^(3)_j,l,m(i_j,i_l,i_m)+eqnarrayのように書ける分布である．ここで，関数h^(i)_j_1,j_2,,j_iの値はj_1,j_2,,j_i番目の特徴パラメータの値のみの関数であり，それらの特徴パラメータに対する周辺分布から計算される．本稿では，h^(1)_jのみを用いる１次対数線形分布およびh^(2)_j,lのみを用いる２次対数線形分布を考える．前者に対する確率関数p，qをp_1，q_1と書き，後者に対しては，p_2，q_2と書く．ただし，両分布とも，pの値が0となる場合には，主語に対する学習データの総数N_pを用いて，p=1N_pとフロアリングした．qの値が0となる場合には，非主語に対する学習データの総数N_qを用いて，q=1N_qとした．１次対数線形分布１次対数線形分布はと表される．h^(1)_j(i_j)(j=1,,k)はj番目の特徴パラメータの値i_jのみの関数であり，p^(1)_jをパラメータjに対する１次の周辺分布とするとき，を満足するように定められる．このようなh^(1)_jは実はp^(1)_jそのものである．つまり，となる．これは特徴パラメータが互いに独立であると仮定した分布に他ならない．この場合の母数はp^(1)_j(i_j)(j=1,,k;i_j=1,,I_j)であり，その総数はI_1+I_2++I_kとなる．非主語に対する１次対数線形分布q_1についても同様に定義される．２次対数線形分布２次対数線形分布はと表される．h^(2)_j,l(i_j,i_l)(j=1,,k-1,l=j+1,,k)はj番目の特徴パラメータの値i_jおよびl番目の特徴パラメータの値i_lのみの関数であり，p^(2)_j,l(i_j,i_l)をパラメータj,lに対する２次の周辺分布とするとき，p^(2)_j,l(i_j,i_l)&amp;=&amp;_i_1=1^I_1_i_j-1=1^I_j-1_i_j+1=1^I_j+1_i_l-1=1^I_l-1_i_l+1=1^I_l+1_i_k=1^I_k_j^'=1^k-1_l^'=j^'+1^kh^(2)_j^',l^'(i_j^',i_l^')eqnarrayを満足するように定められる．このようなh^(2)_j,l(i_j,i_l)は２次の周辺分布から，比例反復法に基づいて求めることができる．その方法を付録に示す．この場合の母数はh^(2)_j,l(i_j,i_l)(j=1,2,,k-1;i_j=1,2,,I_j;l=j,j+1,,k;i_l=1,2,,I_l)であり，その総数は，となる．非主語に対する２次対数線形分布q_2についても同様に定義される．</subsection>
  <section title="補完実験">３８１文の放送ニュース文を用いて，ゼロ主語の補完実験を行った．これらの文は，１９９１年１月１日から２月１０日までの間のＮＨＫのニュース原稿からランダムに選択された．これらの文にあらかじめ形態素解析と自動短文分割を施した結果，主語補完が必要な文が１０８文得られた．これら１０８文に含まれる補完対象述語に対して主語候補名詞句を文脈中より抽出した．各補完対象述語に対する主語候補の個数の分布を図に示す．図から，１０８個の述語に対して，ランダムに主語補完を行った時の補完精度は35.8%であることが分かる．いかなる補完手法であっても，補完精度がこの値より良くなくては意味がない．そこで，この値を基準精度とすることができる．次にこれらの述語に対して正しい主語を人手により選択するとともに，主語候補の名詞句の特徴パラメータの値を求め，実験データを作成した．そして，実験データを元に交差確認法（crossvalidation）によって，手法の精度を評価した．</section>
  <subsection title="母数の推定値の考察">精度評価実験を行う前に，章で述べた各分布に対して，母数を推定した結果を考察する．なお，ここでの推定は，実験データを全て用いて行った．連続分布まず，正規分布と疑似正規分布の母数の推定値について考察する．平均値ベクトル_p,_qは以下のようになった．また，共分散行列_p,_qの下三角成分は以下のようになった．_pと_qを比較することで，以下のことが平均的には言える．主語は数値の小さい助詞を持つ名詞句がなりやすい．意味的整合性が高い方が主語になりやすい．連体節に含まれる名詞句は主語になりにくい．補完対象述語と候補名詞句の間の「は」や「が」の数が少ないほど主語になりやすい．これらの結果は，節で述べたことがらとほぼ一致しており，特徴パラメータの性質が実験的にも確かめられた．共分散行列は，対角に近いものであり，各特徴パラメータの間の相関はあまり強くないことが分かる．共分散行列を用いた詳しい考察はを参照されたい．共分散行列の行列式の値は_p=0.0002_q=0.0488eqnarrayであった．この値から主語の分布より非主語の分布の方が広がりが大きいことがわかる．共分散行列から計算されたCholesky分解（後述）の逆行列の下三角成分は以下のようになった．次に，疑似正規分布のパラメータを吟味する．１２０個の３次の係数の推定値の分布は図のようである．このことから，多くの係数は0に近いことがわかる．特に，非主語の係数について，そうである．絶対値が0.2より大きい係数は，以下のとおりである．i_4の部分は，特徴パラメータの(4)「連体節との関係」にほぼ対応している．このパラメータの値は，主語の分布に対する学習データのうちで１となるものが１データしかなく，分布の偏りが特に大きい．このため，主語の分布の第１，２行目の係数値が大きくなっている．離散分布１次対数線形分布の母数の推定値は，１次の周辺分布である．それを図に示す．図から，節で述べたことが確認できる．また，分布の非対称性が大きいことが分かる．２次対数線形分布の母数の推定値h^(2)_j,l(i_j,i_l)と２次の周辺分布p^(2)_j,l(i_j,i_l)の関係を主語の場合について，図に示す．h^(2)_j,l(i_j,i_l)の値はかなりばらついていることが分かる．この値は4回の繰り返し後の結果である．このh^(2)を式()に代入して得たp^(2)の値と実験データから直接推定したp^(2)の値の差は最大0.005であり，比例反復法は十分に収束している．</subsection>
  <subsection title="ゼロ主語補完精度の評価">章で提案した4種の確率モデルについて，式()に基づくゼロ主語補完の実験を行い，精度を評価した．実験はclosedtestとopentestに分けて行った．closedtestは実験データ全体を学習データと試験データの双方に用いるものである．一方，opentestは以下のような交差確認法（crossvalidationtest）によった．実験データから４個のデータを除いて，残りを学習データとし，除いたデータを試験データとして，補完実験を行う．このような実験を試験データの範囲をずらせながら，合計27回(108/4)行った．実験結果を表に示す．ここで，１位とは，正解の主語に対する式()の値が１位であることを意味する．この結果から以下のことがいえる．母数の数が多い分布を用いた方が，少ない分布を用いるよりclosedtest，opentest共に精度が高い．つまり，過学習による精度の低下は見られない．連続分布モデルより離散分布モデルの方が精度が高い．２次対数線形分布モデルはclosedtest，opentest共に最も精度が高い．</subsection>
  <subsection title="補完例">試験データに対して，ゼロ主語補完を行った例を示す．()で，L_p_G/q_Gなどとあるのは，p_G/q_Gの10を底とする対数の意味である．原文：橋本大蔵大臣はきょうの閣議のあとの記者会見で，湾岸戦争終結後，円安・ドル高が進んでいる為替水準について，現在のドル高はアメリカ経済のファンダメンタルズ＝基礎的な力を反映したものではなく好ましくないという考えを強調しました．分割文２：考えを強調しました．補完対象述語：強調する主語候補パラメータ値と評価値：正しい主語は「大臣」である．この場合，正規分布，疑似正規分布，１次対数線形分布はいずれも２番目の「ドル高」を補完しており，不正解である．これは，「ドル高」に付加している助詞が「は」であり，しかも述語に近いためである．これに対して，２次対数線形分布は正しく「大臣」を補完している．特徴パラメータ間の相互関係を考慮することが有効に働いて正しい補完が行われた．</subsection>
  <subsection title="誤りデータの分析">本節では，実験の結果，最も精度が高かった２次対数線形分布モデルについて，主語補完を誤った事例を分析する．このような誤事例に対して，正解候補と補完候補の意味的整合性に関する分布を表に示す（パラメータ値の意味は節参照）．誤事例の総数は21である．この表から，以下のようなことが明らかになる．正解候補が非整合(0)で，補完候補が整合(2)している事例は１例である．このことから，意味的整合性を特徴パラメータに加えたことによって，精度が低下することは少ないことがわかる．言い替えると，意味的整合性が副作用を起こす場合は少ないとも言える．正解候補が整合で，補完候補が非整合の事例は８例ある．これらは，意味的に整合しているにもかかわらず，正解として選択されていない例である．８例の正解候補に対する助詞の種類を調べると，「は」が２例で，「では，が，の，としては，に，を」が各１例である．このように，主語になりにくい助詞が付加している場合が半数である．このことから，意味的整合性の把握が，まだ不十分であることがわかる．つまり，助詞の種類の情報を上回るだけの意味的整合性の情報が得られていない．このことは，図（ｃ）で，主語かつ非整合，非主語かつ整合の確率がそれほど小さくないことからも分かる．意味的整合性をより正確に捉える特徴パラメータを見いだすことは今後の課題である．この場合の誤事例を以下に示す．原文：政府は湾岸危機に対する中東貢献策のひとつとして国連平和協力法案を去年の秋の臨時国会に提出しましたが，野党側が強く反発し，結局，廃案となりました．主語補完対象述語：廃案となる正解候補：法案整合補完候補：野党側非整合*3mm正解候補も補完候補も非整合である３例を正解とするためには，前項と同様に，より正確な意味的整合性の把握が必要である．これら３例は，いずれも人間が判断すれば，正解候補が整合となるものである．この場合の誤事例を以下に示す．原文：一戸建住宅の福袋は１個だけ，福袋のコーナーでは家族連れなどが住宅の写真や間取りを見ながら次々と申込みを済ませていました．主語補完対象述語：済ませる正解候補：家族連れ非整合補完候補：コーナー非整合*3mm正解候補も補完候補も整合の６事例は，ここで用いているような単純な意味的整合性ではどちらも整合となる場合であり，この誤りをなくすには，より深い解析が必要であろう．しかし，現状では，このような深い解析を広範な文書に対して行うのは困難であり，この種の誤事例が最後まで残るものと思われる．この場合の例を示す．原文：政府としては，こうした流れを踏まえて，サミット後の７月下旬にも中山外務大臣がソビエトを訪問し，このあと，海部総理大臣の早期のソビエト訪問を実現し，より突っ込んだ交渉を行うことを目指しています．主語補完対象述語：実現する正解候補：政府整合補完候補：（中山外務）大臣整合*3mm最後に，正解候補または補完候補の分類番号が得られなかった誤事例は，３例であり，比較的少数である．これらは，分類語彙表に出現しない未登録語であり，その解決には，分類語彙表の増補を待たなければならない．他の類語辞典を利用することも考えられるが，いずれにしても，未登録語が出現する．</subsection>
  <section title="おわりに">確率モデルを用いたゼロ主語補完の方法について，４種類のモデルを比較した．その結果，２次対数線形分布モデルが最も精度が高かった．さらに，３次以上の対数線形分布モデルや，複数の次数が混在しているモデルも考えられるが，２次のモデルが，学習データに対して，極めて高い精度をもっていることから，単なる次数の増加による精度の向上は期待できない．それよりも，節で述べたような誤事例をふまえて，より適切な特徴パラメータを利用することが望まれる．この点は今後の課題である．本方法は，計算機によって観測可能でありさえすれば，いかなる情報であっても特徴パラメータとして利用できるので，（計算）言語理論の進展に伴って，精度の向上が期待できる．ここで述べた確率モデルはいずれも特徴パラメータ空間を基礎にしており，一般化すれば，特徴パラメータ値のリストとカテゴリー（本稿の場合は，主語か非主語）の組からなる表状のデータに対する解析と見ることができる．このようなデータ形式は，種々の情報を組み合わせて利用するような問題で，しばしば現われる．本稿で述べた確率モデルはそのような問題にも適用することができる．例えば，主語以外の必須格に対するゼロ要素の補完代名詞の照応名詞の定，不定の判別などがあるが，さらに，言語工学の基本問題である語彙的曖昧性の解消問題構造的曖昧性の解消問題にも適用可能であろう．</section>
  <section title="疑似正規分布の導出と母数の推定">k次元の実数空間に値をとる確率変数X=(X_1,X_2,,X_k)^tの(i_1,i_2,,i_k)次のモーメント_i_1i_2i_kはEを期待値をとる作用素として，である．これらを用いて，まず，平均値ベクトルと共分散行列が以下のように求められる．の要素を_1,_2,,_kとすると，である．また，の(i,j)要素(i,j=1,,k)を_ijとするとなどと求められる．のCholesky分解(=CC^t)が正則であるとして，と変数変換を行い，のまわりの(i_1,i_2,,i_k)次の正規化モーメント_i_1i_2i_kがと求められる．さらに，式()の係数を求める．式()のH^j_i_j(X)はi_j次のHermite多項式H_i_jを用いてである．係数a_i_1i_2i_kはHermite多項式の直交性を利用して，以下のように求められる．_-^_-^H^1_i_1(X)H^k_i_k(X)p_H(X)dX&amp;=&amp;!!_-^_-^H^1_i_1(X)H^k_i_k(X)[_(j_1,j_2,,j_k)Ia_j_1j_2j_kH^1_j_1(X)H^k_j_k(X)]p_G(X)dX&amp;=&amp;!!_-^_-^H_i_1(Y_1)H_i_k(Y_k)[_(j_1,j_2,,j_k)Ia_j_1j_2j_kH_j_1(Y_1)H_j_k(Y_k)]&amp;&amp;!!12-Y_1^2212-Y_k^22dY_1dY_k&amp;=&amp;!!a_i_1i_ki_1!i_k!eqnarrayそこでとおくと，となる．ここで，[n]はnを越えない最大の整数である．以上の式を用いて，学習データ（標本）からモーメントおよび正規化モーメントの推定値を計算すれば，全ての母数，，およびa_i_1i_2i_kの推定値が得られる．</section>
  <section title="比例反復法による２次対数線形分布の母数の推定">２次対数線形分布の母数であるh^(2)_j,l(i_j,i_l)(j=1,2,,k-1;i_j=1,2,,I_j;l=j,j+1,,k;i_l=1,2,,I_l)は以下の比例反復法によって求めることができる．２次対数線形分布の制約式であるを変形すると，p^(2)_j,l(i_j,i_l)&amp;=&amp;h^(2)_j,l(i_j,i_l)&amp;&amp;_i_1=1^I_1_i_j-1=1^I_j-1_i_j+1=1^I_j+1_i_l-1=1^I_l-1_i_l+1=1^I_l+1_i_k=1^I_k_j^'=1^k-1_l^'=j^'+1,(j^',l^')(j,l)^kh^(2)_j^',l^'(i_j^',i_l^')eqnarrayと書くことができる．そこで，h^(2)_j,l(i_j,i_l)のr回目の推定値をh^(2),(r)_j,l(i_j,i_l)とし，式()の右辺にh^(2),(r)_j,l(i_j,i_l)を代入して求めた２次周辺分布をp^(2),(r)_j,l(i_j,i_l)とするとき，r+1回目の推定値をのようにして求める．この反復を，推定値が収束するまで繰り返し行う．なお，初期値は以下のように設定した．h^(2),(0)_j,l(i_j,i_l)=.eqnarraydocument</section>
</root>
