<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>日英機械翻訳における利用者登録語の意味属性の自動推定</title>
  <author>池原悟白井諭横尾昭男FrancisBond小見佳恵</author>
  <jabstract>機械翻訳システムを使用して現実の文書を翻訳する場合,通常,翻訳対象文書に合った利用者辞書が必要となる.特に,高品質翻訳を狙った機械翻訳システムでは,各単語に対して,約2,000種以上の分解精度を持つ単語意味属性の付与が必要であると言われており,一般の利用者が,このような精密な情報を付与するのは困難であった.そこで本論文では,利用者が登録したい日本語名詞(複合名詞を含む)と英語訳語を与えるだけで,システムがシステム辞書の知識を応用して,名詞種別を自動的に判定し,それに応じた単語の意味属性を付与する方法を提案する.本方式を,新聞記事102文とソフトウエア設計書105文の翻訳に必要な利用者辞書作成に適用した結果,自動推定方式では,専門家の付与した意味属性よりも多くの属性が付与されるが,40〜80%の再現率が得られることが分かった.また,人手で作成した利用者辞書を使用する場合と同等の訳文品質が得られることが分かった.以上の結果,利用者辞書作成への単語の登録において,最も熟練度の要求される単語意味属性付与作業を自動化できる見通しとなった.</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳,利用者登録語,意味属性,自動推定</jkeywords>
  <section title="はじめに">機械翻訳システムを使用する時,利用者はシステム辞書に登録されていない単語や,登録されているが,訳語が不適切な単語に対して,利用者辞書を作成して使用することが多い.しかし,辞書に新しく単語を登録する際は,登録する語の見出し語,訳語の他に,文法的,意味的な種々の情報を付与する必要がある.高い翻訳品質を狙ったシステムほど,利用者辞書にも詳細で正確な情報を必要としており,素人の利用者がそれらの情報を正しく付与するのは簡単でない.例えば,日英機械翻訳システムALT-J/Eでは,意味解析のため約3,000種の精密な意味属性体系を持っており,利用者辞書の単語を登録する際は,各単語にこの意味属性体系に従って意味的用法(一般に複数)を指定する必要がある.この作業は熟練を要し,一般の利用者には困難であるため,従来から自動化への期待が大きかった.そこで本論文では,利用者登録語の特性に着目し,利用者が登録したい見出し語(単一名詞または複合名詞)に対して英語訳語を与えるだけで,システムがシステム辞書の知識を応用して,名詞種別を自動的に判定し,名詞種別に応じた単語の意味属性を推定して付与する方法を提案する.また,自動推定した利用者辞書を使用した翻訳実験によって,方式の効果を確認する.具体的には,名詞を対象に,与えられた見出し語と訳語から主名詞と名詞種別(一般名詞,固有名詞)を判定し,それぞれの場合に必要な単語意味属性を自動推定する方法を示す.また,適用実験では,まず,本方式を,新聞記事102文とソフトウエア設計書105文の翻訳に必要な利用者辞書の作成に適用して,自動推定した単語意味属性と辞書専門家の付与した単語意味属性を比較し,精度の比較を行う.次に,これらの意味属性が翻訳結果に与える影響を調べるため,(1)意味属性のない利用者辞書を使用する場合,(2)自動推定した意味属性を使用する場合,(3)専門家が利用者登録語の見出し語と訳語を見て付与した意味属性を使用する場合,(4)正しい意味属性(専門家が翻訳実験により適切性を最終的に確認した意味属性)を使用した場合,の4つの場合について翻訳実験を行う.</section>
  <section title="システム辞書と利用者辞書"/>
  <subsection title="ALT-J/Eの意味辞書の構成">ここでは,機械翻訳システム側であらかじめ用意された辞書をシステム辞書,利用者が作成して使用する辞書を利用者辞書と呼ぶ.日英機械翻訳システムALT-J/Eのシステム辞書と利用者辞書および単語意味属性の関係を図1に示す.</subsection>
  <subsection title="利用者登録語の特性">本論文では,名詞(一単語名詞または複合名詞)の利用者辞書への登録を考える.通常の機械翻訳システムでは,一般語(一般名詞)についてはほぼ漏れなくシステム辞書に収録されるが,専門用語や固有名詞などは余り収録されていない場合が多い.ALT-J/Eの場合は,新聞記事で使用される語を中心に多数(延べ50万語)の固有名詞,専門用語なども収録されているが,全てを網羅することは不可能であり,必ずしも十分とは言えない.従って,通常,利用者辞書に登録される語は,(1)原文に現れた専門用語や固有名詞,利用者固有の技術用語で,システム辞書に登録されていないため未知語となった語,もしくは(2)システム辞書に登録されているが,訳語が適切でない語の2種類に大別される.後者の単語意味属性は既にシステム辞書に登録されているため,通常改めて登録する必要はないのに対して,前者は登録語が複合名詞で,その構成要素の一部がシステム辞書に登録されていなかったため未知語となったものが多い.このようにシステム辞書は,多くの場合,利用者辞書登録語と関係する情報を持つ場合が多いので,その情報を利用すれば,多くの利用者登録語の意味属性は自動付与できると期待できる.</subsection>
  <section title="意味属性推定の方法">利用者登録語の日本語表記と英語訳語が与えられたとき,機械翻訳システムに装備されたシステム辞書の情報を使って,登録語の意味属性を推定する方法を図に示す.利用者登録語の単語意味属性を推定する手順は,主名詞の判定,名詞種別(固有名詞,一般名詞)の判定,固有名詞意味属性の推定(固有名詞の場合),一般名詞意味属性の推定(一般名詞,固有名詞双方の場合)の手順からなる.</section>
  <subsection title="主名詞の判定方法">利用者辞書に登録される見出し語は,単一の名詞もしくは複数単語から構成される複合名詞のいずれかとし,訳語は単一の単語,名詞連続の複合語,名詞句のいずれかとする.見出し語,訳語を構成する単語のうち,中心的な意味を担う名詞を主名詞と呼ぶ.通常,登録語の単語意味属性は主名詞の単語意味属性と一致することが多いと考えられる.また,システム辞書の中に利用者辞書登録語の見出し語または訳語の一致する語が存在する可能性に比べて,利用者辞書登録語の主名詞が存在する可能性は高い.従って,主名詞に着目すれば,登録語の意味属性を推定できる可能性が大きい.日本語名詞は語形変化しないため,システム辞書の見出し語と利用者登録語の主名詞を含む部分とを直接比較し,システム辞書内から必要な情報を引き出すことができる.これに対して,英語名詞は複合語内などで屈折による語形変化を伴うことがあるため,主名詞を含む部分とシステム辞書の英語訳語を直接比較することはできない.そこで,ここでは,システム辞書の訳語との比較が可能となるよう,利用者登録語の英語訳語に対して主名詞を抽出する.[英語主名詞の判定手順]</subsection>
  <subsection title="名詞種別の判定方法">前に述べたように,一般名詞には,一般名詞意味属性を付与すればよいのに対して,固有名詞には一般名詞意味属性と固有名詞意味属性の両方を付与することが必要である.そのため,利用者登録語が固有名詞か一般名詞かの判定を行う必要がある.この判定は,利用者にとって比較的容易な作業であるが,利用者の負担を少しでも削減することを狙って,自動化の方法を考える.日本語表現では,一般名詞と固有名詞は通常,表記上区別されないのに対して,英語表現では,固有名詞の先頭文字は大文字で書かれる点に特徴がある.そこで,登録された単語の英語側の表記に着目し,訳語が1単語のときは,先頭文字1文字が大文字の場合は固有名詞とし,それ以外は一般名詞とする.複数の単語から構成される訳語のときは,各単語の先頭1文字が大文字の場合は,固有名詞とする.訳語にすべて大文字からなる単語が含まれる場合は,それ以外の単語がすべて固有名詞と判定されるときは全体を固有名詞とし,それ以外は一般名詞とする.</subsection>
  <subsubsection title="見出し語 (日本語表記) から推定する方法">日英対照辞書を検索し,利用者登録語の見出し語と一致する見出し語が日英対照辞書の登録語にある場合は,既に登録された訳語が適切でないため,訳語を変えるのが利用者辞書登録の目的である場合が多いと考えられるから,単語意味属性の変更はしないものとし,日英対照辞書に記載された単語意味属性を利用者登録語の単語意味属性とする.利用者登録語の見出し語と一致する見出し語が日英対照辞書の登録語にない場合は,利用者登録語の後方からの最長一致法で,再度,日英対照辞書を検索する.カタカナ語を除き,2文字以上が,日英対照辞書の見出し語と部分一致(カタカナ語の場合は単語単位で一致)すれば,日英対照辞書の意味属性を利用者登録語の意味属性とする.例えば表で,利用者登録語の「治療」,「放射線治療」は,システム辞書(表)に「治療」があるので,意味属性は《治療》となる.</subsubsection>
  <subsubsection title="訳語 (英語表記) から推定する方法">日英対照辞書の訳語の中に,利用者登録語の訳語と一致する語がある場合は,その訳語に対応する見出し語は,利用者登録語の見出し語と同義語の場合が多いと考えられるので,日英対照辞書に登録された意味属性を,そのまま利用者登録語の意味属性とする.利用者登録語の訳語と一致する訳語が日英対照辞書の登録語にない場合は,(1)の場合と同様,再度,日英対照辞書を検索する.その中に,利用者登録語の主名詞もしくは主名詞を含む訳語部分が,日英対照辞書の訳語にあれば,日英対照辞書の意味属性を利用者登録語の意味属性とする.但し,利用者登録語と日英対照辞書の訳語が同一の主名詞を持つ場合でも,語形が異なる場合があるので,主名詞は可能な語形変化(単数複数など)をさせながら,照合を行う.例えば,表で,利用者登録語の「手当」,「医療」は,その訳語(または主名詞訳語)「treatment」がシステム辞書(表)にあるので,意味属性は《治療》となる.以上の方法では,システム辞書には一般に複数の意味属性が付与されていること,日本語表記だけでなく英語表記からも意味属性が抽出されるため,一般に一語に対して複数の意味属性が抽出されることになる.利用者辞書は特定の翻訳対象に対して指定して使用されるため,用語の用法が限られる特徴がある.従って,実際の用法が意味属性として与えられていれば,それ以外の用法が多少付与されていても,副作用は少ないと期待される.そこで,意味属性としては,得られた意味属性すべてを登録する.但し,同一の単語意味属性が重複して抽出された場合は,重複を取って登録する.</subsubsection>
  <section title="意味属性推定精度の評価"/>
  <subsection title="実験の条件">表に示すような新聞記事文とソフトウエア設計書の日本文に対して前章の方法を適用し,自動推定の精度を評価する.具体的には,以下の3つの場合に分けて,得られた単語意味属性を比較評価する.</subsection>
  <subsection title="名詞種別自動判定精度">前章の3種類の意味属性付与方式で得られた名詞種別の判定精度を表に示す.新聞記事の場合,自動判定方式では,利用者登録語全体77語のうち,判定の正しかった名詞は一般名詞27語,固有名詞45語の合計72語で,正解率は93.5%であった.人手付与方式では,一般名詞27語,固有名詞語46語を正しく判定し,正解率は94.8%であった.これに対して,設計書の場合は,自動判定法の正解率89.5%,人手付与方式の正解率は97.1%であった.自動判定で,一般名詞を誤って固有名詞と判定した語は,「郵政大臣」,「中部圏」,「GE」,「IGS」,「汎用GS」などであった.逆に,固有名詞を誤って一般名詞と判定したのは,「PC9800」,「VOS3.2」,「X.25プロトコル」などであった.以上から,文書の種類によって多少の差はあるが,自動判定方式で人手判定方式と大差のない結果が得られることがわかった.判定に失敗した約10%の名詞について考えると,固有名詞には固有名詞意味属性のほかに一般名詞意味属性も付与することになっているため,一般名詞を固有名詞と判定した語(新聞記事1語,設計書語8語)の場合は,一般名詞意味属性も付与されることになり,訳文品質への影響は殆どないと期待される.しかし,逆に,固有名詞を一般名詞と判定した語(新聞記事4語,設計書3語)には,固有名詞意味属性が付与されないので,その語が複合語構成要素として使用された場合,影響がでると考えられる.</subsection>
  <subsection title="意味属性自動推定精度">単語別にみたときの自動推定とアナリスト付与の結果を表,付与された意味属性全体の数とその内訳を表に示す.アナリストの付与した意味属性が正解であると考えたときの適合率と再現率は,表から表の通り求められる.これらより以下のことが分かる.</subsection>
  <section title="訳文品質の向上効果"/>
  <subsection title="実験結果">上記の4つの場合の翻訳結果を表に示す.この表より以下のことが分かる.</subsection>
  <subsection title="考察"/>
  <subsubsection title="訳文品質向上効果について">最適意味属性を決定する繰り返し実験のコストを考えると,上記で得られた結果は,十分満足できる値である.経験的に言って,機械システムの改良により10%の翻訳率向上を得ることは容易ではない.機械翻訳の実用レベルの品質は70〜80%以上と考えられるから,訳文品質が50〜60%の現状のシステムでは,10%前後の翻訳率の向上は大きな効果といえる.</subsubsection>
  <subsubsection title="対象文による効果の違い">新聞記事文の場合に比べて,ソフトウエア設計書の場合は,訳文品質向上効果が少ない.この理由は以下の通りと考えられる.すなわち,新聞記事文では,一般語を組み合わせた複合語が利用者辞書登録語となる場合が多く,主名詞が,既にシステム辞書に登録されていることが多いため,必要な意味属性が付与されやすい.これに対して,ソフトウエア設計書では,意味不明な英字略語やカタカナ語の登録が多く,システム辞書から適切な意味属性を抽出するのが困難な場合が多い.しかし,後者の場合は,人手付与の場合も,適切な意味属性付与は簡単とは言えず,意味属性付与の効果は,前者に比べて少ないことを考えると,両者の実験から,本方式では,人手付与に近い効果が得られたと言える.</subsubsection>
  <subsubsection title="方式の有効範囲について">本実験では,3,000種の意味属性を使用したが,本方式は意味属性の数によらず適用可能である.方式の適用性は,システム辞書の充実性に依存する点が大きいと考えられる.特に,一般語に関する見出し語の網羅性が保証され,登録語に対してそのシステムで定められた意味属性が漏れなく付与されていることが大切と思われる.但し,意味属性付与の効果は,意味属性体系自体の構成概念(何を狙ってどんな方針で体系化するか)や分類精度(どれだけ細かく分類するか),品質などにも強く依存しており,使用する意味属性体系が異なれば,意味属性付与の効果そのものが本実験の場合と異なることになる.しかし,本実験の結果から,自動付与方式では,システム辞書が充実していれば,人手付与の場合に近い効果が得られることが期待される.</subsubsection>
  <subsubsection title="その他">新聞記事の場合,自動推定方式で訳文品質を向上できなかった3文を見ると,その原因は,名詞種別の判定誤りが1件,正解の意味属性の上位または下位の属性を選択したものが,それぞれ1件であった.本方式では,名詞の種別も自動判定しているが,誤りの例から見て,名詞種別と意味属性の単純な分類(上位2〜3段程度)を利用者に依頼することができれば,これらの誤りは,ほぼ防ぐことができると推定される.以上の結果,従来,利用者が利用者辞書を作成する際,最も熟練の必要な単語意味属性の付与作業を自動化できる展望が得られた.</subsubsection>
  <section title="あとがき">利用者辞書に登録する利用者登録語の見出し語(日本語)と訳語(英語)が与えられたとき,機械翻訳システムに既に存在する情報を利用して,その単語意味属性を自動的に推定する方法を提案した.また,本方式を新聞記事102文,ソフトウエア設計書105文の翻訳に必要な利用者辞書の作成に適用し,推定された単語意味属性の精度,最終的な翻訳結果に与える影響などを評価した.その結果,自動推定された単語意味属性は,専門家が実験の繰り返しによって決定した意味属性(最適意味属性)の40〜80%を再現していることが分かった.この値は,専門家が自動推定と同一の条件で人手付与方式により付与した意味属性の再現率(50〜90%)よりは若干(〜10%)低いが,十分効果の期待できる値である.また,自動推定された単語意味属性を使用した翻訳実験では,意味属性を付与しなかった場合に比べて,訳文合格率は6〜13%向上し,人手付与方式の場合と同等の品質が得られることが分かった.この品質は,最適意味属性を使用した場合に比べても,2〜3%しか低下しない値であり,最適意味属性を決定する繰り返し実験のコストを考えると,十分満足できる値である.これらの結果,従来,利用者が利用者辞書を作成する際,最も熟練の必要な単語意味属性の付与作業を自動化できる展望が得られた.今後は,対訳コーパスから,利用者辞書登録の必要な単語の見出し語と訳語を自動抽出し,利用者辞書全体を自動生成する方法について研究を進める予定である.document</section>
</root>
