<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>文章内構造を複合的に利用した論説文要約システムGREEN</title>
  <author>山本和英増山繁内藤昭三</author>
  <jabstract>日本語文章要約システムについて報告する.一般に,質の良い文章要約を行うためには,ある一つの言語現象だけをとらえた談話解析だけでは不十分である.なぜなら,談話に関わる言語現象は相互に関連しているからである.本研究ではこの観点から,日本語での様々な表層的特徴をできるだけ多く利用して,日本語文章の要約を試みる.本稿では実際に計算機上で試作した論説文要約システムに関して,これで用いられている論説文要約の手法の紹介と,これによって出力された文章の評価を行う.</jabstract>
  <jkeywords>談話解析,要約作成,論説文,修飾語省略</jkeywords>
  <section title="">*謝辞本研究で,シソーラスに使用した「角川類語新辞典」を機械可読辞書の形で提供いただき,その使用許可をいただいた(株)角川書店に深謝する.</section>
  <section title="はじめに">本論文では日本語の論説文を対象にした要約文章作成実験システム(以下と呼ぶ)について述べる.一般に,質の良い文章要約を行うためには,照応,省略,接続的語句,語彙による結束性,主題・話題,焦点など多くの談話現象の処理が必要であり,これらの談話現象は互いに複雑に影響しあっているので,これらの談話現象の一部のみの処理を行って要約を試みても,質の高い要約が得られる可能性は低い.本研究の目的は,以上の見地から現状で解析可能な談話要素をできるだけ多く取り込み,実際に計算機上で動作する実験的な要約作成システムを試作してその効果を検討することである.文章要約については,日本語学あるいは日本語教育の分野でも,現状では定義や手法が確立していない.本論文では,文章要約とは,重要度が相対的に低い部分を削除することであるとみなす.一般には,文章中のある部分の「重要度」は文章の種類によって異なるので,要約の方法は,文章の種類によって異なったアプローチを取る必要があると考えられる.本研究では,新聞社説などの,筆者が読者に対して何らかの主張や見解を示す文章(以下,論説文章と呼ぶ)を要約の対象にする.田村らは,文章の構造および話題の連鎖を表現する修辞構造ネットワークおよび話題構造を作成することによる要約方式を提案しているが,思考実験に留まっており,その実現には,一般的知識に関するシソーラスの構築や,修辞構造ネットワークの自動作成手法などの困難な問題が残されている.また間瀬らは,「重要文に比較的よく出現する表層的特徴を多種類含んでいる文が真の重要文である」という仮定に基づき,題名語,高頻度名詞,主題(助詞「は」)などのパラメータを総和することによって重要語を決定し,要約文を選択するという統計的手法に基づく要約法を提案している.本研究では,要約中で原文章の文をそのまま使用するのではなく,文内で比較的重要度が低いと考えられる連体修飾要素の削減も行った.一方,本手法は文章内の談話構造の利用による文章要約を試みたものであり,などの従来の抄録作成に使用されてきた語の頻度に関する情報は,使用しなかった.また,前述の両論文でも使用している文章のタイトル(題名)の情報も,タイトルはそもそも文章の「究極的な要約」であるという立場から,要約処理への使用は循環論的であると考えられるので,本手法では利用しなかった.以下,節で,のシステム構成を述べる.節から節で,要約文の選択,一文内で修飾語を削減することによる文長の短縮法,要約文章の段落分け,のシステム各部の詳細を述べる.節では,アンケート調査に基づきを評価する.節では,大量の要約文生成で明らかになった問題点や,得られた知見を紹介する.本論文では要約実験対象として日本経済新聞の社説を用いた.論文中の例文,要約例は,[例文]〜[例文]を除いてすべて1990年9月と1990年11月の同社説から引用したものである.</section>
  <section title="システム構成">要約システムはSunSPARCStationI上で,Perl言語を使用して作成されている.システムは,以下の五つの部分からなる.以下では要約文として使用することを「採用する」と表現する.</section>
  <section title="要約文選択"/>
  <subsection title="見解文と現象文">論説文章中の文は,著者の主張,意見,希望などを述べた文と,その主張,意見,希望などを述べるために必要な出来事,事実,現象を述べた文の二種類に大別することができる.例えば,以下の[例文]は現在の状況を事実として述べた文,[例文]は筆者の意見を述べた文である.地球温暖化の防止を目指してジュネーブで開かれていた第二回地球気候会議が終わった。[13/Nov/1990]今回の会議は、来年二月から始まる温暖化防止のための条約作りの基礎になるだけに、目標が不明確のままに終わったのは残念である。[13/Nov/1990]sample以下では,著者の主張,意見,希望などを述べた文を「見解文」,出来事,事実,現象を述べた文を「現象文」と呼ぶ.文章中のすべての文は,見解文か現象文のどちらかに属すると仮定する.</subsection>
  <subsection title="見解文の抽出">日本語の文章から見解文を抽出するためには,文末表現に注目することが有効である.例えば,「〜が必要である」「〜すべきである」などは見解文に特徴的な文末表現である.では,あらかじめ作成した見解文の文末の典型的パターンとのマッチングを行うことにより,近似的に見解文を抽出する.</subsection>
  <subsection title="冒頭文と最終文">文章の冒頭文は,前提を全く持っていない読者(聴者)に,はじめて著者(話者)の持つ情報を伝達して,話題に関する情報を共有するという重要な役割を果たす文であり,文章要約においても原文章の冒頭文は重要な役割を果たすと考えられる.また文章の最終文は,著者が話を締めくくる必要があるため,文章の他の部分と異なった,何らかの特別な意図を持って書かれた文と考えることができる.このため,冒頭文と同様に重要であり,要約作成時にも欠かせない重要な文と考えられる.文献にも,「要約文の作成では,一般的に原文の冒頭文と最終文の重要性が高く,その中間文において思いきった圧縮が行われることが多い」(p.138)と述べられており,本研究での考察と一致する.本論文の要約システムでは,文章の冒頭文および最終文を重要視する.</subsection>
  <subsection title="文章の総括方式と見解文の位置">一般に文章の統括形式は,以下の4つに分類できる.冒頭で統括するもの(頭括式)結尾で統括するもの(尾括式)冒頭と結尾で統括するもの(双括式)中ほどで統括するもの(中括式)実際の新聞社説の観察では,中括式や純粋な頭括式はまれであることから,文章の最終部分では,文章の主要な結論が述べられていることが多いといえる.これらの考察に基づき,冒頭,および最終の見解文を除いた中間の部分に存在する見解文では,主要な結論が述べられる最終の見解文と距離的に近いところにある,より文章の後半部に出現する見解文の方が相対的に重要であると仮定し,要約文選択のヒューリスティックスとして採用した.</subsection>
  <subsection title="段落内構造">段落内構造に関しても,基本的には文章の構造と同じモデルを考える.つまり,各段落の冒頭文は,新しい主題に関する前提を持っていない読者に,著者の持つ情報を初めて伝達する役割を持つので,その段落を代表する文である場合が多いと考えられる.</subsection>
  <subsection title="結束性解析">では,以前に行った研究での考察などに基づき,近似的な結束性の処理を行い,要約文選択に用いている.</subsection>
  <subsubsection title="手がかり語による結束性">文献では,文頭に出現する指示語(これ,その,など)や接続詞(そして,しかし,など)などの語句を「手がかり語」と定義し,これらの語が文頭に出現した場合に,前文との強い結束性を示す場合が多いことを示した.このことから,文頭にこれらの語が出現した文は,要約文中には単独で出現せず,必ず前文を伴って出現すると考え,要約文として選択する際にはこれら二文のどちらも採用することにする.また,前文の文頭にも「手がかり語」を含んでいる場合には再帰的にさらに前文を要約文として採用する.夏場以降は一転して中東情勢に関心が移っている。しかし、構造協議で示された課題はイラク問題の発生で後退したわけではない。[9/Sep/1990]課徴金の引き上げについては具体化を約し、独禁法改正法案を次期通常国会に提出することになっている。その措置が形式的なものに終らぬように、議論を広めるべきだ。[9/Sep/1990]sample</subsubsection>
  <subsubsection title="省略による結束性">文の要素の省略は,照応よりも扱いが難しい.そこで,では広義の主語(主格を表す格助詞,またはとりたて詞(例えば,は,こそ,さえ)が後接している句)が省略されている文は,その文単独で要約文中に採用されても意味の把握が難しいと判断し,前文も採用する.以下の2例文では,それぞれ「政府,与野党が」(主格),「約二十六億円を投じて地方公共団体に電気自動車を普及させようという政策は」(とりたて詞の後接する句)が省略されているので,2文目が採用される時には,1文目も採用される.放置しておけば大きなツケが残るのは目に見えている。一刻も早い対応を望む。[20/Sep/1990]日本全国で走っている自動車の数を考えると、大気汚染を防止する直接的な効果は皆無である。この点、割箸と非常に似ている。[8/Sep/1990]sample</subsubsection>
  <subsection title="要約文選択アルゴリズム">以上の要因を組み込んだでの要約文選択アルゴリズムを以下に示す.また,主要語,要約率は以下のように定義する.「主要語」とは,角川類語新辞典に掲載されている語のうち,大分類の番号が0,5,7,8,9である語,及び固有名詞である.複数の意味分類に含まれる多義性のある語については,その一つが前述の大分類に含まれていれば,主要語とする.定義要約文選択のアルゴリズム：</subsection>
  <section title="文要約解析">文中の修飾句を削減することにより,一文内での要約を行う.文の中心内容は,文中の修飾句の削減による影響を受けない.*-0.2mm本研究では,(1)二重修飾・多重修飾,(2)固有名詞への修飾,(3)例示の三通りの場合に,連体修飾句を削除する.*-0.2mm</section>
  <subsection title="二重修飾・多重修飾">ある名詞を修飾する連体修飾句には,表に示す種類が考えられる.そこで,実際の文によく見られる「二重修飾」及びそれを一般化した「多重修飾」を,以下のように定義する.一つの名詞に対して,上の例に示したような要素が二つ以上修飾している状態を「多重修飾」と呼ぶ.特に,二つの要素が修飾している状態を「二重修飾」と呼ぶ.複合名詞(地域紛争など)は,名詞が名詞を修飾しているとみなす.定義本研究では,名詞の二重修飾があった場合,前方の修飾要素を省略しても意味は大きく変化しないことが多いと考え,要約文生成の際には前方の修飾要素を省略する.同様に,多重修飾の場合には,最終の修飾要素を残して,残りを省略する.例として,「おもしろい昔の話」は「昔の話」に,「突然のうれしい話」は「うれしい話」に,「私が聞いた変なおもしろい話」は「おもしろい話」のように省略を行う.ただし,後半の修飾要素が,名詞(＋格助詞または取り立て詞)＋「の」である場合には,意味的なあいまいさが生じる.私が聞いた作家の話sample私がインタビューした作家の話sample上の二つの例では,形態上は同一であるが,前者は「私が聞いた」が「話」に,後者は「私がインタビューした」が「作家」に,それぞれかかる.しかし,以上のことを形態情報だけで判断することは不可能である.ここで,被修飾名詞「話」を基本に考えると,前者の例は「私が聞いた」「作家の」の二つが「話」にかかり,後者の例は,「作家の」だけが「話」にかかって「私がインタビューした」は「作家」にかかる.ここで,両者に共通するのは,「作家の」は「話」にかかる,という点である.以上より,例えば「私がVした作家の話」（「Vした」は任意の動詞）という表現を短縮する場合,修飾要素をすべて取り除いた「話」だけでは漠然としすぎて一般に意味がつかめない.「私がVした」は「作家」と「話」のどちらにかかるか不明.「作家の」は必ず「話」にかかる.という理由から,「私がVした」を削除し,「作家の話」としている.また一般に,修飾節のほうが名詞＋「の」よりも文字数が多く,このため修飾節を削除することによる要約の効果が高いことも,修飾節削除の理由となっている.実際に出現した例文を以下に示す.ただし,文中の[]の部分は計算機が削除可能と判断した修飾要素である.要綱素案で目につくのは、[海部首相の要請にこたえて去る四月末、選挙制度審議会がまとめた]衆院選改革の答申と大きく異なることだ。[14/Nov/1990]統一を実現するうえで最大の難関は、米英仏とともに[[統一問題やベルリンの地位変更に関する]国際法上の権限を留保している]ソ連の承認をどう取りつけるかだった。[14/Sep/1990]sample[例文]のように,該当する削除可能候補が複数ある場合は,削除文字列の長い方を採用する.</subsection>
  <subsection title="固有名詞への修飾">修飾の用法は,一般に限定修飾と,非限定的修飾に分類することができる.個々の修飾語句がこのどちらで使用されているかの判断は,必ずしも容易ではないが,本研究では,非限定に用法が限られる固有名詞への修飾を扱う.ここでいう固有名詞とは,一般的な意味の固有名詞の他,固有物を示す一般名詞(例えば,わが国)も含めて考える.では,固有名詞にかかる連体修飾節は限定機能を果たさないので削減可能と判断し,単文要約処理の際,削除する.[絵の具に油を混ぜ表面をニスで覆う]西欧絵画に比べ、[ニカワが下に沈んで絵の具がむき出しになる]日本の絵は、長期的に照明下に置くことはできないのである。[16/Sep/1990][消費と設備投資をけん引車とする内需と、堅調な輸出に支えられて順調な拡大を続けてきた]日本経済に、二つの警戒信号がついた。[3/Sep/1990][党より人で投票する傾向の強い]日本の選挙の実情からすると、候補者への投票がそのまま政党への投票とみなされる一票制による小選挙区比例代表制は、[地域密着型の選挙を得意とする]自民党候補に有利と考えられる。[14/Nov/1990]sample[例文]〜[例文]に示す例は,いずれも固有名詞を直接修飾していない.すなわち,固有名詞の前方にある修飾要素(例えば,[例文]では「消費と続けてきた」)が,固有名詞(日本)を修飾しているのではなく,その後方の複合名詞(日本経済)を修飾している.では,その後方の複合名詞(日本経済)に固有名詞が含まれていることを利用して,その名詞(日本経済)も固有名詞に準ずる取り扱いを行い,その前方の修飾要素の削除を行う.</subsection>
  <subsection title="例示">「などの」「といった」のような例示も,広い意味の修飾語と考えることができる.修飾としての例示は,そのほとんどが非限定的修飾用法と考えられ,削除しても意味的に変化が生じないと近似的に仮定し,これらの語句が文内に出現した場合に,その例示部分を削除する.警視庁では、[[最高時には三万七千人という]空前の警備体制を決めるなど、]過激派の動きに対応してきた。[3/Nov/1990]百二十ヶ国の政府代表が閣僚宣言を採択したが、[焦点の二酸化炭素など]温室効果ガスの排出量を規制する具体的な目標値を設定することはできなかった。[13/Nov/1990]sample[例文]では,二重修飾の削除対象(「最高時という」)と,例示の削除対象(「最高時など,」)が重複している.この場合,より広い範囲を対象とした例示部分を削除対象とする.現在のシステムで,例示の対象としている語句は「など」「などの」「といった」「のような」「のように」の五つである.</subsection>
  <section title="段落分け解析">では,原文の段落をそのまま意味的な段落,つまり「一つの主題を持つ文の集合」と考えるのではなく,前述した結束性に関する処理を行うことによって意味段落を再構成している.意味段落は,以下の手順によって原文章の一つ以上の段落の集まりで構成される.すなわち,原文の段落の冒頭文について,手がかり語の検査(冒頭に「手がかり語」を含むかどうか)及び省略の検査(主語が省略されていないかどうか)を行い,少なくとも一方が該当する場合,その段落はその前の段落とつながっている(一つの意味段落を構成している)とする.この処理を第２段落以降の全段落の冒頭について行い,最終的にできた意味段落を対象にして,その後の様々な処理を行っている.以下の例では,原文中の手がかり語(「こう(した)」)を検知し,原文にある直前の改行を削除して,要約文章を作成する.一般市民にも危険が迫ったことをうかがわせる。(改行)こうした過激派のゲリラ活動は、かねて十分予想されていたことであった。[3/Nov/1990]sample</section>
  <section title="評価">要約システムの有効性を評価するために,被験者18名に対して要約文章の評価に関するアンケート調査を行った.調査はそれぞれの被験者に対し,各5編の社説とによる要約結果(ただし,目標要約率=25%,および=5%に設定して出力した.調査対象要約文章を末尾に示す.)を提示し,以下に示す3項目について,それぞれ0〜5までの数字(整数に限らず,小数を含んだ数も許す)で回答してもらう,という形式で行った.(社説の原文を読まずに)各要約文章のみを独立した文章として読んだ時に,自然かどうか社説本文,及びそのタイトルと比較した時に,原文で重要と考えられる部分を抽出しているか文内で修飾語を省略している部分について,それが適切な省略かどうか以下では,この３つの質問とその回答結果について述べる.</section>
  <subsection title="要約文の自然さ">要約文章は文章全体としてまとまりのあるものでなければならない.そこで最初の質問では,要約文章を独立した文章と考えた時の自然さを被験者に判断してもらった.なお,被験者が評価する際の判断基準を以下のように設定し,被験者に提示した.表に調査結果の平均と,満点(5点)の評価をつけた人数を示す.全体の平均点は,3.78という比較的良好な評価が得られている.特に文章Aについて高い評価点が得られた.質問項目とは別に被験者に感想を求めたところ,今回の要約率が25%となっていることに関連して,要約文の中に多くの内容を盛り込み過ぎて,その結果として内容にまとまりを欠いている点を指摘する声があった.また,要約された文章の段落間,及び文間に接続詞がないために読みやすさに欠けるという意見が多かった.この事実から,日本語では文章の結束性を維持するために接続詞が重要な役割をしていることを再確認するとともに,*-0.1mm要約文章は相対的に文章の情報量が減少しているため,その質を高めるためには,*-0.1mm接続詞などを加えることで文章全体の結束性を補う必要のあることを示唆しているものと考えられる.*-0.1mm</subsection>
  <subsection title="要約内容の適切さ">要約文章は,それ自身にまとまりがなければならないと同時に,原文で重要と考えられる情報を適切に抽出しなければならない.そこで,被験者を対象に,原文で重要と考えられる部分をで抽出しているかどうかを尋ねた.評価基準及び調査結果を以下に示す.*-0.1mmこの調査では,他と比較して文章Bの評価値が低かったが,全文書の平均では評価値3.70という比較的良好な値が得られた.の行った文書Bの要約では,その第3段落で日本の行動計画を全文引用しているが,これについて,要約に全文引用することの必要性に疑問を持った被験者がいた.また,要約では第2段落に米ソの話題を採用しているが,これよりも,目標値の設定がなぜ重要なのかという理由を採用すべきであるという指摘など,目標値に関する話題を採用すべきだという意見が多かった(要約例参照).また,の要約では原文の後半に要約の重点がおかれ過ぎている傾向があるという意見もいくつか聞かれた.このことから,では見解文を必要以上に抽出した場合に,近似的に文章の後半部分の見解文を採用するようにしているが,この近似方法をさらに検討する必要性が明らかになった.</subsection>
  <subsection title="修飾句省略">では,単文単位での修飾句の省略も試みている.この点についても,被験者にその適切さを判断してもらった.判断基準は以下の通りとした.被験者の判断した4文書のうち,特に文書Cで高い評価が得られた.ただ,で使った修飾語省略のヒューリスティックスの適切さに関しては,今後の課題として検討すべきであるとの意見がいくつか出された.文中で,構文解析を行わずに修飾・非修飾の関係,あるいは主述関係を完全に特定することは不可能である.現在のシステムはこの処理を近似的に行っているため,以下の例のような連体修飾節の認定に問題が生じる場合がある.だが、各国の意見が割れたまま会議を開くのは[危険だとする]スペインの主張はうなずける。[11/Sep/1990]sampleまた,文法的には正しいが,連体修飾節が限定用法を示す場合,削除すると意味的におかしくなる.インドシナ難民の受け入れが十二万人を超し米、加に次ぎ、[人口比でみた]日本語学習者数が韓国に次いで多いという事実はそうした方向の反映だろう。[21/Sep/1990]sample</subsection>
  <subsection title="主語のない文">文章では,さまざまな談話メカニズムにより結束性が保たれている.その結果主語などの省略は自然に行われているが,[例文]のような主語のない文を要約文章として抽出してしまうと,要約文章の結束性は原文のそれよりも弱いために人間は主語のない文にとまどいを感じ,また場合によっては文の意味が理解できなくなってしまう.今回のアンケート調査でも,主語のない文に不自然さを感じた被験者が何人かいた.要約文章作成では,接続詞などを補うことと同様に,主語などの省略語を補うことも検討する必要がある.経済のメカニズムを働かせる試みで、うまく機能するかどうか注目したい。[16/Nov/1990]sample</subsection>
  <section title="議論">ここでは,機械処理した大量の要約結果の考察から得られた知見や明らかになった問題点などを述べる.本研究では,原文の結束性のまとまりをくずすことなく,そのまま要約文にも反映させることで,要約文の読みやすさの維持に努めた.その結果,文を芋蔓式に採用してしまい,文数の短縮にならない例が見られた.例えば文章の冒頭文に,より抽象的で,その結果文章中に多用される語(例えば「経済」「事件」)が含まれている場合,有効な要約文抽出が出来ないことがあった.またこのことは,高頻度の語が(文章の分野特定には有効でも)必ずしも要約で重要な語にはならないことも示している.文章の冒頭文が例えば「文化の日.([3/Nov/1990])」のように,極端に短い場合,あるいは,文章冒頭文が極端に長い場合,何らかの比喩から文章が始まっている場合などは,本手法が有効に機能しない.比較的短い文で構成されている文章に対して,本手法が特に有効であることが観察された.この理由としては,文が短いと,要約率の微調整が容易になること,重要文の抽出の精度が上がることが考えられる.このことより,要約の前処理として,文の短文への分割,あるいは文のパラフレーズを行うことが有効であると考えられる.論説文中にある現象文は,以降の記述内容の特定のために周知の事実を述べる場合と,未知の事実そのものを紹介するために事実を述べる場合とに分けられる.このうち,前者の要約文としての重要性は低いが後者のそれは高い.これの判別は,構文や修辞関係の情報を使用しただけでは不可能なことから,現実世界の一般的な知識が必要と考えられる.</section>
  <section title="おわりに">本論文では日本語の論説文を対象にした要約文章作成実験システムを紹介した.は現在論説文だけを対象としているが,見解文抽出に関連する処理以外の処理は,他の種類の文章の要約にも十分に利用できるものである.の要約文の品質の評価をアンケート調査により行ったが,アンケート結果の中には,出力された文章に最小限の後編集をすることによって,人間が行った要約と変わらない程度の質の高い文章となる要約文が多い,という意見があった.このことから,では論説文からの重要な情報の抽出は比較的うまくいっているが,より「まとまりのある文章」,つまり,結束性と首尾一貫性をより強く持った文章にするための編集機能を強化することがの今後の課題であると考えられる.ただしこのために必要な処理である,接続詞や主語の補完の実現には,より高度な文章の解析が必要であり,困難な問題が多く存在する.</section>
</root>
