<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>人間による翻訳文と機械翻訳文の語彙的差異の計量分析</title>
  <author>吉見毅彦</author>
  <jabstract>本稿では，ニュース記事から無作為抽出した英文を英日機械翻訳システムで翻訳した結果と，これらの英文を人間が翻訳した結果を照らし合わせ，両者の間にどのような違いがあるのかを計量的に分析した．その結果，次のような量的な傾向があることが明らかになった．(1)人間による翻訳に比べ，システムによる翻訳では，英文一文が複数の訳文に分割されにくい傾向が見られる．(2)システムによる翻訳と人間による翻訳の間で訳文の長さの分布に統計的有意差が認められる．(3)用言の連用形と連体形の分布に有意差が認められ，システムによる翻訳のほうが人間による翻訳よりも複雑な構造をした文が多いことが示唆される．(4)体言と用言の分布には有意差は認められない．さらに，動詞と名詞に関して比較検討を行ない，システムによる翻訳を人間による翻訳に近づけるために解決すべき課題をいくつか指摘した．</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，人間による翻訳，語彙的差異，比較分析，計量分析</jkeywords>
  <section title="はじめに">1980年代に市販され始めた機械翻訳システムはその後改良が重ねられ，システムの翻訳品質は確実に向上してきている．しかし，現状のシステムには解決すべき課題が数多く残されており，高品質の翻訳が可能なシステムは未だ実現されていない．翻訳品質を高めるためにシステムを評価改良していく方法としては，(1)システムの新バージョンによる訳文と旧バージョンによる訳文との比較や，異なるシステム間での比較によって行なう方法と，(2)システムによる訳文と人間による訳文を比較することによって行なう方法がある．前者の方法では，システムによる翻訳(以降，MT訳と呼ぶ)と人間による翻訳(人間訳)を比較することによって初めて明らかになる課題が見逃されてしまう恐れがある．これに対して，後者の方法では，MT訳と人間訳の間にどのような違いがあるのかを発見し，その違いを埋めていくために取り組むべき課題を明らかにすることができる．このように，MT訳と人間訳の比較によるシステムの評価改良は有用な方法である．しかしながら，MT訳と人間訳の違いを明らかにするために両者の比較分析を計量的に行なった研究は，従来あまり見られない．ところで，人間によって書かれた文章間の比較分析は，文体論研究の分野において以前から行なわれてきている．文体論研究の目的は，比較対象の文章の個別的あるいは類型的特徴を明らかにすることにある．文体論研究は，文章に対する直観的な印象を重視する立場と，文章が持つ客観的なデータ(文長や品詞比率など)を主に扱う計量的立場に分けることができる．また，別の観点からは，言語表現の特徴を作家の性格や世界観に結び付けて扱う心理学的文体論と，言語表現の特徴を記述するに留める語学的文体論に分けられる．計量的・語学的文体論に分類される研究のうち，同一情報源に基づく内容を伝える文章を比較対象とした研究として，文献などがある．堀川は，四コマ漫画の内容を説明する文章を童話作家，小説家，学者に書いてもらい，それらの違いを分析している．蓮見は，古典の源氏物語を複数の翻訳者が現代語に翻訳した文章において，文数，文長，品詞比率などを比較分析している．本研究では，英日機械翻訳システムの翻訳品質の向上を目指し，その第一歩として，英文ニュース記事に対する人間訳とMT訳を比較し，それらの違いを計量的に分析する．人間訳とMT訳の違いは多岐にわたるため様々な観点から分析を行なう必要があるが，本稿では，英文一文に対する訳文の数，訳文の長さ，文節レベルの現象について量的な傾向を明らかにする．なお，特にMT訳には誤訳の問題があるが，本研究は，訳文の意味内容ではなく訳文の表現形式について分析するものである．すなわち，翻訳の評価尺度として忠実度と理解容易性を考えた場合，後者について，MT訳の分かりにくさ，不自然さの原因がどこにあるのかを人間訳とMT訳を比較することによって明らかにしていくことが本研究の目的である．以下，,節で人間訳とMT訳の比較分析方法について述べ，,節で分析結果を示し，考察を加える．最後に,節で今回の比較分析で明らかになった点をまとめる．</section>
  <section title="調査方法"/>
  <subsection title="調査対象とした標本">コーパスとしてBilingualNetNewsの英文ニュース記事を使用し，2001年5月26日から2002年1月15日までの記事を構成する英文5592文を母集団とした．これらの英文にはあらかじめ人間訳が与えられている．この母集団から乱数によって500文を単純無作為抽出した．この500文を市販されている代表的な機械翻訳システムの一つで翻訳し，入力文全体を覆う構文構造が得られなかった文と，一文の認識に失敗した文，合わせて24文を除いた476文を標本とした．これらの英文476文の文長の平均値は，11.5であり，標準偏差は6.2であった．文長の計測は，冠詞や前置詞などの機能語と，ピリオドや引用符などの記号を除き，内容語の数で行なった．また，訳文の数を地の文の句点の数で数えた場合，英文476文に対する訳文数は，人間訳では559文であり，MT訳では519文であった．</subsection>
  <subsection title="形態素解析と文節解析">人間訳とMT訳の各文に対して，形態素解析と文節解析を行なった．これらの処理には，形態素解析システム茶筅と係り受け解析システム南瓜taku-ku/software/cabocha/をデフォルトの状態で利用した．</subsection>
  <subsection title="解析結果の変更">茶筅と南瓜による解析結果に対して，必要な変更を人手で加えた．品詞タグ付け誤りの修正以外の主な変更点は次の通りである．なお，変更前の文節区切りを記号`|'で，変更後の文節区切りを記号`/'で表わす．また，茶筅での品詞タグを二重引用符で括って示す．``未知語''は名詞に変更する．南瓜による解析では``名詞-非自立''が自立語として扱われている場合がある(「難色を|示した|ため」など)が，これを付属語とみなす(「難色を/示したため」)．「する」，「できる」が``名詞-サ変接続''と結合しているとき，全体をサ変動詞とする．「だ」，「である」，「です」が``名詞-形容動詞語幹''と結合しているとき，全体を形容動詞とする．「だ」，「である」，「です」が``名詞-形容動詞語幹''以外の名詞と結合して述語を構成しているとき，これらを判定詞とする．「に|よる」，「に|基づく」などは，原則として，全体を助詞とみなす．``記号''は，原則として，``接頭詞''または付属語と同様に扱う．</subsection>
  <subsection title="調査分析項目">まず，概略的な調査として，英文一文に対する訳文の数，訳文の長さ，訳文に含まれる連体修飾節の数について人間訳とMT訳を比較する．これらの調査は，人間訳とMT訳の複雑さに違いがあるかを明らかにするためのものである．次に，体言と用言の分布に人間訳とMT訳で違いがあるかを調査する．この調査の目的は，名詞を中心として展開していく英語の構造が人間訳とMT訳でそれぞれどのように訳されているかを明らかにすることにある．なお，本稿では，動詞，形容詞，形容動詞の他に判定詞も用言とみなす．さらに，動詞，名詞，代名詞について若干詳細な比較分析を行なう．これらの品詞に着目したのは，動詞と名詞(代名詞)は，出現比率が高く，これらを適切に処理することが特に重要な課題になっているからである．</subsection>
  <section title="結果と考察"/>
  <subsection title="英文一文に対する訳文数">自然な翻訳では，英文一文が訳文一文に対応しているとは限らず，複数の文に分けて訳されることも少なくない．そこで，まず，人間訳とMT訳それぞれにおいて訳文数がn文である英文の数をn毎に集計した．その結果を表,に示す．表,において，上段が頻度，下段が比率である．表,を見ると，人間訳では英文一文が三文以上に分けて訳されていることもあるのに対して，MT訳では高々二文にしか分割されていない．また，MT訳では，英文一文が二文に訳されることは比較的少なく，一文に訳されることが多い．人間訳とMT訳における訳文数の分布の差は，有意水準5,%で統計的に有意である．これらのことから，MT訳には，人間訳に比べて，複数の文に分割されにくい傾向があると言える．表,から，英文一文に対する訳文数の分布に人間訳とMT訳とで差があることが分かったが，さらに詳細な分析を行なうために，人間訳での訳文数n,(n=1,2,3,4)とMT訳での訳文数m,(m=1,2)との対応関係を調査した．その結果を表,に示す．表,によれば，全体的な傾向として，人間訳とMT訳とで訳文数が等しい場合が380件(79.8,%)あり，人間訳とMT訳とで訳文数が異なる場合が96件(20.2,%)ある．表,では，英文一文が人間訳では一文に訳されているのに対してMT訳では二文に分けて訳されている場合が32件ある．この32件について，英文のどのような表現のところで分割されているかを調べた．その結果を表,に示す．表,を見ると，分割が生じる表現のほとんどは，名詞節を導く従属接続詞(`that'など)，等位接続詞(`and'など)，副詞節を導く従属接続詞(`because'など)で占められている．なお，名詞節を導く従属接続詞の集計には，従属接続詞が省略されている場合も含めている．逆に，英文一文が人間訳では二文に分けて訳されているのに対してMT訳では一文に訳されている55件について，英文のどのような表現のところで分割されているかを調べた結果を表,に示す．表,を見ると，MT訳に見られない分割箇所として関係代名詞や前置詞が目立つ．次の文(H)のように，文を関係代名詞のところで二分割し，それらの間を同一名詞の繰り返しによってつなぐ手法は，よく知られている英日翻訳技法の一つである．なお，本稿では，英文，人間訳，MT訳をそれぞれ(E)，(H)，(M)のように参照する．英文と人間訳はすべてBilingualNetNewsからの引用である．記事の掲載年月日を英文の後ろに示す．HouseandSenatenegotiatorsquicklybeganhammeringoutafinalcompromise,whichRepublicanshopedtopresentforBush'ssignatureassoonastoday.[2001年5月26日]下院と上院の交渉者たちはすぐに最終的な妥協案を成立させることにとりかかった．共和党は今日にも妥協案をまとめて提出しブッシュの署名を得たいと望んでいる．下院，そして，上院交渉者は，迅速に最終の妥協(共和党員がブッシュのサインのために今日と同じくらいすぐに提示することを望んだ)を打ち出し始めた．SENT2表,は，このような手法が調査対象のシステムに取り入れられていないことを示している．関係節を伴う名詞句を機械翻訳システムにおいて適切に処理するための自動前編集手法が文献などで報告されていたり，今回の調査に用いたシステムとは異なる別の市販システムでは関係代名詞が先行詞に置き換えられることがあったりするが，人間が行なう関係節の翻訳は，柔軟性に富み，かつ，様々な工夫がなされているため，関係節に関する翻訳規則をより高度化していく必要がある．人間訳では，前置詞のところで文を単に分割するだけでなく，自然な翻訳になるように工夫が施されている．その一つは，前置詞句が一つの完全な文になるように翻訳されている点である．例えば次の文(H)では，「のものである」が補われている．また別の工夫として，二つの文を滑らかにつなぐために，「これは」という照応表現が補われている．Inanepictennismatch,PeteSamprasedgedAndreAgassitoreachtheUSOpensemi-finalsafteradramaticconfrontationinwhichneitherlegendlostaservicegame.[2001年9月8日]叙事詩のようにすごいテニスの戦いで，ピート・サンプラスはアンドレ・アガシに競り勝ち，全米オープン準決勝に進んだ．これは，どちらの伝説的選手もサービスゲームを落とさないという，劇的な対決の末のものである．叙事詩のテニスの試合において，ピート・サンプラスは，劇的な直面(伝説のいずれもサービスゲームに負けなかった)の後で全米オープン準決勝に達するために，アンドレ・アガシを研いだ．SENT2</subsection>
  <subsection title="訳文の長さ">文の長さは，文章の類型設定に関する心理学的研究や，文章の難易度の測定，手書き文章とワープロ書き文章の比較分析など様々な研究において，比較尺度として用いられている．本節では，文長を，訳文の複雑さを近似的に測るための尺度の一つとして用いる．日本語の文の長さを測る単位としては，文字，単語，文節などが考えられるが，ここでは文節数(自立語数)を計測単位とする．人間訳とMT訳それぞれにおける文長の度数分布表を表,と表,に示す．表,と表,の累積比率を比べると，人間訳では文長14までの文が全体の85.8,%を占めるのに対して，MT訳では73.8,%しかないことなどから，人間訳よりMT訳のほうが長い文が多いと言える．Wilcoxonの順位和検定の結果，人間訳とMT訳の文長の分布の間には有意水準5,%で有意差が認められた．文長の平均値は人間訳で9.25，MT訳で10.42，標準偏差は人間訳で4.94，MT訳で5.95と，平均値，標準偏差ともMT訳のほうが若干大きい．MT訳での文長の最頻値は階級では11〜12であるが，観測値では2である．MT訳での最頻値が2となるのは，次の文(M)のように，伝達文の主節だけを独立した文として訳している場合が多いためである．Hastertsaidbothsidesaretryingtostrikeacompromise.[2001年7月28日]ハスタートは，両党とも妥協を試みていると語っている．Hastertは言った．両側は，妥協を打とうとしていると．SENT2</subsection>
  <subsection title="連体修飾節の数">文の長さは文の複雑さを測る尺度の一つとなりえるが，それだけでは十分な近似ではない．例えば次の二つの文は文長(文節数)は等しいが，文構造としては連体修飾節を含む文(J')のほうが複雑である．シングテルは政府所有の会社で，経営を世界規模に広げて業界大手になることを目指している．シングテルは，経営を世界規模に広げて業界大手になることを目指している政府所有の会社である．JSENT文(J)のような文のほうが読み手の負担が軽いことに関して文献では次のように述べられている．意味的に一区切りつけることができるのは，用言(動詞，形容詞，形容動詞，判定詞)の連用形が現れるところである．文(J)の場合，判定詞「だ」の連用形「で」のところで意味的なまとまりを認識することができる．これに対して，文(J')における「目指している」のように用言の連体形が現れるところでは，意味的な区切りをつけることができない．そこで，人間訳とMT訳とで用言の連用形と連体形の分布に差があるかどうかを調べた．茶筅の活用形の分類では，終止形と連体形が区別されず，これらの代わりに``基本形''という一つのタグが与えられている．このため，``基本形''を含む文節において次の三つの条件のうちいずれかが成り立つ場合に，``基本形''を連体形とみなし，それ以外の場合には終止形とみなすことにした．``基本形''が文節末尾の形態素である．``基本形''に``名詞-非自立''が後続する．``基本形''に``記号-読点''が後続し，その``記号-読点''が文節末尾の形態素である．表,に集計結果を示す．連用形と連体形の分布に差があるかどうかを^2検定したところ，有意水準5,%で差があると認められた．連用形は人間訳でより多く，連体形はMT訳でより多く出現する．このことから，MT訳のほうが人間訳よりも複雑な文構造をした文が多い可能性が示唆される．連体形の数が，長く複雑な連体修飾節の数に直接結びつくわけではないが，ある程度の傾向を知ることはできる．より正確な傾向を把握するためには，文中において係り先が未だ決まっていない文節数を数えるなどの構文的なレベルでの検証が必要である．</subsection>
  <subsection title="体言と用言の分布">英語は名詞を中心として展開していく構造であるのに対して，日本語は用言を中心として展開していく構造である．従って，人間による自然な翻訳では，英語の名詞中心の構造は，日本語の用言中心の構造に変換されていると考えられる．他方，英語の名詞的表現を日本語の動詞的表現に変換することは現状の機械翻訳システムでは容易ではなく，一般的な方法は実現されていない．このため，体言の出現比率はMT訳のほうが高くなると予想される．この点を確認するために，体言(代名詞を含む名詞)と用言(動詞，形容詞，形容動詞，判定詞)の分布を求めた．その結果を表,に示す．表,を見ると，体言の比率はMT訳のほうが若干高いが，統計的には人間訳とMT訳で体言と用言の分布に有意差は認められない(有意水準5,%)．以下，,節と,節で動詞と名詞についてそれぞれ分析する．</subsection>
  <subsection title="動詞に関する分析">出現頻度が5以上の動詞の基本形の一覧を表,に示す．記号`*'が付いている語は，人間訳でもMT訳でも頻度5以上で出現するものである．また，例えば「言う」と「いう」のように記号`(*)'が付いている語は，それらを異綴りとみなせば，人間訳でもMT訳でも頻度5以上で出現する語である．表,から次のような特徴が読み取れる．「なる」は人間訳にもMT訳にも現れるが，出現頻度が人間訳では74と高いのに対して，MT訳では12と比較的低い．「言う」の出現頻度がMT訳では51と高いのに対して，人間訳では6と低い．人間訳では，「行(な)う」，「受ける」，「出す」，「かける」などの機能動詞が多い．</subsection>
  <subsubsection title="「する」的表現と「なる」的表現">よく知られているように，英語では行為者が対象に能動的に働きかけるという捉え方がされる傾向が強いのに対して，日本語では物事が自然にある状態になるという表現が好まれる．上記の特徴()は，このような英語と日本語の言語的慣習の違いに現状の機械翻訳システムが対処できていないことを示唆している．例えば，次の文(H)では，「法律によって政府は提出できるようになる」という表現がなされている．これに対して，文(M)では，英語表現と同様に，行為者「規則」が対象「政府」に働きかけるという表現になっている．Rulesforsuchacourtalsogivethegovernmentafreerhandtointroduceevidence.[2001年11月16日]さらに，このような裁判所で適応される法律によって，政府は，証拠をより自由に提出できるようになる．同じくそのような法廷のための規則は，証拠を提出するために，政府に更に自由な援助を行う．SENT2なお，表,の集計では「する」が自動詞か他動詞かの区別や能動態か受動態かの区別をしていないが，「する」的表現と「なる」的表現の量的な違いを厳密に把握するためにはこれらの区別を考慮する必要がある．</subsubsection>
  <subsubsection title="`say'の訳し分け">MT訳で「言う」と訳されているのは`say'である．「言う」の出現頻度が人間訳で低いのは，`say'が「述べる」や「語る」，「発表する」などに訳し分けられているためである．調査対象がニュース記事であるため記者会見での発言が多いが，このような発言では，`say'を「言う」と訳すより，「述べる」などと訳したほうが適切であることによるものであろう．</subsubsection>
  <subsubsection title="機能動詞表現">機能動詞表現は，例えば「注目を集める」のように，表現全体の実質的意味のほとんどを担う名詞と，文法的な機能を果たすだけで動詞本来の意味を持たない動詞とから構成される表現である．機能動詞は同一表現の繰り返しを避けたい場合や受動態にすると不自然になる場合などに用いられ，これによって表現の豊富さや自然さがもたらされる．例えば，次の文(H)で用いられれている機能動詞表現「治療を受ける」と，文(M)で用いられれている受動態「治療される」を比べると，後者には不自然さが感じられる．ThousandsofpostalandCapitolworkerswerebeingtreatedwithantibioticsasaprecaution.[2001年10月19日]数千の郵便や議事堂の労働者は，予防として抗生物質での治療を受けている．何千もの郵便の，そして，国会議事堂労働者は，事前対策として抗生物質で治療されつつあった．SENT2この点を確認するために，ウェブ検索エンジンGoogleとAltaVistaを用いて，ウェブ文書における「治療され」の出現頻度と「治療を受け」の出現頻度を比較したところ，前者の出現頻度がGoogleで1210，AltaVistaで3859であるのに対して，後者の出現頻度はGoogleで21900，AltaVistaで34374であった．「治療を受ける」において，助詞「を」は「も」，「は」，「さえ」など他の助詞との交替が可能であり，さらに，名詞と機能動詞の間に他の語句の挿入が可能であるが，このような交替や挿入が生じた表現は検索の対象としていないので，これらを考慮した場合の出現頻度はさらに高くなる．このことから，「治療される」は「治療を受ける」に比べて用いられにくい表現であると言えそうである．</subsubsection>
  <subsection title="名詞に関する分析">出現頻度が5以上の名詞の一覧を表,に示す．表,から次のような特徴があることが読み取れる．人間訳に比べてMT訳での出現頻度が高い(頻度差が10以上の)名詞は，「彼」(頻度差：53)，「それら」(65)，「それ」(30)，「米国」(24)，「状態」(15)，「会社」(14)，「攻撃」(11)，「パレスチナ」(11)，「取扱い」(10)であるが，特に代名詞の出現頻度差が大きい．逆に，MT訳に比べて人間訳での出現頻度が高い名詞は，「これ」(頻度差：12)である．まず，代名詞「彼」，「それら」，「それ」の出現頻度差について検討する．MT訳で「彼」，「それら」，「それ」と訳されている人称代名詞が人間訳ではどのように訳されているかを調べた．その結果を表,に示す．なお，「それら」と訳されているのが人称代名詞`they'，`their'，`them'ではなく，定冠詞や指示代名詞`those'である場合があるが，この場合は集計に含めていない．このため，表,での「それら」の頻度は，表,での「それら」の頻度とは一致しない．同様に，「それ」と訳されているのが人称代名詞`it'，`its'ではなく，指示代名詞`that'である場合は集計に含めていないため，「それ」についても表,での頻度と表,での頻度は一致しない．表,を見ると，人間訳では，人称代名詞がゼロ代名詞化されるか先行詞に置き換えて訳される割合が高く，`he'，`his'，`him'の場合で69.5,%，`it'，`its'の場合で82.0,%，`they'，`their'，`them'の場合では91.4,%を占めていることが分かる．英語では人称代名詞による照応が一般的に用いられるのに対して，日本語では，人称代名詞による照応よりも，同一名詞の繰り返し，ゼロ代名詞，再帰代名詞などによる照応が自然である．このことを反映した英日翻訳技法として，英語の人称代名詞を先行詞，ゼロ代名詞，再帰代名詞に置き換えて翻訳する手法が知られている．今後，人称代名詞の翻訳に関するこのような手法を機械翻訳システムに実装していく必要があると言える．次に，表,における「これ」の出現頻度差について検討する．人間訳でどのような英語表現が「これ」と訳されているのかを調べたところ，14件のうち7件は，「これ」に直接対応する英語表現は存在せず，訳文で補われたものであった．「これ」の補充は，次の文(H)のように，一文に訳すと複雑になる文を二文に分割し，それらの間を滑らかにつなぐために行なわれている．LeftistrebelsinColombiafreed62governmentpoliceandsoldiersaspartofamassprisonerreleasehailedasamajorboostforpeacetalkstoendColombia's37-year-oldcivilconflict.[2001年7月3日]コロンビアの左翼ゲリラが，大量の捕虜釈放の一環として，警官と兵士62人を解放した．これは，37年間にわたる内戦を終結させるための和平会議への重要な起爆剤として歓迎されている．コロンビアにおける左派の反逆者は，和平交渉がコロンビアの37年を経た民間の対立を終えるために，メジャーな増大と認められた大規模な囚人リリースの一部として62の政府警察，及び，軍人を解放した．SENT2なお，,節で挙げた文(H)も同様の例である．</subsection>
  <subsection title="代名詞に関する分析">英語の代名詞を適切に翻訳することは，(1)代名詞を直訳すると誤った訳文や不自然な訳文となることが多い，(2)代名詞の出現頻度は比較的高い，などの理由から，英日機械翻訳において重要な課題となっている．本節では，代名詞について,節とは別の観点からさらに分析する．</subsection>
  <subsubsection title="代名詞とそれ以外の名詞の分布">名詞全体のうちで代名詞がどの程度を占めるかを明らかにするために，人間訳とMT訳それぞれにおいて，名詞全体に占める代名詞の割合を算出した．その結果を表,に示す．表,の分布には，統計的有意差が認められ(有意水準5,%)，名詞全体に占める代名詞の割合は人間訳よりMT訳のほうが高い．表,の結果は，表,とも合致し，人間訳では英語の代名詞がゼロ代名詞化されるか先行詞に置き換えられる割合が高いことを示している．</subsubsection>
  <subsubsection title="人称代名詞の訳語">英語の人称代名詞のうち人間を指すものを直訳すると，多くの場合，日本語の代名詞「私」，「我々」，「あなた」，「彼」，「彼女」，「彼ら」になる．人間訳とMT訳におけるこれらの出現頻度を表,に示す．表,の分布には統計的に有意な差が認められる(有意水準5,%)．人間訳での出現頻度よりMT訳での出現頻度が高いもののうち，「私」，「あなた」について検討する．「彼」については，,節で既に分析した．人称代名詞`I'がMT訳では「私」と訳されているが人間訳ではゼロ代名詞化されている2件は，いずれも次の文(H)のように，`I'が被伝達節の主語であり，主節の主語を指している場合であった．``I'vealreadywonthisone,''CoachDukesaidbeforetheceremony.[2001年7月17日]「もうこのゲームは勝ち取ったよ．」と，デュークコーチは式の前に言いました．「私は，既にこれを獲得した」と，Coach公爵は，セレモニーの前に，言った．SENT2このようなゼロ代名詞化は，主節の主語と従属節の主語が同一の場合，日本語では一方の主語を省略するという原則に沿うものである．「あなた」については，人間訳で現れていない5件のうち2件は，ゼロ代名詞化が文脈上可能であるものであった．さらに，別の2件は，`you'が歌詞の一部でありその歌詞が原語のまま訳文に現れているものであり，残りの1件は，`you'が総称的に用いられているためゼロ代名詞化されているものであった．文脈によるゼロ代名詞化が行なわれていたのは，次のようなテキスト(E)における第二文の`you'である．なお，テキスト(E)の第一文は，無作為抽出した標本には含まれていない．IsyourlastnameDunlop?Ifso,you'reeligibleforabigpayoff.[2001年12月19日]もしかして，あなたの苗字はダンロップさんではないですか．もしそうなら，大金をもらう資格があります．あなたの姓は，ダンロップであるか？もしそうであるならば，あなたは，大きな利益に適格である．SENT2現在市販されている機械翻訳システムでは一文を越える範囲での処理はほとんど行なわれていないが，このようなゼロ代名詞化を実現するためには，文間照応の解析などを実装していく必要がある．</subsubsection>
  <subsubsection title="一文に含まれる人称代名詞の数">人間訳とMT訳とで，一文中に含まれる代名詞の数に違いがあるかどうかを明らかにするために，代名詞をn個含む文の分布を調べた．その結果を表,に示す．表,の分布には，統計的な有意差は認められない(有意水準5,%)．表,を見ると，人間訳では一文に最大で二つしか人称代名詞が含まれないのに対して，MT訳では四つも含む文がある．MT訳で人称代名詞を四つ含むのは次の文(E)に対する文(M)である．Inarepeatofpreviousrun-insbetweenthepair,MaythenturnedoffMilosevic'smicrophone,toldhimhewouldhavehischancetomakehiscaseduringthetrialandclosedthehearing.[2002年1月11日]前回交わされた言い合いの繰り返しになり，メイ氏はミロシェビッチ氏のマイクロホンのスイッチを切り，ミロシェビッチ氏に対し公判中に自己弁護できる機会があると告げ審問手続きを終了させた．ペアの間の前の口げんかの反復において，5月は，それからミロセビッチのマイクロホンをオフにし，彼にトライアルの間に彼のケースを作る彼のチャンスがあるであろう，と彼に告げ，そして，ヒアリングを閉じた．SENT2文(M)には，訳語選択において不適切な点がいくつかあるので，人称代名詞以外の部分を人間訳と同じにして，比較してみる．次の文(J)は人称代名詞以外の部分を人間訳に置き換えたものである．なお，`makehiscase'の訳語を慣用句として「自己弁護する」と辞書に登録しておけば，`his'は訳出されないものと仮定した．前回交わされた言い合いの繰り返しになり，メイ氏はミロシェビッチ氏のマイクロホンのスイッチを切り，彼に対し公判中に自己弁護できる彼の機会が彼にあると告げ審問手続きを終了させた．JSENT文(H)では，`him'は「ミロシェビッチ氏」と訳され，`he'と`his'はゼロ代名詞化されている．これに対して，文(J)では，`him'を「ミロシェビッチ氏」ではなく「彼」としているのは許容できるが，`he'と`his'を「彼」と訳しているのは不自然に感じられる．</subsubsection>
  <section title="おわりに">本稿では，人間訳とMT訳にどのような違いがあるのかを明らかにするための第一歩として，英文一文に対する訳文の数，訳文の長さ，訳文に含まれる連体修飾節の数の違いを計量分析し，さらに，動詞，名詞，代名詞について人間訳とMT訳を比較した．その結果，次のような点が明らかになった．人間訳に比べMT訳には，英文一文が複数の訳文に分割されにくい傾向がある．MT訳では分割されないが人間訳では分割される箇所として，関係代名詞や前置詞などが目立つ．関係代名詞での分割では，関係代名詞が先行詞に置き換えられることが多い．前置詞での分割では，前置詞句を日本語に翻訳したとき，完全な文になるように工夫が施されている．分割した文の間を滑らかにつなぐために照応表現が補われることがある．訳文の長さ(文節数)の分布に統計的有意差が認められる．用言の連用形と連体形の分布に有意差が認められ，MT訳のほうが人間訳よりも複雑な構造をした文が多いことが示唆される．体言と用言の分布に有意差は認められない．動詞に関するMT訳の主な課題としては，英語の「する」的表現を日本語で好まれる「なる」的表現に翻訳すること，ある内容を言語形式化する際の表現手段の選択肢の一つとして機能動詞表現を考慮に入れることなどが挙げられる．名詞と代名詞に関しては，複雑な関係代名詞節を連体修飾節に翻訳しないようにする処理，人称代名詞をゼロ代名詞化するかあるいは先行詞に置き換える処理などを実現することが課題である．人間訳とMT訳の計量的比較分析は，機械翻訳システムが抱える問題点について改めて考え直したり，これまで見逃されていた問題点を見つけたりする上で有用である．今後，構文レベルでの分析を行なっていく予定である．</section>
</root>
