<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>日本語固有表現抽出の難易度を示す指標の提案と評価</title>
  <author>野畑周関根聡辻井潤一</author>
  <jabstract>本論文では，固有表現抽出の難易度をテストコーパスから評価する指標を提案する．固有表現抽出システムの性能は客観的な指標によって評価される．しかし，システムの出力に対する評価だけでは，あるコーパスに対する固有表現抽出がどのように難しいのか，どのような情報がそのコーパスに対して固有表現抽出を行なう際に有効なのかを知ることは難しい．本論文で提案する指標は，個々のシステムの出力に依存することなく，複数のコーパスについて統一的に適用できる．指標の有効性は固有表現抽出システムの性能評価と比較することで検証される．さらに固有表現のクラス間における難易度の比較や，有用な情報の違いについても議論する．</jabstract>
  <jkeywords>固有表現，情報抽出，コーパス比較</jkeywords>
  <subsection title="IREXワークショップの固有表現抽出課題">IREXワークショップの固有表現抽出課題では，予備試験を含め，3種類のテストコーパスが評価に用いられた．表に各々の記事数，単語数，文字数を示す．単語の切り分けにはJUMAN3.3~を用い，単語の切り分けが固有表現の開始位置・終了位置と異なる場合には，その位置でさらに単語を分割した．IREXワークショップに参加した固有表現抽出システムの性能評価はF-measureで示されている．表に各課題におけるF-measureの値を示す．本試験の評価値は，IREXワークショップに参加した全15システムの平均値である．一方，予備試験においては，全システムの評価は利用できなかったため，一つのシステムの出力結果を評価した値を用いている．このシステムは，決定木を生成するプログラムを用いた固有表現抽出システムをIREXワークショップに向けて拡張したものである．IREXでは，8つの固有表現クラスが定義された．表から，最初の4つの固有表現クラス(組織名，人名，地名，固有物名)は残り4つの固有表現クラス(日付表現，時間表現，金額表現，割合表現)よりも難しかったことが分かる．以下では，両者を区別して議論したいときには，MUCでの用語に基づき前者の4クラスを「ENAMEXグループ」と呼び，後者の4クラスを「TIMEX-NUMEXグループ」と呼ぶことにする．</subsection>
  <section title="はじめに">本研究の目的は，情報抽出のサブタスクである固有表現抽出(NamedEntityTask)の難易度の指標を定義することである．情報抽出とは，与えられた文章の集合から，「人事異動」や「会社合併」など，特定の出来事に関する情報を抜き出し，データベースなど予め定められた形式に変換して格納することであり，米国のワークショップMessageUnderstandingConference(MUC)でタスクの定義・評価が行われてきた．固有表現(NamedEntity)とは，情報抽出の要素となる表現のことである．固有表現抽出(NamedEntityTask)はMUC-6において初めて定義され，組織名(Organization)，人名(Person)，地名(Location)，日付表現(Date)，時間表現(Time)，金額表現(Money)，割合表現(Percent)という7種類の表現が抽出すべき対象とされた．これらは，三つに分類されており，前の三つがentitynames(ENAMEX)，日付表現・時間表現がtemporalexpressions(TIMEX)，金額表現・割合表現がnumberexpressions(NUMEX)となっている．1999年に開かれたIREXワークショップでは，MUC-6で定義された7つに加えて製品名や法律名などを含む固有物名(Artifact)というクラスが抽出対象として加えられた．固有表現抽出システムの性能は，再現率(Recall)や適合率(Precision)，そしてその両者の調和平均であるF-measureといった客観的な指標によって評価されてきた．しかし，単一システムの出力に対する評価だけでは，あるコーパスに対する固有表現抽出がどのように難しいのか，どのような情報がそのコーパスに対して固有表現抽出を行なう際に有効なのかを知ることは難しい．例えば，あるコーパスについて，あるシステムが固有表現抽出を行い，それらの結果をある指標で評価したとする．得られた評価結果が良いときに，そのシステムが良いシステムなのか，あるいはコーパスが易しいのかを判断することはできない．評価コンテストを行い，単一のシステムでなく複数のシステムが同一のコーパスについて固有表現抽出を行い，それらの結果を同一の指標で評価することで，システムを評価する基準を作成することはできる．しかしながら，異なるコーパスについて，複数の固有表現抽出システムの評価結果を蓄積していくことは大きなコストがかかる．また，継続して評価を行なっていったとしても，評価に参加するシステムは同一であるとは限らない．異なるコーパスについて，個別のシステムとは独立に固有表現抽出の難易度を測る指標があれば，コーパス間の評価，また固有表現抽出システム間の評価がより容易になると考えられる．本研究は，このような指標を定義することを目指すものである．</section>
  <subsection title="固有表現抽出の難易度における前提">異なる分野における情報抽出タスクの難易度を比較することは，複数の分野に適用可能な情報抽出システムを作成するためにも有用であり，実際複数のコーパスに対して情報抽出タスクの難易度を推定する研究が行われてきている．Baggaet.al~は，MUCで用いられたテストコーパスから意味ネットワークを作成し，それを用いてMUCに参加した情報抽出システムの性能を評価している．固有表現抽出タスクに関しては，Palmeret.al~がMultilingualEntityTask~で用いられた6カ国語のテストコーパスから，各言語における固有表現抽出技術の性能の下限を推定している．本研究では，固有表現抽出の難易度を，テストコーパス内に現れる固有表現，またはその周囲の表現に基づいて推定する指標を提案する．指標の定義は，「表現の多様性が抽出を難しくする」という考えに基づいている．文章中の固有表現を正しく認識するために必要な知識の量に着目すると，あるクラスに含まれる固有表現の種類が多ければ多いほど，また固有表現の前後の表現の多様性が大きいほど，固有表現を認識するために要求される知識の量は大きくなると考えられる．あらゆるコーパスを統一的に評価できるような，固有表現抽出の真の難易度は，現在存在しないので，今回提案した難易度の指標がどれほど真の難易度に近いのかを評価することはできない．本論文では，先に述べた，「複数のシステムが同一のコーパスについて固有表現抽出を行った結果の評価」を真の難易度の近似と見なし，これと提案した指標とを比較することによって，指標の評価を行うことにする．具体的には，1999年に開かれたIREXワークショップで行われた固有表現抽出課題のテストコーパスについて提案した指標の値を求め，それらとIREXワークショップに参加した全システムの結果の平均値との相関を調べ，指標の結果の有効性を検証する．このような指標の評価方法を行うためには，できるだけ性質の異なる数多くのシステムによる結果を得る必要がある．IREXワークショップでは，15システムが参加しており，システムの種類も，明示的なパタンを用いたものやパタンを用いず機械学習を行ったもの，またパタンと機械学習をともに用いたものなどがあり，機械学習の手法も最大エントロピーやHMM，決定木，判別分析などいくつかバラエティがあるので，これらのシステムの結果を難易度を示す指標の評価に用いることには一定の妥当性があると考えている．</subsection>
  <subsection title="指標の概要">以下，本稿では，まず固有表現内の文字列に基いて，固有表現抽出の難易度を示す指標を提案する．ここで提案する指標は2種類ある．Frequencyoftokens:各固有表現クラスの頻度と異なり数を用いた指標(節)Tokenindex:固有表現内の個々の表現について，その表現のクラス内における頻度とコーパス全体における頻度を用いた指標(節)これらの指標の値を示し，それらと実際のシステムの評価結果との相関を調べた結果について述べる．次に，固有表現の周囲の文字列に基いた指標についても，固有表現内の文字列に基いた指標と同様に2種類の指標を定義し，それらの値とシステムの評価結果との相関の度合を示す(節)．</subsection>
  <subsection title="指標の有効性">指標の有効性を確かめるために，各指標がシステムの評価結果とどの程度相関しているかを調べる．まず，各固有表現クラスに対するFE・FW・FCの値とF-measureとの散布図を予備試験(図)，本試験の総合課題(図)，限定課題(図)それぞれについて示す．どの図においても，縦軸に指標の値，横軸にF-measureの値をとっている．各クラスに対応するF-measureの値には，以下のような，クラス名を示す英字3文字のラベルを付した：予備試験と総合課題においては，TIMEX-NUMEXグループが右下にまとまり，固有物名を除いたENAMEXグループがややその左上に位置する．その左上に位置しているのは，固有物名である．限定課題においては，固有物名は他のENAMEXグループに属するクラスと同様の位置にある．F-measureの値においても，指標の値においても，値の傾向としてはほぼ同様であるといえる．各クラスごとにFE・FW・FCの値とF-measureとの相関係数を求めた結果を表に示す．これらの指標は，固有表現の抽出が難しいときに値が大きくなることを意図して定義されたものである．即ち，F-measureの値との負の相関が高くなることを意図して作成された指標である．表から，FW・FCは予備試験のコーパスにおいてはFEよりも相関が弱いが，本試験のコーパスにおいては総合・限定課題どちらにおいてもFEより相関が強いことが分かる．予備試験に対するシステムの評価結果は1つのシステムによるものであることを考慮すると，本試験の二つの課題に対して相関が強いほうが指標としてより信頼できる．本試験のコーパスに対する結果から，固有表現よりも単語の方が，単語よりも文字の方が指標の値を求める単位としては安定しているといえる．</subsection>
  <subsection title="CIの有効性">表に，CIとシステムの評価結果との相関係数の値を示す．CIとシステムの評価との相関は先に定義した指標のそれと比べると低く，指標としては十分でないことを示している．相関が低い理由の一つとしては，CIの値が，各固有表現クラスに含まれる全文字のCI_cの値を合計した値であることが考えられる．CI_cの値が低い文字はそのクラスに含まれる固有表現を抽出するのに有用であるとはいえないので，そのような文字はCIを求める際に取り除く必要がある．CI_cの値に対する閾値を設け，閾値以上の値についてのみCIの値に加えることで，CIの値をより指標として優れたものにできると考えられる．図は，CI_cに対する閾値と相関係数との関係を示すグラフである．CI_cに対する閾値を示す軸には対数軸を取っている．グラフから，3種類のテストコーパス全てについて相関係数の値は一旦上昇し，その後低下していることが分かる．各々の相関係数の最大値と，それに対応する閾値は表に示してある．これらの値は前節で提示した指標の相関係数と同程度になっている．もっとも，相関係数の最大値を与える閾値は，システムの評価結果を用いて初めて明らかになるので，新しいタスクのテストコーパスにおいては，事前に閾値を何らかの方法で決定する必要がある．新しいタスクにおいて閾値を求める方法の一つとしては，予め閾値を求めるために本当に評価したいコーパスと同じ種類のデータを用意し，同じ固有表現クラスの定義を用いて複数の参加システムについて実験をしておき，そこで得られた閾値を，本当に評価したいコーパスについて用いることが考えられる．例えば，性質の似た2種類のコーパスを用いて予備試験と本試験を行い，それぞれについて複数システムの評価結果を得ることができれば，予備試験の結果から閾値を得て本試験に用いることができる．今回の実験においては，予備試験に対して1システムの結果のみを用いているが，それでもその結果から得られた閾値を本試験のコーパスに対して用いるならば，表の最後の行に示すように，最大値に近い相関係数の値が得られるので，この方法によって妥当な閾値が得られたといえる．CIの値の振舞いをより詳しく調べるために，固有表現クラスをENAMEXグループとTIMEX-NUMEXグループの二つに分け，各々についてCI_cの値が大きい順に文字を並べてCI_cの値の変化を示したのが図である．TIMEX-NUMEXグループにおいてはCI_cの値が他に比べて極立って大きい文字がいくつか存在するのに対し，ENAMEXグループにはそのような文字は存在せず，なだらかにCI_cの値が変化していくことがグラフから見てとれる．このことは，ENAMEXグループの固有表現には多くの文字がほぼ同程度に関連しているが，極立って強い関連を持つものはなく，固有表現を抽出する際にはほぼ全ての文字を考慮する必要があること，一方NUMEX-TIMEXグループの固有表現には，少数の文字が非常に強く関連していることを示唆している．</subsection>
  <subsection title="Frequency of context words">まず，FE・FW・FCと同様に，固有表現の周囲の単語について，その頻度と異なり数に基づいた指標FCW(Frequencyofcontextwords)を定義する．FCWは固有表現クラスの周囲(m)語以内の単語を対象とする指標であり，式のように定義される．&amp;=&amp;DCW_mNCW_m&amp;&amp;&amp;DCW_m&amp;&amp;NCW_m&amp;eqnarray周囲の単語とみなす範囲(m)を，固有表現の直前または直後1単語から最大4単語まで変化させ，指標の値を求めた．また，固有表現の直前に現われる単語に関する指標FCWpreと，固有表現の直後に現れる単語に関する指標FCWfolとをそれぞれ求めた．&amp;=&amp;DCW_mNCW_m&amp;&amp;&amp;DCW_m&amp;&amp;NCW_m&amp;eqnarray&amp;=&amp;DCW_mNCW_m&amp;&amp;&amp;DCW_m&amp;&amp;NCW_m&amp;eqnarray指標とシステムの評価結果との相関を表に示す．負の相関が強いほどこの指標の値がシステムの結果とよく合致していることになるが，相関係数の値から，FCWは指標として適切であるとはいえない．</subsection>
  <subsection title="Context word index">固有表現の周囲の単語を用いた新たな指標として，CIと同様にCWI(ContextWordIndex)を定義する．CWIの定義は式で与えられる．_w&amp;=&amp;1mn_L(w)N_W^Ln_L(w)n(w)&amp;=&amp;_wW^L_m_weqnarray(m)は固有表現の周囲の単語とみなされる語の範囲を示し，右辺第1項(1m)は，範囲(m)を大きくしたときに頻度を補正するための項である．(W^L_m)は，固有表現クラス(L)の周囲(m)語以内に現れる単語の集合を示す．(n_L(w))は，単語(w)がクラス(L)の固有表現の周囲(m)語以内に現れる頻度，(n_(w))はコーパス全体での頻度を現わす．(N_W^L)はクラス(L)の固有表現周囲に現れる単語の総数である．すなわち，右辺第2項(n_L(w)N_W^L)はクラス(L)に対する単語(w)の相対頻度を示し，第3項(n_L(w)n(w))は単語(w)がクラス(L)に属する表現の周囲(m)語以内にどれだけ偏って現れるかを示す．表に，(m=1)のときの各クラスにおけるCWIの値を示す．FCWと同様に，直前の単語に関する指標CWIpreと直後の単語に関する指標CWIfolとを別々に求めた．各課題における指標の値のうち，クラス間で最も大きいものを太字で示した．[t]table*</subsection>
  <section title="個々のシステムとの相関">IREXワークショップに参加した全システムの性能について，その平均値との相関を調べることによって指標の結果の有効性を検討してきた．本節では，各システムの性能と指標との相関について示す．IREXで行なわれた本試験の総合課題・限定課題それぞれについて，定義した指標と参加した各システムの評価結果との相関係数を調べた結果を図，に示す．指標の種類はFE,FW,FC,CI,CWIpre,CWIfolの全6種類である．CIについては，図から得られたしきい値を用いた結果を示した．固有表現内の文字列を用いた指標(FE,FW,FC,CI)との相関は，どちらの課題においても，ほとんどのシステムで高い．固有表現の周囲の単語を用いた指標(CWIpre,CWIfol)との相関はそれに比べると低いことが分かる．特に限定課題では，固有表現の周囲の単語を用いた指標との相関はシステムによって大きくばらつきがある．表に，個々のシステムについて，そのF-measureの値と手法の特徴をまとめた．括弧内に示した値は，各々のシステムのF-measureについて，それ以外の全システムのF-measureの平均との相関係数をとったものである．また，表，表に，IREXで行なわれた本試験の総合課題・限定課題それぞれについて，定義した指標と参加した各システムの評価結果との相関係数を調べた結果を示す．これは，図，図を記述するのに用いたものである．固有表現の周囲の単語を用いた指標は，どのシステムにおいても相関係数の値が低く，また，バラツキが大きいので以下の考察ではふれない．総合課題においては，各システムの評価と全体との相関は，システムOを除いて非常に高い．限定課題においては，システムE,F,Oにおいて，全体との相関が低くなっている．固有表現内の文字列を用いた指標(FE,FW,FC,CI)との相関は，両課題においてほぼシステム全体との相関に類似した結果になっている．システムE,F,Oはそれぞれ異なる機械学習手法を用いており，また評価結果も互いに近い値ではないので，手法の特徴が指標との相関に影響しているとはいえないが，システムFとOについては，評価時に用いたプログラムやデータに不備があり，本来の性能が発揮されていなかったことがワークショップにて発表された．このことが，F-measureの値や指標の値の双方において，他のシステムとの相関が低い原因になっていると考えられる．システムEについては，総合課題においては相関が高いが，限定課題では相関が低くなっている．システムの各クラスごとの評価を見ると，とくに固有物名・組織名での結果が平均に比べて高く，この差が相関が低くなった原因と考えられる(表)．システムEは，限定課題用にチューニングは行っていないが，手作業および自動生成によって得られたNグラムパタンを用いており，これらのパタンが，限定課題の固有物名としてよく現れる法律名などに対応していたと考えられる．総じて，固有表現内の文字列に基づいた指標と各システムの性能との相関は，ほぼ全システムの平均との相関と同じ傾向を示しているが，固有表現の周囲の単語を用いた指標は改善の必要があるといえる．table*table*														table*</section>
  <section title="結論">本論文では，固有表現抽出の難易度を示す指標を定義し，IREXワークショップで行なわれた課題についてそれらの指標を適用し，参加したシステムの評価結果と相関を調べることで，その有効性を検証した．指標を定義するために，固有表現内の文字列，あるいは固有表現周囲の文字列に対して，固有表現クラスごとの頻度・異なり数や，個々の表現のクラス内における頻度とコーパス全体における頻度を用いた．定義された指標のうち，固有表現内の文字列に基いた指標に対しては非常に高い相関が得られた．また，個々の表現に対する指標の値と固有表現抽出における有効性との関係を具体例から考察した．今後の課題としては，まず固有表現の周囲の表現に基づいた指標を改良して指標としての有効性を高めることが挙げられる．また，固有表現内の文字列に基づいた指標に位置情報を加え，接頭辞や接尾辞などの有効性を測れるようにすることも考えられる．最終的には，指標による分析を通して，与えられた分野の固有表現抽出に有用な情報を自動的に獲得したいと考えている．document</section>
</root>
