<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>``名詞Aのような名詞B''表現の比喩性判定モデル</title>
  <author>田添丈博椎野努桝井文人河合敦夫</author>
  <jabstract>我々は文章中に現れる比喩表現，その中でも直喩・隠喩的な比喩について，その認識・抽出を目的として研究を進めている．本論文では，``名詞Aのような名詞B''表現について，名詞の意味情報を用いたパターン分類によって比喩性を判定し，比喩表現については喩詞（喩えるもの）と被喩詞（喩えられるもの）とを正確に抽出できるモデルを提案する．この表現には比喩（直喩）とリテラル（例示など）の2つの用法があり，また比喩であっても名詞Bが被喩詞ではない場合がある．我々はそれらを機械的に判定するために，これまでに行ってきた構文パターンやシソーラスを用いて喩詞と被喩詞の候補を抽出する手法を発展させ，名詞Aと名詞Bの意味情報やその関係に従って``名詞Aのような名詞B''表現を6つのパターンに分類し，比喩性を判定し喩詞と被喩詞を特定するモデルを構築した．このモデルを日本語語彙大系の意味情報を利用して実装し，新聞記事データを用いて検証したところ，得られたパターン分類結果（比喩性判定結果）と人間のそれとが一致する割合は，学習データについては82.9,%（未知語データを除く），評価用データについては72.7,%（同）であり，比喩性判定モデルの全体的な処理の流れは実際の文章中の比喩表現認識に有効であることを示した．また，比喩語という比喩性を決定づける語についてもその効果を示すことができ，モデルへの組み込みの可能性を示唆した．</jabstract>
  <jkeywords>比喩性判定，``名詞Aのような名詞B''，パターン分類，意味情報</jkeywords>
  <section title="はじめに">近年，情報分野の認知度・重要度は急速に増し，それに伴って自然言語処理分野の研究もさらに活発なものとなっている．形態素論から構文論へと研究は進み，現在は意味論に関する研究がその中心となっている．比喩表現はその代表的なテーマの1つであり，我々の日常的なコミュニケーションも比喩表現の雛型としての言語知識に基づいた部分が多いとされている．比喩表現に関する研究は，近年細かく分類され，様々なアプローチによる研究が精力的に進められている．人工知能(自然言語処理)分野における比喩処理の研究として，Barndenは，ATT-Metaと呼ばれる比喩推論システムを試作している．このシステムは，cnduitmetaphorと称する意味伝達に際しての理解のずれの枠組みなど，比喩表現についての言語学的な研究成果をもとに構築され，喩詞と被喩詞との意味的な共通領域を定量的に示すことができる．コンピュータに比喩を理解させるためには概念の類似性や顕現性に関する知識が必要となるが，TverskyやOrtonyは概念の属性集合の照合によって類似性を説明する線形結合モデルを提案し，顕現性を計算する際に重要な要素として情報の強度(intensity)と診断度(diagnosticity)を提案している．今井らは連想実験に基づいて構成される属性の束を用いてSD法の実験を行い，その結果を円形図上に配置し，さらに凸包という幾何学的な概念を用いて相対的に顕現性の高い属性の抽出を行っている．比喩表現を大きく直喩・隠喩的な比喩と換喩的な比喩とに分類すると，換喩的な比喩の研究として，村田らは「名詞Aの名詞B」「名詞A名詞B」の形をした名詞句を利用し，それを用いて換喩を解析することを試みている．内山らは換喩的な比喩を研究対象に，統計的に解釈する方法について述べている．また内海らは直喩・隠喩的な比喩の研究について，関連性理論を基盤とした言語解釈の計算モデルを適用し，属性隠喩を対象として文脈に依存した隠喩解釈の計算モデルを提案している．しかしこれらの研究はいずれも比喩とわかっている表現の解釈を中心に行われており，実際の文章に現れる表現が比喩であるかどうかといった比喩認識については，あまり深い議論はなされていない．本研究は日本語文章の比喩表現，その中でも直喩・隠喩的な比喩について，その認識・抽出を目的としている．我々はこれまで確率的なプロトタイプモデルを利用して，コーパスから知識を取り出すことによって比喩認識に用いる大規模な知識ベースを自動構築する手法を提案し，動作に基づく属性に注目した観点からの比喩認識を提案してきた．これにより喩詞と被喩詞とからなる表現の定量的な比喩性判断が可能となった．しかし，この手法を実際の文章に現れる表現に対して適用するためには，比喩表現候補の喩詞と被喩詞とを正確に抽出できなければならない．これに対しては直喩の代表的な表現形式である``名詞Aのような名詞B''を対象に，構文パターンやシソーラスを用いる手法で研究を進めてきたが，喩詞・被喩詞を抽出する手法は，同時に``名詞Aのような名詞B''表現が比喩であるかどうかを判定することにも密接に関連するという結論に至った．本論文では``名詞Aのような名詞B''表現について，意味情報を用いたパターン分類によって比喩性を判定し，喩詞と被喩詞とを正確に抽出できるモデルについて提案する．本論文の構成を示す．章では``名詞Aのような名詞B''表現について意味情報を用いたパターン分類とそれぞれのパターンの特徴・比喩性を述べる．章では我々が提案する比喩性判定モデルの処理の流れを詳細に説明する．章ではコーパスを用いた判定実験結果について考察を加える．章では明らかに比喩性を決定づける語の存在について検証する．</section>
  <section title="``名詞Aのような名詞B''表現のパターン分類"/>
  <subsection title="比喩とリテラル">比喩表現の中の直喩の代表的な表現形式に``名詞Aのような名詞B''がある．しかし，``名詞Aのような名詞B''表現がすべて直喩であるとは限らない．これについては従来から議論がなされており，中村は，対応する2つの名詞の意味領域が互いに排斥しあっている場合は比喩表現であり，名詞Aの意味領域が名詞Bの意味領域の中に含まれると比喩表現であることが少なくなる，としている．またOrtonyは``AislikeB(AはBのようだ)''において，A，B共通の属性の顕現性がAにおいて低くBにおいて高ければ比喩的な類似性であり，Aにおいて高くBにおいても高ければリテラルな(字義通りの)類似性である，としている．以上をまとめると，``名詞Aのような名詞B''表現の用法は大きく2つに分けることができる．1つは「じゅうたんのような芝」を例とする直喩であり，この用法を単に『比喩』と呼ぶことにする．もう1つは「中国のような国」を例とする比喩ではない用法であり，この場合は例示を意味する．このような比喩ではない用法は他にも，指示(例えば「次のような点」)，人の判断(例えば「当たり前のようなこと」)などがあり，それらをまとめて『リテラル』と呼ぶことにする．我々は``名詞Aのような名詞B''表現について，これら2つの用法をコンピュータで判定するモデルを提案する．明らかにこの判定モデルは構文情報だけでは実現できず，意味情報や概念情報を扱う必要がある．</subsection>
  <subsection title="意味情報を用いたパターン分類">``名詞Aのような名詞B''表現が実際の文章の中でどのような用法で使用されているのかを調べるために，日本経済新聞の1994年1月分の記事約11万文について調査した．その結果，``のような''を含む表現はちょうど500組抽出され，構文情報を用いて分類したところ``名詞句のような名詞句''表現は311組，その中で2つとも単一名詞(修飾語句がつかない)である``名詞Aのような名詞B''表現は78組抽出された(表参照)．その78組について，名詞Aと名詞Bの意味情報やその関係に従って，``名詞Aのような名詞B''表現が比喩なのかリテラルなのかを判定することを考慮しながら，次の6つのパターンに分類した．ここで，例えば「次のようなもの」のようにパターン5とパターン6に属する表現が5組あり，両方のパターンでカウントしている．</subsection>
  <subsection title="各パターンの比喩性">の定義をもとに，で分類した各パターンの比喩性について説明する．パターン1(直接対比，異種概念)についてパターン2(直接対比，上下関係)についてパターン3(BがAの静的な属性)についてパターン4(BがAの動的な属性)についてパターン5(名詞Bが特定の名詞)についてパターン6(名詞Aが特定の名詞)について以上をまとめると，表のようになる．</subsection>
  <section title="比喩性判定モデルの提案">章のパターン分類をもとに，``名詞Aのような名詞B''表現を入力として，比喩あるいはリテラルを判定し，比喩については喩詞・被喩詞を抽出するモデルを提案する(図参照)．図の各ステップについて説明する．ステップ1[Aが特定名詞？]:ステップ2[Bが特定名詞？]:ステップ3[BがAの属性？]:ステップ4[静的or動的]:ステップ5[概念比較]:このモデルに従えば，のパターン5(ほぼリテラル)とパターン6(リテラル)の両方に属する表現(例えば「次のようなもの」)は，パターン6(リテラル)と分類される．</section>
  <section title="コーパスでの検証"/>
  <subsection title="比喩性判定モデルの実現">章の比喩性判定モデルを実現するために，意味情報として日本語語彙大系を利用して，図の各ステップの具体的なルールを定義した．その手順はまず，日本経済新聞1994年1月のデータ78組に対して，日本語語彙大系からそれぞれの名詞に意味情報を付与した．その際に，1つの名詞に複数の意味情報が付与される，いわゆる多義性が生じるが，今回は我々が妥当と考える意味情報を1つだけ付与することとした．そして，各ステップの処理とデータに付与された意味情報を参照しながら，比喩性判定モデルを実現するための具体的なルールを定義した．各ステップのルールを説明する．ステップ1のルール:ステップ2のルール:ステップ3のルール:ステップ4のルール:ステップ5のルール:</subsection>
  <subsection title="学習データでの検証">のルールに基づいて比喩性判定モデルを実装し，日本経済新聞1994年1月のデータ78組を用いて実験を行った．これは学習データを用いた実験に相当する．比喩性判定結果を表に示す．先頭に番号がついているデータは，実装モデルのパターン分類結果と我々のパターン分類結果(表)が一致しないものであり，その番号は我々の分類パターンを示す．判定が一致する割合は，全体で74.4,%(58/78)，未知語を除けば82.9,%(58/70)である．判定が一致しないデータを中心に，モデルの各ステップについて考察を加える．未知語についてステップ1についてステップ2についてステップ3についてステップ5について</subsection>
  <subsection title="評価用データでの検証">と同じ方法で，日本経済新聞1994年2月のデータ61組を用いて実験を行った．これはルールの評価用データを用いた実験に相当し，データの抽出には1994年1月データと同様の手法を用いている．比喩性判定結果を表に示す．判定が一致する割合は，全体で65.6,%(40/61)，未知語を除けば72.7,%(40/55)である．1994年1月データ(表)と比べると一致する割合が10,%ほど落ちている．これはステップ3の，名詞Bが名詞Aの属性かどうかの判断に失敗するケースが増えていることが主な原因である．特にステップ3については実装のためのルールにまだ精細が必要と考えられるが，これは意味属性の束の粒度の問題であり，議論・検証するためには粒度に見合うだけの用例データが必要となる．今回は全体的な処理の流れとして，提案する比喩性判定モデルは実際の文章に現れる``名詞Aのような名詞B''表現に有効であることが確認できた．</subsection>
  <section title="比喩語の存在"/>
  <subsection title="比喩語の定義">典型的な比喩表現に用いられる喩詞は，属性が顕著であり，その属性を持つ代表的な事物として一般的に知識共有されているものであることが多い．逆に，そのような語が名詞Aに使用された場合，``名詞Aのような名詞B''表現は比喩である可能性が極めて高くなる．ここではそのような語のことを『比喩語』と呼ぶことにする．比喩語は例えば``夢''や``魔法''などである．これらは慣用的に喩詞として使用されている語で，典型的比喩表現を収集することによって抽出できると考えている．</subsection>
  <subsection title="比喩語の効果">比喩語の効果を示すために，簡単な実験を行った．まず比喩語辞書を，比喩表現辞典を利用して作成した．比喩表現辞典には巻末に索引があり，イメージ(喩詞に相当する)やトピック(被喩詞に相当する)という観点で語が集められている．今回は，イメージとして複数回現れた語を収集し(1,553語)，比喩語辞書とした．データとして日本経済新聞1994年1月分78組を用い，名詞Aが比喩語であるかどうかを調べた．その結果をパターン別に表に示す．比喩表現(パターン1，3)に比喩語の含まれる割合は36.4,%(8/22)，リテラル(パターン2，4，6)は2.7,%(1/37)と，十分に利用価値のある値となっている．このことから比喩語と呼ばれる，比喩性を決定づける語の存在は明らかであり，それらは比喩性判定に有用であると考えられる．パターン6の``彼女''には代名詞としての用法と``恋人''という意味での用法があり，データは前者，比喩語辞書は後者でくいちがいが見られる．パターン5の``刃物のようなもの''，``ハサミのようなもの''は通常はリテラルと考えられるが，文脈によっては比喩となる可能性もある．</subsection>
  <section title="おわりに">本研究は，日本語文章の比喩表現，その中でも直喩・隠喩的な比喩について，その認識・抽出を目的としている．比喩表現に関する研究は，比喩解釈のものが多く，確率理論に基づいた計算モデルがいくつか報告されている．比喩解釈については対比する喩詞と被喩詞が既知であることが前提となり，比喩認識はその喩詞と被喩詞とを正確に抽出できなければならない．直喩の代表的な表現形式である``名詞Aのような名詞B''を対象にしても，常に名詞Aと名詞Bが対比されるわけではない．本論文では，``名詞Aのような名詞B''表現について，意味情報を用いたパターン分類によって比喩性を判定し，喩詞と被喩詞とを正確に抽出できるモデルを提案した．このモデルを日本語語彙大系を利用して実装したところ，得られたパターン分類結果と人間のそれとが一致する割合は，学習データについては未知語を除けば82.9,%(含めれば74.4,%)，評価用データについては72.7,%(同65.6,%)であった．実装ルールをさらに精緻化するために，用例データを増やし細かく検証する必要はあるが，比喩性判定モデルの処理の流れは実際の文章中の比喩表現認識，喩詞・被喩詞の抽出に有効であることを示すことができた．また，比喩語という比喩性を決定づける語についてもその効果を示すことができた．本手法は明らかに，前後の文脈を考慮していないので，文脈に依存した比喩性の判断はできない．「刃物のようなもの」を例にすれば，「凶器は刃物のようなものである」ではリテラル(例示)であるのに対し，「言葉は刃物のようなものである」では比喩表現となる．``もの''が``凶器''を指すのか``言葉''を指すのか同定する手法を取り入れることによって，これらの表現を我々のモデルでも区別して判断することが可能と考えられる．このような文脈処理の問題は，比喩性判定モデルの拡張として今後の課題となる．自然言語において比喩表現は例外ではなくむしろ本質的なものであり，これらを機械的に扱う研究を進めることで，自然言語処理研究全体に通じる重要な知見を得ることができると確信している．</section>
</root>
