<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>構文的曖昧性を持つ英語固有表現とその対訳表現の獲得</title>
  <author>吉見毅彦九津見毅小谷克則佐田いち子井佐原均</author>
  <jabstract>本稿では，前置詞句や等位構造を持つ英語固有表現とそれに対応する日本語表現を対訳コーパスから抽出する方法を提案する．提案方法では，(1)意味的類似性と音韻的類似性の二つの観点から英語固有表現と日本語表現の対を評価し，二種類の類似度を統合して全体としての類似度を求める処理と，(2)前置詞句の係り先や等位構造の範囲が不適格である英語固有表現の抽出を抑制する処理を行なう．読売新聞とTheDailyYomiuriの対訳コーパスを用いて実験を行ない，提案方法の性能と上記のような処理を行なわないベースラインの性能を比較したところ，提案方法で得られたF値0.678がベースラインでのF値0.583を上回り，提案方法の有効性が示された．</jabstract>
  <jkeywords>固有表現，構文的曖昧性，前置詞句，等位構造，句アライメント</jkeywords>
  <section title="">との対応付け一般に英語での名詞句が日本語での名詞句に対応するとは限らないが，本稿で対象とするようなは日本語の名詞句に対応することが多いと考えられる．このため，名詞句同士が対応するものと仮定する．本稿で提案する方法によるとの対応付け処理の概要は次の通りである．対訳コーパスの英文部分からを抽出する．の抽出方法の詳細については,節で述べる．抽出されたを機械翻訳システムで翻訳し，その結果に対して形態素解析を行なう．翻訳には，シャープ(株)の英日翻訳支援ソフトウェア「翻訳これ一本」の開発段階のバージョンを用いた．このバージョンによる翻訳品質は市販バージョンによるものとほぼ同等である．また，形態素解析には「茶筌」を利用した．対訳コーパスの和文部分を形態素解析し，解析結果に基づいてを抽出する．の抽出方法の詳細については,節で述べる．処理()と()によって得られるの機械翻訳結果(以下ではと呼ぶ)と処理()で得られるを照合して，に対応するを決定する．照合では，意味的類似性と音韻的類似性の二つの観点からとの対を評価し，さらに二種類の類似度を統合して全体としての類似度を求める．照合方法の詳細については,節で述べる．,節で述べたように，前置詞句や等位構造を持つ名詞句を処理対象にすると意味的に不適格な表現の抽出を抑制することが必要になる．意味的不適格表現の抽出抑制は，を抽出する処理()の段階かとを照合する処理()の段階で行なえると考えられるが，本稿では照合処理()で行なう．との対応付け処理を実現するために，読売新聞とTheDailyYomiuriの対訳コーパスの1989年から1996年7月中旬までの記事のうち内山らの文対応スコアの上位三万文対を資料として用いた．以下では，この資料を訓練データと呼ぶ．</section>
  <section title="はじめに">機械翻訳システムなどで利用される対訳辞書に登録すべき表現を対訳コーパスから自動的に獲得する方法の処理対象は，固有表現と非固有表現に分けて考えることができる．固有表現と非固有表現を比べた場合，固有表現は，既存の辞書に登録されていないものが比較的多く，辞書未登録表現が機械翻訳システムなどの品質低下の大きな原因の一つになっていることなどを考慮すると，優先的に獲得すべき対象である．このようなことから，我々は，英日機械翻訳システムの対訳辞書に登録すべき英語固有表現とそれに対応する日本語表現との対を対訳コーパスから獲得する方法の研究を行なっている．固有表現とその対訳を獲得することを目的とした研究は，単一言語内での固有表現の認識を目的とした研究に比べるとあまり多くないが，文献などに見られる．これらの従来研究では，抽出対象の英語固有表現は前置修飾句のみを伴うに限定されており，前置詞句を伴う名詞句や等位構造を持つ名詞句についての議論は行なわれていない．しかし，実際には，``theU.N.InternationalConferenceonPopulationandDevelopment''のように前置詞句による後置修飾と等位構造の両方または一方を持つ固有表現も少なくない．そこで本稿では，前置詞句と等位構造の両方または一方を持つ英語の固有名詞句を抽出することを目指す．このような英語の固有名詞句には様々な複雑さを持つものがあるが，できるだけ長い固有名詞句を登録することにする．このような方針をとると副作用が生じる恐れもあるが，翻訳品質が向上することが多いというこれまでのシステム開発の経験に基づいて，最も長い名詞句を抽出対象とする．以下では，このような英語の固有名詞句を単にと呼ぶ．を処理対象にすると，前置修飾のみを伴うを処理対象としていたときには生じなかった課題として，前置詞句の係り先や等位構造の範囲が誤っている英語固有表現を抽出しないようにすることが必要になる．例えば次の英文(E)に現れる``JapaneseEmbassyinMoscow''という表現は意味的に適格で一つのであるが，英文(E)に現れる``theUnitedStatesintoWorldWarII''は意味的に不適格で一つのではない．ministryquicklyinstructedtheJapaneseEmbassyinMoscowto.SENTattackonPearlHarborwasthetriggerthatdrewtheUnitedStatesintoWorldWarII.SENT従って，英文から抽出される表現の意味的適格性を判断し，適格な表現についてはその対訳と共に出力し，不適格な表現については何も出力しないようにする必要がある．本稿ではこのような課題に対する一つの解決策を示す．なお，本稿での意味的に不適格な表現とは，前置詞句の係り先や等位構造の範囲が誤っている表現を指す．は句レベルの表現であるため，提案方法は一般の句アライメント手法の一種であると捉えることもできる．しかし，一般の句アライメント手法では構文解析により生成した構文木(二次元構造)の照合によって句レベルの表現とその対訳を獲得するのに対して，提案方法では文献などの方法と同様に構文解析を行なわずに単語列(一次元構造)の照合によってとその対訳を獲得する点で両者は異なる．すなわち，本稿の目的は，これまであまり扱われてこなかった，複雑な構造を持つとその対訳をコーパスから抽出するという課題において，構文解析系に代わる手段を導入することによってどの程度の性能が得られるかを検証することにある．</section>
  <subsection title="意味的類似性の評価：文字単位での比較">二つの日本語文字列を照合して両者の類似度を求める方法は，照合を単語単位で行なう方法と文字単位で行なう方法に分けられる．このうち後者の方法には，日本語の文字は一文字でもある程度の意味を表わす表意文字であるため，シソーラスなしでも類義語の照合が近似的に行なえるという利点がある．この利点を考慮して，との照合を文字単位で行なう．なお，照合の対象はとのそれぞれのの部分とし，付属語部分は対象外とする．との意味的類似性を表わす尺度としてジャッカード係数を用いる．ジャッカード係数は，この場合，の部分との部分の両方に現れる文字の数を，少なくとも一方に現れる文字の数で割った値であると定義できる．すなわち，の部分に現れる文字の集合(文字の出現順序を考慮せず，文字の重複を許す)をX，の部分に現れる文字の集合をYとし，さらに，XとYの両方に現れる文字の集合Uとしたとき，との対に対する意味的類似度S_semは次の式()で求められる．ある英文から抽出される``TheHeadquartersoftheStruggleagainstConsumptionTaxRaise''というを実験に用いた機械翻訳システムで翻訳すると「消費税上昇に対する奮闘の本部」というMT訳が得られる．このMT訳において部分は「消費税上昇」，「奮闘」，「本部」であり，文字数は9文字である．他方，この英文に対応する和文から抽出される「消費税率引き上げ反対運動推進本部」というはのみから構成されており，文字数は16文字である．このとき，のを構成する文字の集合とのを構成する文字の集合の両方に現れる文字は「消」，「費」，「税」，「上」，「本」，「部」の6文字である．従って，「消費税上昇に対する奮闘の本部」と「消費税率引き上げ反対運動推進本部」の意味的類似度として，S_sem=6/(9+16-6)=0.316という値が与えられる．この値を，``TheHeadquartersoftheStruggleagainstConsumptionTaxRaise''と「消費税率引き上げ反対運動推進本部」との間の意味的類似度と解釈する．</subsection>
  <subsection title="意味的類似性の評価：文字種を考慮した比較">,節で述べた文字単位の照合では，すべての文字種(漢字，平仮名，片仮名，英字，数字，記号など)を同等に扱っている．このような文字種の違いを考慮しない処理では，漢字以外の文字同士が不適切に適合してしまうことがある．例えば，ある英文から抽出される``KasumigasekiStationoftheTeitoRapidTransitAuthority''のMT訳は「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」となり，この英文に対応する和文からは「営団地下鉄・霞ヶ関駅」や「アタッシェケース」などのが抽出される．この場合，「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」と「営団地下鉄・霞ヶ関駅」の間の意味的類似度のほうが「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」と「アタッシェケース」の間の意味的類似度よりも高くなることが望ましい．しかし，実際には次のように後者の意味的類似度のほうが逆に高くなってしまう．正しい対応付けである「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」と「営団地下鉄・霞ヶ関駅」のの間に共通する文字は「営」と「団」であるので，式()によってこれらの間の意味的類似度S_semは2/(27+9-2)=0.059となる．他方，「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」と「アタッシェケース」のの間に共通する文字は「シ」，「ー」，「ス」であるので，意味的類似度S_semは3/(27+8-3)=0.094となる．このような事例を観察すると，漢字は一文字でも意味を持つことが多いが，それ以外の字種の文字はそうではないことから，漢字と非漢字を同等に扱うのは適切ではないことが分かる．このような問題への対策として，文字種により重み付けを行なう方法がこれまでに示されている．これに対して本稿では，照合の際，文字種により照合単位を変化させる．具体的には，漢字の照合は文字単位とし，非漢字の照合は同一文字種の最長文字列単位(ただし単語境界は越えない)とする．非漢字の場合は同一文字種の最長文字列単位で一致しなければならないという条件を設けるが，類似度の計算ではジャッカード係数の求め方は漢字の場合も非漢字の場合も同じとする．すなわち，の部分に現れる文字の集合をX，の部分に現れる文字の集合をYとし，さらに，XとYから同一文字種の最長文字列単位で互いに一致しない非漢字を削除した文字の集合をそれぞれX^，Y^とし，X^のY^の両方に現れる文字の集合U^としたとき，との対に対する文字種を考慮した意味的類似度S_sem^を次の式()で求める．例えば``theAsianGamesinHiroshima''という「広島のアジア競技大会」と「広島アジア大会」において片仮名表現「アジア」は最長文字列単位で一致する．従って，XとYから「ア」，「ジ」，「ア」を削除する必要はないので，X^とY^はそれぞれXとYと同じ集合となり，式()による意味的類似度S_sem^は7/(9+7-7)=0.778となる．これは，式()によって求めた場合の意味的類似度と変わらない．他方，上記の「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」と「アタッシェケース」の場合は，Xから「Kasumigasekiステーション」を構成する文字が削除されるので，X^の要素は「帝」，「都」，「高」，「速」，「度」，「交」，「通」，「営」，「団」となり，Yからは「アタッシェケース」を構成する文字が削除されるので，Y^は空集合となる．このため，X^とY^に共通する文字は存在しなくなり，式()による意味的類似度S_sem^は0となる．このように文字種を考慮した処理を行なうことによって，漢字以外の文字が短すぎる単位で適合することを防ぐことができる．</subsection>
  <subsection title="音韻的類似性の評価">意味的類似性は，の構成要素が機械翻訳システムの辞書に登録されており，そのMT訳が得られる場合には有効であるが，辞書に登録されていない場合には有効に働かない．特に，本稿で対象にしているの構成要素は辞書に登録されていないことも少なくないと予想される．このような場合，翻字(transliteration)が有効である．読売新聞とTheDailyYomiuriのように日本に関する事柄について述べた記事とその対訳記事が多く含まれるコーパスを処理対象とする場合，日本に関するには日本語をローマ字表記した語が多く含まれる可能性が高い．このことに着目して，音韻的類似性の評価としてローマ字読みの照合を行なう．に現れる辞書未登録語の読みは五十音表との照合によって得る．中の辞書未登録語以外の読みとの読みは「茶筌」によって得ることができる．との音韻的類似度も意味的類似度の場合と同じくジャッカード係数で測定する．ただし，音韻的類似度の場合は文字単位ではなく単語単位で照合を行なう．すなわち，の部分の読みの集合をX，の部分の読みの集合をYとし，さらに，XとYの両方に現れる読みの集合をUとして，音韻的類似度S_phoを式()と同様の式で求める．,節で述べたように，``KasumigasekiStationoftheTeitoRapidTransitAuthority''に対応付けたいは「営団地下鉄・霞ヶ関駅」である．しかし，実験に用いた機械翻訳システムの辞書に``Kasumigaseki''が登録されていないため，このとのMT訳「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」との意味的類似度は0.059と低くなる．五十音表との照合及び「茶筌」によっての読みとして，「テイト」，「コウソクド」，「コウツウ」，「エイダン」，「カスミガセキ」，「ステーション」が得られる．また，「茶筌」によっての読みとして，「エイダン」，「チカテツ」，「カスミガセキ」，「エキ」が得られる．従って，の読みとの読みの両方に現れる読みは「エイダン」と「カスミガセキ」となり，「帝都高速度交通営団のKasumigasekiステーション」と「営団地下鉄・霞ヶ関駅」の間の音韻的類似度S_phoは2/(6+4-2)=0.250となる．</subsection>
  <subsection title="意味的類似性の評価と音韻的類似性の評価の統合">提案方法では，に辞書未登録語が含まれている場合，次の式()のような加重和計算式に基づいて，文字種を考慮した意味的類似度S^_semと音韻的類似度S_phoを組み合わせてとの間の総合類似度Sを求める．に辞書未登録語が含まれていない場合には，文字種を考慮した意味的類似度S^_semを総合類似度Sとする．は意味的類似性に対して音韻的類似性を重視する度合いを表わすが，現在のところ両者を同等に扱うために0.5としている．そして，総合類似度Sが閾値th以上であるとの対を出力する．</subsection>
  <subsection title="意味的不適格表現の抽出抑制">,節で述べた処理によって抽出されるには本来の構成要素を修飾しない前置詞句が含まれている可能性がある．このような前置詞句を含むは，意味的に不適格であるため，どのとも対応付けられてはならない．,節で述べたように，次の英文(E)から抽出される``theUnitedStatesintoWorldWarII''は意味的に不適格である．attackonPearlHarborwasthetriggerthatdrewtheUnitedStatesintoWorldWarII.真珠湾攻撃は，米国が第二次世界大戦に介入するきっかけを作った転換点でもあった．SENT2しかし，,ないし,節の処理では，あるに意味的に不適格な前置詞句が含まれているか否かを識別することは困難であり，このような例の場合に不適切な対応付けが行なわれてしまう．すなわち，``theUnitedStatesintoWorldWarII''のMT訳は「第二次世界大戦への米国」(部分の文字数は9文字)となり，上記の和文(J)から抽出される「第二次世界大戦」との間で「第二次世界大戦」の7文字が共有されるので，意味的類似度S_semは7/(9+7-7)=0.778という比較的高い値となり，不適切な対応付けが得られてしまう．そこで，この点に対処するために新たな処理を導入する．あるが意味的に不適格であり本来一つの名詞句を構成しないならば，このに対応する日本語表現は，一つのという表現形式ではなく，他の表現形式になりやすいと考えられる．この作業仮説によれば，が意味的に適格であるか否かは，に対応する一つのが存在するか否かによって判定することができる．この判定は訓練データを観察した結果に基づいて設定した次の条件,に基づいて行ない，とが条件,が満たされる場合に限りに対応する一つのが存在するとみなすことにする．を構成するあるMTN_i(i=1,2,,n)との間の総合類似度S_iが閾値th以上である場合，MTN_iはとの対応に関与すると呼ぶ．を構成するn個の全のうちm個のがとの対応に関与しているとき，関与率m/nが閾値th_partを超えなければならない．COND条件,による判定では，全体ととの総合類似度を求める処理(,ないし,節の処理)をの構成要素ととの間に適用している．閾値th_partは，予備実験において閾値を1から0.1まで0.1刻みで変化させて処理を行ない最良の結果が得られたときの値0.5に設定している．意味的に不適格な``theUnitedStatesintoWorldWarII''のMT訳「第二次世界大戦への米国」と「第二次世界大戦」に対して条件,による判定を行なうと，「第二次世界大戦への米国」を構成するのうち「米国」は「第二次世界大戦への米国」と「第二次世界大戦」の対応付けに関与していないため関与率は1/2となり閾値th_partを超えないので，``theUnitedStatesintoWorldWarII''と「第二次世界大戦」の対応付けは棄却される．これに対して，次の英文(E)において意味的に適格な``theDiplomaticandConsularMissionsinKuwait''のMT訳「クウェートにおける外交上の，そして領事のミッション」を構成する四つののうち「ミッション」以外の「クウェート」，「外交上」，「領事」の三つは「クウェートにおける外交上の，そして領事のミッション」と「在クウェート外交領事使節団」の対応に関与している「在クウェート外交領事使節団」と``theDiplomaticandConsularMissionsinKuwait''のMT訳を構成する「クウェート」，「外交上」，「領事」との総合類似度はそれぞれ，0.385，0.143，0.154である．ので，対応への関与率は3/4となり閾値th_partを超える．このため，``theDiplomaticandConsularMissionsinKuwait''は意味的に適格なであると判定される．stronglyrequestIraqtoremovetheobstacleswhichpreventtheDiplomaticandConsularMissionsinKuwaitfromexecutingtheirfunctions,.双方は，イラクに対し，在クウェート外交領事使節団が活動を遂行する上での障害を除去し，強く求める．SENT2なお，この処理は，前置詞句の係り先が誤っている表現が抽出されるのを抑制するだけでなく，等位構造の範囲が誤っている表現の抽出の抑制や，に正しく対応するが和文中に存在しない場合に対応する表現が和文では省略されている場合や英文と和文の対応付けが誤っている場合など．の対応付け誤りの抑制にも有効である．</subsection>
  <section title="評価実験"/>
  <subsection title="実験方法">評価実験には，読売新聞とTheDailyYomiuriの対訳コーパスのうち1996年7月中旬から2001年までの記事のうち文対応スコアの上位三万文対を用いた．この三万文対に対して対応付け処理を行ない，各について，総合類似度Sが閾値th=0.1以上であり，かつ条件,を満たすものが存在する場合には，そのうち総合類似度が最も高いを出力し，存在しない場合には何も出力しないようにした．総合類似度の閾値は，予備実験において閾値を1から0.1まで0.1刻みで変化させて処理を行ない最良の結果が得られたときの値である．得られたデータから200文対を標本抽出し，この200文対から人手で正解データを作成し，提案方法による対応付け結果と比較した．正解，対応付け漏れ，対応付け誤りの件数をそれぞれC，M，Nとするとき，提案方法の性能を評価する指標として次の式で計算される再現率，適合率，F値を用いた．再現率&amp;=&amp;CC+M適合率&amp;=&amp;CC+N値&amp;=&amp;2再現率適合率適合率+再現率eqnarray*</subsection>
  <subsection title="実験結果">提案方法は，文字種を考慮した文字単位の照合(,節)，ローマ字読みの照合(,節)，を構成する各の関与を考慮した照合(,節)の三つの処理によって対応付けを行なう．これに対して，文字種を考慮しない文字単位の照合だけで対応付けを行なう方法をベースラインする．提案方法とベースラインのそれぞれで対応付けを行なった場合の評価結果を表,に示す．表,によれば，提案方法のF値は0.678であり，ベースラインのF値0.583から0.095向上している．提案方法とベースラインの再現率，適合率を比べると，再現率はベースラインのほうが0.101高いが適合率は提案手法のほうが0.271高く，提案方法では再現率の低下を抑えつつ適合率の向上が実現できている．我々は，対応付け漏れを抑えることよりも対応付け誤りを抑えることを重視しているため，この結果により所期の目標が達成されていると考える．,節で述べたように，関与率の閾値は予備実験の結果に基づいて0.5に設定した．表,は，この設定で評価実験を行なった場合の結果であるが，評価実験においても閾値を0.1刻みに変化させて性能の変化を観察した．その結果を表,に示す．表,によれば，予備実験の場合と異なり，閾値が0.6の場合に最もよいF値が得られており，閾値を0.5とした場合のF値は，閾値を0.7とした場合に次いで第三位である．</subsection>
  <subsection title="各処理の効果">提案した各処理が性能の向上にどの程度寄与しているかを調べた．その結果を表,に示す．表,において，処理欄の記号`+'はその処理を導入して対応付けを行なったことを意味し，記号`-'はその処理なしで行なったことを意味する．どの処理も導入していない(a)がベースラインの性能であり，すべての処理を導入した(h)が提案方法の性能である．(a)と(b)を比べると，の関与を考慮した処理を導入することによって，対応付け漏れが16件増えているが，対応付け誤りが81件と大幅に減っていることが分かる．このことから，(1)英文から抽出されたが意味的に不適格である場合や，(2)英文から抽出されたが意味的に適格であるが正解が和文中に存在しない場合にこのに何らかのが対応付けられる誤りを抑制することに関しての関与を考慮した処理が有効に働いているといえる．読みの類似度を考慮した処理が性能向上に寄与する度合いは，(a)と(c)を比べて分かるように，ベースラインで対応付け漏れであったものが正解になった1件だけであるので，非常に低いようにみえる．,節で述べたように，この処理が機能するのはに辞書未登録語が含まれている場合である．正解データ中ののうちそのMT訳に辞書未登録語が含まれるものは20件存在した．この20件のうちベースラインで正解が得られなかったものは8件であった．このうち1件が読みの類似度を考慮した処理によって改善されたことになる．(a)と(e)を比べると，文字種を考慮した処理を導入することによって，対応付け誤りが4件減っている．この処理の目的は漢字以外の文字が短すぎる単位で適合することを防ぐことであるが，解消された4件の対応付け誤りで期待した効果が得られている．他方で，正解が2件減り対応付け漏れが2件増えているが，これは，ベースラインで正解であった2件が文字種を考慮した処理では対応付け漏れになったものであった．今回の実験では英字と数字を同一文字種とみなし英数字は最長文字列単位で一致しなければならないという設定にした．このため，``theGroupofSeven''というのMT訳「７のグループ」と「Ｇ７」との対応付けが得られなくなっていた．複数の処理を同時に導入することによってF値がどのように変化したかを見る．読みの類似度を考慮した処理との関与を考慮した処理を同時に導入した(d)のF値0.678は，前者の処理だけを導入した(c)のF値0.586よりも高く，かつ後者の処理だけを導入した(b)のF値0.667よりも高い．文字種を考慮した処理との関与を考慮した処理を同時に導入した(f)のF値0.669も，これらの処理を個別に導入した(e)と(b)のF値0.581，0.667を上回る．文字種を考慮した処理と読みの類似度を考慮した処理を同時に導入した(g)のF値0.585は，読みの類似度を考慮した処理を同時に導入した場合(c)のF値0.586よりも若干低くなっているが，文字種を考慮した処理だけを導入した場合(e)のF値0.581よりも高い．三種類の処理をすべて導入した提案方法(h)のF値が最も高い．以上のことから，文字種を考慮した処理と読みの類似度を考慮した処理を同時に導入した場合に若干の副作用が見られるが，概ね，これらの処理は互いの効果を抑制していないといえる．</subsection>
  <subsection title="失敗原因の分析">提案手法で生じた62件の対応付け漏れと30件の対応付け誤りについて，の抽出，の抽出，との照合のうちどの処理に原因があるのかを調査した．その結果を表,に示す．表,を見ると，対応付け漏れの場合も対応付け誤りの場合も，との照合の際に生じる失敗が他の処理で生じる失敗に比べて多いことが分かる．対応付け漏れのうちの抽出に原因がある14件を細かく分類すると，条件,に関するものが最も多く9件であり，条件,に関するものが3件であり，条件,に関するものと条件,に関するものがそれぞれ1件ずつであった．条件,により最長の単語列だけを抽出していることが原因で抽出できなかったもの9件のうち4件には抽出された最長の単語列に月名などの時間表現が含まれていた．例えば次の英文(E)から条件,ないし,を満たす単語列のうち最も長いものを抽出すると，``JulythroughAugust''を含む``JulythroughAugustinSendai,SapporoandKyoto''が抽出される．classesarescheduledtobeheldfromJulythroughAugustinSendai,SapporoandKyoto.７月から８月にかけては仙台，札幌，京都で開く予定だ．SENT2``PBaseNP''という前置詞句において，Pがof以外の前置詞であり，かつBaseNPが月名などの時間表現であるとき，この前置詞句は副詞的に働きやすい．また，このような時間表現は，of以外の前置詞句による修飾を受けにくく，新たな固有名詞句を作り出す生産性は低い．これらの点から，``BaseNP_1PBaseNP_2''という表現において，BaseNP_1かBaseNP_2が時間表現であり，かつPがof以外の前置詞であるとき，この表現が意味的に適格な一つのを構成することは少ないと考えられる．従って，時間表現は抽出する単語列に含めないという抽出条件を設けることで，ある程度の改善が期待できる．対応付け漏れのうちの抽出に原因がある14件のうち11件は，条件,と条件,に関するものであった．例えば``theHouseofRepresentatives''と「衆院選」が対応付けられ，「衆院」との対応付けが得られていなかった．正しい対応付けを得るためには，条件,により「衆院」と「選」を分離する必要がある．残りの3件は，例えば``theJapaneseSocietyforHistoryTextbookReform''と「新しい歴史教科書をつくる会」との対応付けが得られないような場合であり，抽出するの構成要素として用言を認めていないことが原因であった．対応付け漏れのうちとの照合に原因がある34件のうち27件が条件,によっての抽出が抑制されてしまったものであり，残りの7件が総合類似度が閾値を超えなかったものである．条件,によりの抽出が抑制された27件のうち20件は，のMT訳ととの差異が大きいために関与率が閾値を超えなかったものである．例えば``JapanandFrance''というに対して「日仏」というを対応付ける必要があるが，実験に用いた機械翻訳システムによる``JapanandFrance''のMT訳は「日本，及び，フランス」となるため，「仏」と「フランス」の照合に失敗する．27件のうちの残りの7件は，実験に用いた機械翻訳システムの辞書に登録されていない単語が含まれていたために，関与率が閾値を超えなかったものである．対応付け誤りのうちの抽出に原因がある6件を細かく分けると，条件,に関するものが3件であり，条件,に関するもの，条件,に関するもの，条件,に関するものがそれぞれ1件ずつであった．の抽出に原因がある10件はすべて，``theHouseofRepresentatives''が「衆院選」に対応付けられるというように，条件,と条件,に関するものであった．との照合に原因がある14件は主に条件,に関連するものであった．例えば``theItalianEmbassyfor22''に「イタリア大使館」というが対応付けられるという誤りが生じていたが，関与率により抽出が抑制されなければならない．しかし，実験に用いた機械翻訳システムで``theItalianEmbassyfor22''を翻訳すると「22のイタリアの大使館」というMT訳が得られるため，このMT訳を構成する三つの名詞のうち「イタリア」と「大使館」の二つが対応に関与していることになるので，関与率が2/3となり閾値を超えていた．</subsection>
  <subsection title="構文解析系を利用した場合との比較">提案方法の性能を，の抽出に構文解析系を利用した場合の性能と比較する．両者の違いは，(1)を単語列から抽出するか，実験に用いた機械翻訳システムの構文解析系により生成した構文解析木から抽出するかという点と，(2)意味的不適格表現の抽出抑制を，を構成する各の関与を考慮した処理で行なうか，構文解析系で行なうかという点である．なお，利用した構文解析系の性能評価として，前置詞付加の曖昧性解消の精度を本稿の実験とは別に評価したところ，正解率は82%であった．構文解析系を利用した場合の性能を表,に示す．表,において，(a)がベースラインの性能，(h)が提案方法の性能，(p1)ないし(p4)が構文解析系を利用した場合の性能である．(h)と(p1)ないし(p4)を比べると，対応付け誤り件数において比較的大きな差があることが分かる．対応付け誤りの多くは，の抽出において意味的に不適格なものが抽出され，それにが対応付けられることによって生じる．表,の実験結果によれば，本稿で対象としたようなとその対訳を獲得することを目的とした場合，この問題に対しては，構文解析(単一言語内での処理)で対処するよりも，を構成する各の関与を考慮した照合(二言語間での処理)で対処するほうが望ましいことを示している．</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では，従来あまり対象とされてこなかった前置詞句や等位構造を持つ英語固有表現とそれに対応する日本語表現を対訳コーパスから抽出する方法を示した．提案方法では，文字種を考慮した処理，ローマ字読みを考慮した処理，名詞句の構成要素の関与を考慮した処理によって英語固有表現と日本語表現の照合を行なった．読売新聞とTheDailyYomiuriの対訳コーパスを用いた実験では，これら三種類の処理を行なうことによって適合率0.764，再現率0.610，F値0.678という結果が得られた．この結果はこれらの処理を行なわない場合の結果や構文解析系を利用した場合の結果を上回るものである．本稿で対象としたは大文字始まり語か数字の連続が前置詞または接続詞で結合された単語列であるが，今後の課題としては``GSDFtroopsfromtheChubuarea''(陸自中部方面隊)のように小文字始まり語を含む単語列も対象にしていく必要がある．</section>
</root>
