<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>動詞待遇表現に対する丁寧さの印象に関する定量的分析−接頭辞オを用いた表現と接頭辞ゴを用いた表現との比較−</title>
  <author>丸元聡子白土保井佐原均</author>
  <jabstract>日本語は，各品詞にわたって待遇表現が発達している．中でも動詞に関する待遇表現は多岐にわたるが，待遇表現：「接頭辞オ＋本動詞＋補助動詞(オ〜型表現)」，および「接頭辞ゴ＋本動詞＋補助動詞(ゴ〜型表現)」は，日本語の動詞待遇表現における主要な表現である．両表現の違いについては，オに続く本動詞が和語であり，ゴに続く本動詞が漢語であるということが，従来の言語学的研究で指摘されてきた．しかし，両表現の言語心理的な違いを定量的に調べた研究は，これまで殆どなかった．今回，我々は，Scheffeの一対比較法を用いてオ〜型表現，およびゴ〜型表現に対して人々が感じる丁寧さの程度を数値化した上で，統計的検定を行って丁寧さの印象に関する両表現の違いを定量的に分析した．その結果，ゴ〜型表現はオ〜型表現に比べ，通常表現を待遇表現に変化させた場合に，通常表現からの丁寧さの変化量がより小さいことが分かった．そして，その原因として，待遇表現としての認識に関する両表現の違いが示唆された．</jabstract>
  <jkeywords>敬語形式，丁寧さ，Scheffeの一対比較法，定量化，統計的検定</jkeywords>
  <section title="はじめに">待遇表現は日本語の特徴の一つである．敬語的な表現は他の言語にも見られるが，日本語のように，待遇表現を作るための特別な語彙や形式が体系的に発達している言語はまれである．日本語の待遇表現は，動詞，形容詞，形容動詞，副詞，名詞，代名詞など，ほぼ全ての品詞に見られる．特に，動詞に関する待遇表現は他の品詞に比べて多様性がある．具体的には，動詞に関する待遇表現は，以下の４つのタイプに大別できる．１）「お話しになる」や「ご説明する」などのように，接頭辞オもしくは接頭辞ゴと動詞と補助動詞を組み合わせる，２）「おっしゃる」と「申す」（いずれも通常表現は「言う」）などのように動詞自体を交替させる，３）「話して頂く」「話して下さる」「話してあげる」などのように助詞テを介して補助動詞が繋がる，４）「ます」「れる」「られる」などの助詞・助動詞を動詞と組み合わせる，などがある．これらの中でも１つ目のタイプ(以下，「オ＋本動詞＋補助動詞」を``オ〜型表現&quot;，「ゴ＋本動詞＋補助動詞」を``ゴ〜型表現&quot;と呼ぶ)は，同じ本動詞を用いた場合でも，補助動詞との組み合わせによって尊敬語になる場合と謙譲語になる場合がある，という複雑な特徴を持つ．ここで，オ〜型表現とゴ〜型表現の違いについては，形式に関しては，原則的に，接頭辞ゴに続く本動詞が漢語動詞であり，接頭辞オに続く本動詞が和語動詞であるということが従来の言語学的研究で指摘されてきた．しかし，その機能に関しては，接頭辞の違いは考慮せずに同じ補助動詞を持つ表現をまとめて扱うことが多く，両者の違いについて言及されることは，これまで殆どなかった．ところが，待遇表現としての自然さの印象に関してオ〜型表現とゴ〜型表現を比較した先行研究において，それが誤用である場合にも，オ〜型表現に比べてゴ〜型表現は，概して，不自然さの印象がより弱いという傾向が見られた．そしてその理由として，待遇表現としての認識に関するオ〜型表現とゴ〜型表現の違いが議論された．ここでもし，待遇表現としての認識に関して，オ〜型表現とゴ〜型表現の間で本質的な違いがあるとするならば，自然さの印象だけでなく，待遇表現に関する他のさまざまな印象の違いとしても観測できるはずである．そこで，本研究では，待遇表現の最も典型的な属性である丁寧さに注目する．すなわち，本研究は，待遇表現の丁寧さの印象に関するオ〜型表現とゴ〜型表現の違いについて定量的に調べることを目的とする．</section>
  <section title="待遇表現の丁寧さの定量化"/>
  <subsection title="本研究における「待遇表現の丁寧さ」の捉え方">待遇表現という言語現象は，(I)話し手が，その具体的な人物や場面に関わる社会的・心理的な諸要因を考慮した上で，問題の人物(話題となる人物や聞き手など)に，あるレベルの待遇を与えようとすることと(II)ある待遇表現を使うことで，その人物に，あるレベルの待遇を与えることになる(という法則性がある)こと，に分けて考えることができる．社会言語学的立場から待遇表現を体系的に整理している研究や，ポライトネスに関する包括的な理論としてよく知られているブラウンとレビンソンの理論も同様に，(I)と(II)を分けて扱っている．ここで，(II)において，問題の人物に対してより高いレベルの待遇を与えるような待遇表現は，概して，人々がより丁寧な印象を持つ表現であると考えられる．本研究でも，(I)と(II)を分けて扱うことができるという考えに立ち，(II)で用いられる，いろいろな待遇表現の丁寧さを，場面の設定は行わずに定量化する．</subsection>
  <subsection title="丁寧さの定量化の方法">荻野はクロス集計表に基づく待遇表現の定量化の研究において，ほとんど全ての待遇表現の丁寧さは，一次元の値として表現出来ることを示した．また，この仮定に基づいてScheffe法を用いた実証例も報告されている．本研究では，これらの結果をふまえ，いろいろな待遇表現に対して人々が感じる丁寧さの大きさは，何らかの心理的な空間における一次元上の値として定量化できるものとする．丁寧さの定量化の方法としては，心理学的測定法として代表的な手法の一つであるScheffeの一対比較法の中屋の変法を用いる．以下では，定量化によって得られた，表現の丁寧さを表す値を「待遇値」と呼ぶ．本研究ではScheffe法を用いているため，待遇値は間隔尺度上の値，すなわち待遇表現間の丁寧さの相対値を表す．</subsection>
  <section title="オ〜型表現とゴ〜型表現の丁寧さに関する実験"/>
  <subsection title="本研究で注目する待遇表現のパタン">本研究では，表に示すオ〜型表現，およびゴ〜型表現の主なパタンに注目する．ただし，ここでは，オ〜型表現，およびゴ〜型表現との比較のために通常表現，および丁寧語(ただし，「ます」を用いるパタンのみ)も含めることとした．以下，通常表現，丁寧語，およびオ〜型表現を総称して「和語系表現」と呼び，通常表現，丁寧語，およびゴ〜型表現を総称して「漢語系表現」と呼ぶ．表の「〜」の部分は各パタンと組み合わされる本動詞，すなわち，オ〜型のパタンでは和語動詞，ゴ〜型のパタンでは漢語動詞である．また丁寧語「〜ます」のパタンでは和語動詞，漢語動詞の両方である．表には，主な待遇表現のパタンとして二重敬語：「オ／ゴ〜になられる」も含めた．その理由は，近年では二重敬語に抵抗を感じる人が少なく，かつ待遇表現としての自然さの印象に関する研究においても，このパタンの表現に対しては待遇表現としての自然さの印象が強かったためである．</subsection>
  <subsection title="実験刺激">本実験では，複数個の発話意図に共通して見られる，オ〜型表現とゴ〜型表現の違いに関する傾向を調べる．具体的な発話意図としては，その発話意図に対応した和語動詞と漢語動詞が両方とも存在し，かつ表のパタンと組み合わせることが可能なものを5種類，設定した(表)．なお，表左端には各発話意図にほぼ対応する概念を表す英単語を示した．実験に用いる表現グループは，謙譲語だけから成る表現グループと尊敬語だけから成る表現グループに分けられる．この理由は，謙譲語と尊敬語では行為主体が異なるので（例えば，謙譲語：「(私が)お答えする」，尊敬語：「(先生が)お答えになる」），両者の対が被験者に呈示された場合，比較が困難になるような状況が生じる可能性が否定できないためである．なお，通常表現および丁寧語は，謙譲語および尊敬語と行為主体が同じであると解釈することが可能であり，また，分析に用いる必要上，両方のグループに入れた．表に示した各発話意図における和語動詞，漢語動詞のそれぞれに対して，表における謙譲語9パタン＋丁寧語1パタン＋通常表現1パタン＝11パタン，および表における尊敬語7パタン＋丁寧語1パタン＋通常表現1パタン＝9パタンを組み合わせて，2つの表現グループを作った(以下，それぞれの表現グループを謙譲語グループ，および尊敬語グループと呼ぶ)．発話意図：answerに対する表現グループの例を表(謙譲語)，表(尊敬語)に示す．各行の左右の列には，同じ補助動詞（「する」，「なさる」など）を持つ表現が対として記されている（ただし，通常表現および丁寧語を除く）．表の左側の列には和語系表現，右側の列には漢語系表現が記されている．各表におけるNo.は，それぞれの表現グループの中での通し番号である．表ではNo.1とNo.12が通常表現，No.2とNo.13が丁寧語，No.3〜No.11とNo.14〜No.22が謙譲語であり，表では，No.1とNo.10が通常表現，No.2とNo.11が丁寧語，No.3〜No.9とNo.12〜No.18が尊敬語である．表，表と同様に，発話意図：use，explain，informおよびinviteに対して作った表現グループを付表〜付表に示す．以上のように，本実験では，発話意図：5種類×謙譲語／尊敬語：2種類＝計10種類の表現グループを用いた．@addtoresettablesection</subsection>
  <subsection title="実験手続き">実験では，上記の10種類の表現グループそれぞれにおいて，グループ内の全ての表現に対する待遇値を求めた．定量化には，前述のようにScheffeの一対比較法の中屋の変法を用いた．実験における回答形式および回答の例を図に示す．被験者は関東在住の20代〜50代の男女80人(男女各40人)である．被験者は一対ずつ呈示された表現の間で丁寧さを比較し，図中のケース１〜ケース３のそれぞれに応じて回答用紙の適切な位置に○を付けるよう指示された(ケース１，ケース２と対称的なケースについても同様)．ただし，回答が困難なケース（すなわち，ケース４）については×を付けることを認め，このケースについては定量化の計算に加味しないこととした．以上の実験で得られた，各表現グループにおける各表現の待遇値の，全被験者にわたる平均値をと記す．ただし表現E_iに対するを特定する場合は，_iと記す．ここで，iは各表現グループの中での通し番号(例えば，表，表中のNo.)である．</subsection>
  <section title="実験結果">表および表の表現に対して得られたを，それぞれ図および図に示す．図中の数字は，各表現E_iの添数iの値を表す．同様にして，付表〜付表の各表現に対して得られたを，それぞれ，付図〜付図に示す．図において，_iが大きい表現E_i程，それに対して平均的な被験者が感じる丁寧さの程度が大きいことを表す．本研究で用いた二重敬語（すなわち，「オ／ゴ〜になられる」）の丁寧さについては，他の表現（すなわち，規範的な表現）と同様の傾向が見られた．例えば，図，付図，，，の全てにおいて，「オ／ゴ〜になられる」(二重敬語)の待遇値は，「オ／ゴ〜になる」(「オ／ゴ〜になられる」と最も形が似ており，かつモーラ数がより短い規範的な待遇表現)の待遇値より大きかった．これは，規範的な待遇表現に関する特徴：``モーラ数がより長い待遇表現は概して，より丁寧に感じられる&quot;と一致する．また，被験者が×を付けた表現ペア，すなわち，被験者が待遇表現としての丁寧さの比較が困難と判断したものは，4,279ペアであった．これは，回答全体の2.7%に相当する．このうち75%は，特定の10人に偏っていた．ただし，この10人に関して，年齢や性別に関する偏りは見られなかった．さらに，比較が困難とされた表現ペアには特定の表現への偏りは見られなかった．@addtoresetfiguresection0</section>
  <section title="考察"/>
  <subsection title="和語系表現と漢語系表現の比較">前述の通り，表，表，付表〜付表の各行には，接頭辞＋本動詞，が異なり（左側の列はオ＋和語動詞，右側の列はゴ＋漢語動詞），補助動詞（「する」，「なさる」など）が同じである表現が対となって記されている．ここでは，このように対となる表現の間での差(dと記す)を式()で計算することによって，同じ補助動詞を持つ和語系表現と漢語系表現の間での，平均的な被験者の待遇値の違いを調べる．d=_i+n-_i(i=1,...,n)eqnarray式()右辺第一項は漢語系表現の，第二項は和語系表現のである．ここで，iは表現E_iの添数iを表し，nは謙譲語に対しては11，尊敬語に対しては9である．すなわち，式()では，表に示す計算を行っている．@addtoresettablesection3図，および図に示したに対し，以上の方法で得たdを図，および図に示す．図中の記号(A,B,…,K)は，表のラベルに対応する．@addtoresetfiguresection図および図のいずれも，A(通常表現)およびB(丁寧語)のdが正，すなわち漢語系表現のが和語系表現のより大きいことを示す．他の全ての表現グループにおいても，これと同様の傾向が見られた(付図〜付図)．［結果(1)］一方，A(通常表現)およびB(丁寧語)以外の語(すなわち，尊敬語や謙譲語)のdは，値の正負に関する一貫した傾向はなかった．他の全ての表現グループにおいても，これと同様であった(付図〜付図)．</subsection>
  <subsection title="通常表現からの変化に関する，オ〜型表現とゴ〜型表現の比較">前節で述べたように，同じ補助動詞を持つオ〜型表現（「オ＋和語動詞＋補助動詞」）とゴ〜型表現（「ゴ＋漢語動詞＋補助動詞」）の間では，通常表現および丁寧語を除き，両者のの差，すなわちdに関する一貫した傾向は見られなかった．しかし，dは「オ＋〜＋補助動詞」と「ゴ＋〜＋補助動詞」の違いのみならず，「〜」の部分，すなわち，和語動詞と漢語動詞の違いを反映した指標であるため，ここでは，和語動詞と漢語動詞の違いの影響をできるだけ排除して，オ〜型表現とゴ〜型表現の間で丁寧さの印象に関する特性の違いをさらに調べることとする．このためには，表現全体としてのではなく和語動詞単体(通常表現)から「オ＋和語動詞＋補助動詞」に変化させたことによるの変化量，および漢語動詞単体(通常表現)から「ゴ＋漢語動詞＋補助動詞」に変化させたことによるの変化量の間で比較を行えば良い．すなわち，各表現（通常表現を除く）のをその通常表現のからの変化量として補正した値（これを'と記す）に関して，オ〜型表現とゴ〜型表現の差（と記す）を次式で計算する．='_i+n-'_i(i=2,...,n)eqnarrayただし，'_i+n=_i+n-_n+1(漢語動詞．_n+1は通常表現の)，'_i=_i-_1(和語動詞．_1は通常表現の)，nは式()と同様，謙譲語に対しては11，尊敬語に対しては9である．すなわち，式()では，表に示す計算を行っている．なお，ラベルBのは丁寧語であるため接頭辞オ／ゴは含まないが，オ〜型表現，およびゴ〜型表現との比較のため示した．図および図に示したに対し，以上の方法で得たを図および図に示す．@addtoresetfiguresection0図および図を見ると，B(丁寧語)に対するを除き，全てのの値は負であることが分かる．他の全ての表現グループにおいても，１つの例外(付図のC)を除き，全てのは負であった(付図〜付図)．そこで，各表現グループにおいて，帰無仮説：＝0の検定を行った(表)．ここで，は，各表現グループにおいて，B(丁寧語)を除く全ての表現にわたるの平均を表す．表は，10種類の表現グループいずれにおいても帰無仮説：＝0が棄却されることを示す（有意水準1%）．かつ，は負である．従って，は有意に0より小さい．これは，通常表現からの変化量'に関し，ゴ〜型表現の平均的な'は，それに対応する(すなわち，同じ補助動詞を持つ)オ〜型表現の平均的な'より有意に小さいことを示唆する．[結果(2)]また，図および図のいずれも，B(丁寧語)のが正であることを示す．図，図，付図〜付図と合わせ，全部で10個の表現グループのうち，5個(50%)においてB(丁寧語)のが正であった[結果(3)]．</subsection>
  <subsection title="オ〜型表現とゴ〜型表現に差異が生じた理由">前節の結果(2)に示したように，ゴ〜型表現の平均的な'(通常表現のからの変化量)は，それに対応する(すなわち，同じ補助動詞を持つ)オ〜表現の平均的な'より小さいことが示唆された．以下では，この理由について考察する．解釈１)一体感の違いに基づく解釈オ〜型表現とゴ〜型表現の丁寧さの印象の差異は，それぞれの本動詞の活用形（和語動詞の場合は和語動詞連用形，漢語動詞の場合は漢語動詞語幹）が動詞転成名詞の語形と一致していることに起因すると考えられる．ここで，動詞転成名詞とは，和語動詞の場合は和語動詞連用形が名詞の性質を持ったものである．漢語動詞の場合は漢語動詞(サ変動詞)語幹が名詞の性質を持ったものであり，いわゆるサ変名詞に相当する．具体的には，ゴ〜型表現は「ゴ回答」「ゴ招待」のように「ゴ＋漢語動詞語幹」のみで独立した表現（すなわち，サ変名詞としての用法）として用いられることが多い．このため，「ゴ＋漢語動詞語幹」が現れた時に，その表現だけで動詞転成名詞としての待遇表現が成立していると認識し，後続する表現，すなわち補助動詞への意識が低くなっている可能性がある．一方，オ〜型表現の場合，「オ＋和語動詞連用形」は動詞転成名詞であり形としては正しいが，「オ使い」「オ招き」のように，「オ＋和語動詞連用形」の部分だけでは，動詞転成名詞としては，ゴ〜型表現に比べて，あまり用いられないことが考えられる．このため，「オ＋和語動詞連用形」が現れた時に，その表現だけで待遇表現が成立しているとは認識せずに，後続する表現，すなわち補助動詞に意識が及びやすくなっている可能性がある．つまり，オ〜型表現では，接頭辞と本動詞だけでなく，補助動詞まで確認した上で表現としての適切さや丁寧さの程度を判断しようとしていると言える．このことは，接頭辞オと接頭辞ゴの間には，本動詞との一体感の印象に差異がある，すなわち，ゴと漢語動詞の一体感は，オと和語動詞の一体感より強いことを示唆する．ゴ〜型表現の方が接頭辞と本動詞の一体感がより強いため，通常表現に接頭辞が付いて待遇表現になったことへの印象がオ〜型表現に比べて弱かったと考えられる．そしてその結果，通常表現からの待遇値の変化量がより小さくなったと考えられる．しかし，この解釈の他に次の解釈も可能である．解釈２)ある種の飽和現象の仮定に基づく解釈前述のように結果(2)は，通常表現からの待遇値の変化量'に関するオ〜型表現とゴ〜型表現の比較による．このため，ある種の飽和現象：``通常表現の待遇値が大きい程，通常表現に接頭辞や語尾(丁寧語の場合は語尾のみ)を付加してモーラ数を長くした時のの変化量は小さくなる(変化量が鈍化する)&quot;，が存在すると仮定するならば，今回の実験では，全ての表現グループにおいて漢語動詞は和語動詞に比べ通常表現のの値が大きかった（結果(1)）ため，通常表現のがより大きいゴ〜型表現の'が，通常表現のがより小さいオ〜型表現の'より小さくなった，という説明が可能である．しかし，この解釈は結果(3)（10個の表現グループのうち，5個(50%)においてB(丁寧語)のが正であった）とは必ずしも一致しない．すなわち，結果(3)のうち，丁寧語(接頭辞を用いない表現)でが正になった（すなわち，漢語系表現の'が和語系表現の'より大きかった）表現グループ（全体の50%）に対しては，この解釈では説明できない．以上のことから，解釈１は本実験結果に対するより妥当な解釈であると考えられる．すなわち動詞待遇表現に関しては，後続する本動詞との一体感に関する接頭辞ゴと接頭辞オの違いが，通常表現からの待遇値の変化量に関するオ〜型表現とゴ〜型表現の違いとして現れたと解釈できる．</subsection>
  <subsection title="同じグループに属する表現間の丁寧さの印象のばらつきに関する，オ〜型表現とゴ〜型表現の比較">前節に述べた解釈１からは，ゴ〜型表現グループはオ〜型表現グループに比べて，同じ表現グループに属する表現間を区別して認識する度合いがより小さいことが予測される．この時，ゴ〜型表現グループの方がオ〜型表現グループより，同じ表現グループに属する表現間の待遇値の違いが小さくなることが予測される．この予測を確かめるため，ここでは，ゴ〜型表現グループとオ〜型表現グループの間で，グループ内の表現のに関する不偏分散(s^2と記す)を比較する．この時，s^2が大きい程，そのグループにおける表現間でのの違いが大きいことを意味する．従って，オ〜型表現にわたるs^2とゴ〜型表現にわたるs^2とを比較することによって，それぞれの表現型に属する表現の間での丁寧さの印象の違いを，オ〜型表現とゴ〜型表現との間で比較することができる．各表現グループにおいて，の全てのオ〜型表現にわたるs^2(s^2(オ)と記す)および，の全てのゴ〜型表現にわたるs^2(s^2(ゴ)と記す)をそれぞれ求めた結果を表に示す．表を見ると，10個の表現グループのうち7個の表現グループで，s^2(オ)＞s^2(ゴ)であることが分かる．この結果は，概して，オ〜型表現に比べてゴ〜型表現は，同じグループに属する表現間の待遇値の違いの差が小さいことを示唆する．これは先の予測と一致する．従って，この結果は解釈１の妥当性を支持する．このことから，同じ表現グループに属する表現間での丁寧さの印象(待遇値)に関する比較によっても，オ〜型表現とゴ〜型表現の間には，接頭辞と後続の語との一体感の違いに起因する心理的印象の違いが生じていることが示唆された．</subsection>
  <section title="おわりに">待遇表現に対する丁寧さの印象に関し，オ〜型表現（「オ＋和語＋補助動詞」）とゴ〜型表現（「ゴ＋漢語＋補助動詞」）の違いを定量的に調べた．その結果，丁寧さの大きさに関し，オ〜型表現に比べてゴ〜型表現は，通常表現からの変化量がより小さいことその表現グループに属する表現間の違いがより小さいことが示唆された．その原因として，待遇表現としての認識に関する両者の違いが示唆された．すなわち，従来，同じ補助動詞の場合には，まとめて扱われることの多かったオ〜型表現とゴ〜型表現の間には，接頭辞と後続の語との一体感の違いに起因する心理的印象の違いが生じていることが示唆された．待遇表現の自然さの印象だけでなく，待遇表現の丁寧さの印象に関しても，オ〜型表現とゴ〜型表現の間に差異が見られたことから，両者の間には，本質的な違いがあると考えられる．これが適切だとすると，待遇表現に関する教育においても，両者に違いがあるということを考慮する必要があるのではないか．すなわち，ゴ〜型表現はオ〜型表現に比べ，表現間の区別のしにくさに起因した誤用が多いことから，オ〜型表現とゴ〜型表現を学習させる場合には，両者を接頭辞だけが異なり，他は等価なものとして教えるのではなく，ゴ〜型表現の方が区別がしにくく間違いやすい，ということを教えた方が良い可能性がある．このように本研究での知見は，教育上の一つの指針になりうる．本研究で対象としたようなオ／ゴ〜型表現は，``〜&quot;の部分に様々な動詞を当てはめることができ，かつ動詞に続く様々な補助動詞と組み合わせることができるため，非常に多くのバリエーションが存在する．今回はオ／ゴ〜型表現のうち，一部の表現のみを対象としたが，本稿で述べた手法を用いて，より多くのオ／ゴ〜型表現，``〜&quot;の部分（動詞）の終止形，および``〜&quot;の動詞を交替した表現（例：「言う」に対する「おっしゃる」）の丁寧さの程度の数値化を行うことにより，多くの表現に関してその表現と丁寧さの程度との対応データが作成できる．このデータは，例えば文生成の研究において，様々な丁寧さを持つ様々な待遇表現を柔軟に生成する際に役に立つと考えられる．この際，本研究で得られた知見に基づくと，例えば，同じ程度の丁寧さを持った表現を数多く生成するためにはゴ〜型表現を優先的に用い，一方，丁寧さの違いが大きい表現を数多く生成するためには，オ〜型表現を優先的に用いる，などのように対処すれば良いと考えられる．待遇表現としての認識は，被験者の年齢や性別などにも依存する可能性がある．従って今後は，これらの被験者属性への依存性について検討する予定である．appndnum1@addtoresettablesection@addtoresetfiguresectionappndnum10appndnum10appndnum100appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10appndnum10document</section>
</root>
