<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>名詞格フレーム辞書の自動構築とそれを用いた名詞句の関係解析</title>
  <author>笹野遼平河原大輔黒橋禎夫</author>
  <section title="">*略歴document</section>
  <section title="はじめに">文章が表す意味内容は複雑な関係を持っている。しかし、文章は一次元の文字列で表現されるためこれらの関係の多くは明示されない。このような文章中の要素間の隠れた関係の解析を行うことは、文章理解の第一歩であり、自動要約、機械翻訳、質問応答などの言語処理アプリケーションを高度化するために必要となる。このような隠れた関係の一つに、間接照応表現とその先行詞の関係がある。ここで間接照応とは、文章中に現れていないがすでに言及されたことに関係する事物を間接的に指示する用法である。()exampleチケットを買った。値段は2000円だった。()example池のほとりに小屋があった。屋根は白かった。例えば、(1)における「値段」とは「チケットの値段」であり、「チケット」と「値段」は強い関連性を持っている。「何かの値段」であることは明示的に表現されてはいないが、「値段」とは「何かの値段」であり、この場合はその「何か」にあたるものが「チケット」である。同様に(2)の文における「屋根」とは「小屋の屋根」であり、「小屋」と「屋根」は強い関連性を持っている。(1)における「チケット」と「値段」や、(2)における「小屋」と「屋根」の間の関係は、主に後者の名詞の性質に起因していると考えられる。「値段」とは「ある商品の値段」であり、「値段」には「何という商品の値段であるか」という情報が必要となる。同様に「屋根」には、「何という建物の屋根であるか」という情報が必要となる。このように多くの名詞にはその名詞にとって必須的な要素が存在しており、名詞における名詞とその必須要素との関係は、用言における用言とその必須格との関係に相当すると考えられる。そこで本稿では、その名詞にとって必須的な名詞の働きを名詞の必須格と呼ぶことにする。名詞の必須格にあたる語が何であるかを解析することは、文章理解を行うために重要である。このような解析を行うためには、その名詞がどのような必須格をとるのか、各必須格にはどのような用例があるのかという知識が必要となる。しかし、それらの情報を記述した名詞格フレーム辞書は今のところ存在せず、また、数万語あるいは数十万語という規模が必要となることから人手で作成することはほとんど不可能である。動詞・形容詞など用言の格フレーム辞書については、自動構築する手法がすでに提案されている。これらの手法ではコーパス中に表層的に明示された格情報とその用例を用いて格フレームを自動構築している。名詞でこれらの手法を応用する場合、ノ格として対象の名詞に係る表現の用例を用いることが考えられる。しかし、用言の場合はガ格やヲ格といった格の種類によって対象の語との関係がある程度制限されるのに対し、名詞の場合、ノ格により2つの名詞が関係を持つことが明示されていても、それらの持つ関係は様々である。このため、名詞格フレーム辞書を構築する場合には名詞句の関係の解析を行うことが必要となる。英文における間接照応に関連した研究としては、人手で作成したルールを使用したものや、WordNetのような人手で作成した辞書的知識を用いたものがある。Poesioらは''BofA''という名詞句から辞書的知識を獲得する手法を提案しているが、対象としているのは(2)の例における「小屋」と「屋根」のような全体-部分関係のみであり、(1)における「チケット」と「値段」の関係は解析できない。また、日本語における間接照応解析の研究としては、村田らが名詞句「ＡのＢ」を用いた照応解析手法を提案している。しかし、基本的に全ての「ＡのＢ」の用例を名詞格フレーム辞書として使用しており、名詞句「ＡのＢ」の解析を高精度に行うことにより間接照応解析の精度が上がる可能性に言及している。そこで本稿では、コーパスから名詞句「ＡのＢ」を収集し、名詞句の意味解析を国語辞典の定義文を利用した手法を用いて行い、その結果から名詞格フレーム辞書を自動構築する手法を提案する。また、自動構築した名詞格フレーム辞書の有用性を調べるため、自動構築した名詞格フレームに基づいた名詞句の関係解析システムを構築し、評価を行う。</section>
  <section title="名詞句「ＡのＢ」の意味解析">名詞句「ＡのＢ」における表層的に同じ接続助詞「の」で結ばれる二つの名詞は、所有、目的、道具などの様々な意味的関係を持ち得る。黒橋らは国語辞典に出現する必須的な要素に注目し、さらに一部の語についてはシソーラスを用いることで、「ＡのＢ」の意味解析が高精度に行えることを示した。以下ではその手法を簡単に示す。</section>
  <subsection title="国語辞典を用いた名詞句意味解析">国語辞典の定義文には、その語に必須的な要素が含まれていることが多い。例えば、『例解小学国語辞典』における「値段」の定義文は次のようになっており、「品物」という必須要素が含まれている。【値段】品物を売り買いするときの金額。このような定義文に含まれる必須要素との対応付けを行うことにより、例えば「チケットの値段」という名詞句は「チケットを売り買いするときの金額」という意味であると解析できる。【コピー】◯1書類など、もとのものと同じものを写しとること◯2広告の文案。また、「コピー」のように多義性のある名詞の場合、「資料のコピー」という名詞句では「資料」と定義文中の「書類」を、「ＣＭのコピー」という名詞句では「ＣＭ」と定義文中の「広告」を対応付けることにより多義性を解消することが可能となる。解析手順を以下に示す。Ｂの定義文から、Ａと対応付ける候補語としてＢの上位語以外の名詞	Ｗをとりだす。基本的に定義文の末尾の語を上位語として扱う。シソーラスを用いてＷとＡとの類似度を計算し、その値をＷとＡとの	対応付けのスコアとする。以上の処理により最大のスコアをとるＷにＡを関連付け、そのスコア	を国語辞典を用いた意味解析のスコアとする。シソーラスとしては日本語語彙大系を用いる。日本語語彙大系では約30万語を約3,000種類の意味属性に分類している。以下では、意味属性を《...》で表記する。2語の類似度はシソーラスの木構造での2語の近さから算出する、ＸとＹの類似度を計算する場合、木構造におけるＸの深さd_X、Ｙの深さd_Y、ＸとＹの共通の親の深さd_Sを用いて、(d_S2)/(d_X+d_Y)を類似度として用いる。例えばＸとＹが同じ位置にある場合、類似度は最大値1となる。ただし、「ことがら」、「物ごと」、「何か」などの表現は例外的に扱い、Ａの意味属性が《人》、《時間》である場合は類似度0、それ以外の場合ば類似度を0.8としている。</subsection>
  <subsection title="意味属性パターンを用いた名詞句意味解析">国語辞典中に適当な定義文のない語や、国語辞典に載っていない語が存在する。例えば、『例解小学国語辞典』における「姉」の定義文は次のようになっており、この定義文だけを用いて「彼の姉」における「彼」と「姉」の関係を解析するのは困難である。【姉】年上の、女のきょうだい。このような語に対しても高精度な解析を行えるようにするため、国語辞典を用いた解析に加えて、意味属性パターンに関するルールを設定し、ルールに基づいた意味解析を行う。意味解析の結果として与える関係として、&lt;必須格(親族)&gt;、&lt;必須格(対人)&gt;、&lt;必須格(位置)&gt;、&lt;必須格(属性)&gt;、&lt;所属&gt;、&lt;所有&gt;、&lt;主体&gt;、&lt;場所&gt;、&lt;時間&gt;、&lt;修飾&gt;を設定する。このようなルールの例を表に示す。このルールに基づいた解析によって、例えば「私の姉」には&lt;必須格（親族）&gt;、「公式の会談」には&lt;修飾&gt;の関係を与えることができる。</subsection>
  <subsection title="意味解析の統合">多くの場合、国語辞典を用いた解析も意味属性パターンを用いた解析も解析結果を出力する。このため、国語辞典を用いた解析と意味属性パターンを用いた解析、両方の解析で解析結果が得られる場合がある。このような場合、&lt;必須格(親族)&gt;という関係が得られたものや、国語辞典を用いた解析で高いスコアが得られたものなど、より信頼性が高いと考えられる解析結果を使用する(基本的には、国語辞典を用いた解析のスコアが0.8を越えている場合は国語辞典を用いた解析の結果を、それ以外の場合は意味属性パターンを用いた解析の結果を使用している)。また、いずれの解析においても適当な解析結果が得られない場合は、名詞Ａと名詞Ｂの間に関係がないものと判断し、解析結果なしとする。</subsection>
  <section title="名詞格フレーム辞書の構築">本章では名詞格フレーム辞書を自動構築する方法について説明する。名詞格フレーム辞書とは、ある名詞がどのような必須格をとるのか、また各必須格の用例にはどのようなものがあるのかを記した計算機用の辞書のことであり、語義ごとに必要となる。このような辞書を作るために使用できる情報源としては、国語辞典の定義文とコーパス中に出現する名詞句「ＡのＢ」が考えられる。しかし、国語辞典の定義文中にはその語の必須要素が含まれていることが多いものの、国語辞典を使用するだけでは定義文中のどの名詞が必須要素であるか判断することは困難であり、また、全ての必須要素が定義文中に含まれているとも限らない。一方、名詞の必須格の多くは対象の名詞にノ格でかかることから名詞句「ＡのＢ」の用例を使用することが考えられるが、名詞句「ＡのＢ」を使用するだけでは、どのような要素が必須要素であるか判断することが困難であり、多義性に対応することもできない。そこで、本稿ではこれらの2つの情報源を統合的に使用することにより名詞格フレーム辞書の自動構築を行うことを考える。</section>
  <subsection title="名詞句「ＡのＢ」の収集・解析">コーパスから名詞Ｂにノ格で係る名詞Ａの用例を収集する。名詞Ｂの格フレームの用例となる名詞Ａを集めるのが目的である。したがって、「ＡのＢ」の形をしていても、「ＡのＢのＣ」や「ＡのＢＣ」のようにＡがＢに係っているのが明らかでないものは収集せず、「ＡのＢが」や「ＡのＢを」のようにＢがガ格やヲ格であるものなど、ＡがＢに係っている可能性が高いもののみ収集する。次に、収集された「ＡのＢ」に含まれる各Ｂについて集まったＡの用例を章で述べた方法で解析し(国語辞典として『例解小学国語辞典』を用いる)、解析結果ごとにまとめる。解析結果のまとめ方は次のとおりである。定義文中の語に関係付けられた用例は定義文中の語ごとにまとめる。	ただし、定義文中の並列語に集まった用例はひとつにまとめる。意味属性パターンを用いた解析で関係が得られたものはその関係でま	とめる。意味解析結果の得られなかったものは&lt;その他&gt;としてまとめ	る。以下ではこのようにまとめられたそれぞれを格スロットと呼ぶことにし、国語辞典の定義文に関連付けられた格スロットを``〔...〕''で、意味属性パターンに基づいて作成された格スロットを``&lt;...&gt;''、意味解析結果が得られなかったものを&lt;その他&gt;で表記する。Ｂが「ひさし」である場合、Ａの格スロットおよび用例は表のようになる(表中の格スロットに続く数字はその格スロットに分類される用例の出現回数の合計、用例に続く数字はその用例の出現回数を表している)。</subsection>
  <subsection title="格スロットのクラスタリング">同じ必須要素を表す格スロットが重複して作成される場合がある。例えば表の「ひさし」の場合、〔家〕と〔窓〕、&lt;場所&gt;はほぼ同じ内容を表している。このような格スロットをまとめるため、類似度が0.5以上である格スロットを統合する。格スロットの類似度は各用例間の類似度の上位1/4の値の平均値として計算する。ただし、異なる定義文に関係付けられた格スロット同士は統合の対象としない。また、統合する格スロットの中に定義文に関連付けられた格スロットが含まれている場合は、以降では統合された格スロットを定義文に関連付けられた格スロットとして扱う。「ひさし」の場合、まず〔家〕と〔窓〕の類似度が0.80と計算されるので、これらの格スロットは統合され〔家・窓〕となる。次に、〔家・窓〕と&lt;場所&gt;の類似度も0.67と計算されるので、これらの格スロットも統合される。〔ぼうし〕と〔家・窓〕の類似度も0.58と計算されるが、これらは異なる定義文に関連付けられていることから統合されない。</subsection>
  <subsection title="格スロットの選択">用例の解析結果をまとめた格スロットには必須的でない要素も含まれている。このため、どの格スロットが必須的か判断し、格フレーム辞書に含める格スロットを絞りこむことが必要となる。必須的な格スロットであればその用例も多いと考えられる。また、定義文中に含まれる語に関連付けれられた格スロットなどは必須要素である可能性が高く、意味属性パターンを用いた解析で&lt;修飾&gt;と解析された格スロットは必須要素にまずならないなど、格スロットの種類によって必須要素である可能性が異なると考えられる。そこで、格スロットの種類ごとに必須格とみなす閾値を設定し、閾値を満足した格スロットのみを残す。閾値は50個の名詞の用例の収集結果を参考に設定した。設定した閾値を表に示す。「ひさし」の場合、「ひさし」の出現回数は292回であるので、閾値を満足する格スロットは用例の出現回数が19回の〔家・窓〕と用例の出現回数が13回の〔ぼうし〕の2つだけであり、これら2つの格スロットのみが残される。</subsection>
  <subsection title="格フレームの構築">格フレームとは、ある語のとり得る格の制約を記述したものであり語義ごとに必要となる。このため、同一の語義に対する格スロットはひとつの格フレームの異なる格スロットとして扱い、異なる語義に対応する格スロットは別々の格フレームとして扱う。ここで問題となるのは、どの格スロットがどの語義に対応していると考えるかである。定義文に関連付けられた格スロットは語義との対応関係が明らかなので、意味属性パターンを用いた解析で得られた格スロットと&lt;その他&gt;としてまとめられた格スロットをどう扱うかが問題となる。まず、意味属性パターンを用いた解析で&lt;必須格&gt;としてまとめられた格スロットについて考える。このような格スロットは国語辞典適切な定義文がないために構築されたものと考えられることから、定義文に関連付けられた格スロットとは異なる語義に対応していると考える。また、&lt;その他&gt;としてまとめられた格スロットについても、&lt;その他&gt;としてまとめられた格スロットが残っている場合はその出現頻度は10%以上と高頻度であることから(表参照)、&lt;必須格&gt;としてまとめられた格スロットと同様に、定義文に関連付けられた格スロットとは異なる語義に対応していると考える。一方、意味属性パターンを用いた解析結果によって&lt;所有&gt;、&lt;場所&gt;、&lt;所属&gt;、&lt;主体&gt;としてまとめられた格スロットに対しては、これらの格スロットが残るのはこれらの要素が国語辞典の定義文中にあまり記述されない要素であるためと捉え、他の必須要素とも同時に必要とされる要素、すなわち、他の格スロットと同じ語義に関連付けられる格スロットであると考える。このような考えに基づく格フレームの構築アルゴリズムを以下に示す。定義文に関連付けられた格スロットがある場合は定義文ごとに1つの格	フレームを構築する。意味属性パターンを用いた解析によって&lt;必須格&gt;としてまと	められた格スロットおよび&lt;その他&gt;としてまとめられた格スロットが	統合されず残っている場合は、それぞれに対して新たな格フレームを	構築する。意味属性パターンを用いた解析結果によって&lt;所有&gt;や&lt;場所&gt;、	&lt;所属&gt;、&lt;主体&gt;としてまとめられた格スロットが残っている場合は、	既に存在している格フレームに付け加える。ただし他の格スロットが	存在しない場合は新しい格フレームを作成する。この方法で自動構築された名詞格フレームの例を表に示す。「ひさし」の場合、〔家・窓〕と〔ぼうし〕の2つの格スロットは異なる定義文に関連付けられた格スロットがあるので各定義文ごとに異なる格フレームが構築される。一方「表情」の場合は、同一の定義文に関連付けられた複数の格スロットであるのでこれらの格スロットは同一の格フレームの別の格スロットとして扱われる。「引き出し」の場合、定義文に関連付けられた格スロットの他に、&lt;その他&gt;としてまとめられた格スロットが存在しているので、これらは異なる語義に対する格スロットであると判断され2つの格フレームが構築される。「コーチ」の場合は定義文に関連付けられた格スロットの他に存在するのが&lt;所属&gt;という格スロットであるので多義性はないと判断され1つの格フレームにまとめられる。</subsection>
  <section title="名詞句の関係解析">自動構築した名詞格フレーム辞書の有用性を調べるために、構築した名詞格フレーム辞書に基づく名詞句の関係解析システムを構築した。名詞句の関係解析とは解析対象の名詞が間接的に照応している先行詞を特定する処理である。本稿ではあくまで名詞格フレームの有用性を調べるのが目的であるので、構文解析の結果得られる係り受けの情報以外の情報は使用していない。解析は入力文の前から順に用言の省略解析と並行して行う。まず、JUMAN、KNPを用いて入力文を形態素・構文解析する。続いて、入力文中に含まれる名詞について格フレームが存在しているかを調べ、格フレームが存在している名詞に対しては格スロットの用例と先行詞候補との類似度をそれぞれ計算する。閾値α(現在は0.95)以上となる組合わせがあった場合は、先行詞候補を格スロットに対応付ける。格スロットが複数ある場合は、最も類似している格スロットに対応付け、残った格スロットに対して、さらに先行詞候補を調べていく。ここで、先行詞候補とは対象の文および2文前までに含まれる名詞のことである。先行詞候補は解析対象の名詞に直接係っているものから調べられていき、閾値を越える組合わせが見つからない場合は、同一文中、一文前といった順で徐々に解析対象の名詞との構造的距離の遠いものも調べていく。例として、次のような文の解析を考える。()example金券ショップではチケットが何倍もの値段で売られていた。形態素・構文解析に続いて「金券」の解析が行われ、「金券」に対する格フレームがないことから「金券」の必須要素はないと判断される。「ショップ」については、直接係っている「金券」が閾値αを満足するので格スロット〔商品〕に「金券」が対応付けられる。次に、「チケット」の解析が行われる。直接係っている名詞がないことから、先行詞の侯補となる「値段」、「ショップ」、「金券」に対して格スロットに含まれる用例との類似度が計算される。しかし、閾値αを満足するものがないため必須要素はないと判断される。最後に、「値段」の解析が行われる。「値段」には「何倍」が直接係っているが閾値αを満足しないことから他の要素から先行詞が探される。この場合、まず「チケット」と格スロット〔品物〕の用例との類似度が計算され。用例中に「チケット」があることから閾値αを満足するので格スロット〔品物〕にチケットが対応付けられる(図参照)。</section>
  <section title="実験と考察"/>
  <subsection title="自動構築された辞書の評価">毎日新聞12年分および日経新聞13年分の約2,500万文を用いて名詞格フレーム辞書の自動構築を行った。約1,000万個の「ＡのＢ」から、約17,000語の名詞について格フレームが構築された。1語あたりの格フレーム数の平均は1.06個、1つの格フレームに含まれる格スロット数の平均は1.09個であった。まず、自動構築された格フレーム辞書の評価を行うため、コーパス中に1万回以上出現した普通名詞から無作為に抽出した100個の名詞について正しいと考えられる格フレームを人手で与えた。65個の名詞に対して68個の格フレームを与え、35個の名詞については必須要素がないと判断した。続いて、人手で与えた格フレームと自動構築された格フレーム辞書を比較することにより自動構築された辞書の評価を行った。その結果を表に示す。必須格スロットが完全に一致しているものを正しい格フレームとして評価している。70個の格フレームが自動構築され、そのうち58個の格フレームが正しいと判断できた。ここで、必要な格スロットが構築されないものの中には、格スロットの用例を収集する際に「ＡのＢ」の形をした用例しか集めていないことが原因と考えられるものが存在した。例えば「メーカー」の場合、&lt;製品&gt;にあたるものが必須的要素であると考えられる。()exampleパソコンメーカー各社はそろってサーバの開発に力を入れている。ところが、この例のように「&lt;製品&gt;メーカー」の形の用例は多いものの、「&lt;製品&gt;のメーカー」の用例は少ないため、&lt;製品&gt;に対応する格スロットは構築されなかった。実際にメーカーに対して収集された&lt;製品&gt;のメーカー」、および「&lt;製品&gt;メーカー」の用例の出現回数は表のようになった。この表からも判るように、この問題は名詞格フレーム辞書を構築する際に集める用例として複合名詞「ＡＢ」など「ＡのＢ」以外の用例も用いることにより改善できると考えられる。誤った格フレームが構築されているものの中には、定義文中の適切でない語に関連付けられ表の定義文に関連付けられた格スロット用の緩い閾値が適用されてしまった結果、必須要素とみなされたものが存在した。例えば表に示すように、自動構築した格フレーム辞書では「島」の必須要素として格スロット〔まわり〕が構築されているが、これは以下に示すような「島」の定義文中の重要でない要素、「まわり」に用例を関連付けてしまったために構築されたものである。【島】まわりを水で囲まれた、小さい陸地。この問題の解決策としては、定義文中の名詞であっても出現位置によっては用例との関連付けを行わないことが考えられるが、定義文中のどの位置と重要性の関係を一般化するのは容易ではない。他にも、定義文中の適切でない語に関連付けられてしまうものとして「クラブ」があった。【クラブ】◯1同じ目的を持った人たちの集まり。◯2ゴルフの球を打つ道具。「サッカーのクラブ」という名詞句中の「クラブ」は、本来は「同じ目的を持った人たちの集まり」という意味であり、この定義文に関連付けられなければならないのに、「ゴルフ」という名詞が含まれている「ゴルフの球を打つ道具」という定義文に関連付けられてしまっている(表)。このことは格フレームを用いて「クラブ」の必須要素を解析する際にはあまり問題とならないが、格フレームを用いて多義性の解消を行う際には問題となる。このような定義文中の適切でない語への関連付け防止するためには、定義文中での働きが例示である場合以外は定義文中に出現する語そのもの、またはその下位語としか関連付けないようにすることなどが考えられる。しかし単純に適用しただけでは、正しい関連付けが行われなくなるものが出るなどの問題が生じてしまう。	</subsection>
  <subsection title="関係解析実験">新聞10記事を用いて名詞の関係解析の実験を行い、解析システムの出力結果と人手で付けられた正解付きコーパスを比較することにより解析システムの評価を行った。実験に用いたコーパスは無作為に選ばれた10記事で、217個の名詞が含まれていた。そのうち正解付きコーパスにおいて必須要素があると判断されている名詞は106個で、2つの先行詞を持つ名詞が2つあったため先行詞の総数は108個であった。このうち解析対象の名詞に直接係っている先行詞が59個、解析対象の名詞と直接係り受け関係にない先行詞が49個であった。また、108個の先行詞のうち、自動構築した格フレームに対応した格スロットが存在したのは91個あり、したがって、自動構築した格フレーム辞書に基づく関係解析システムの再現率の上限は84.3%(91/108)である。10記事に対する関係解析の結果を表に示す。表中の「係り受けあり」とは先行詞が解析対象の名詞に直接係っているもの、「係り受けなし」とは先行詞と解析対象の名詞が係り受け関係にないもののことである。係り受けがある場合の解析の方が容易であるにもかかわらず、係り受けありの場合の再現率があまり良くないのは、解析に必要な格フレームが構築されていないのが主な原因である。直接係り受け関係にある先行詞の多くは解析対象の名詞と複合名詞を形成しており、また、複合名詞の形を多くとる名詞は「メーカー」のように用例が収集されにくいため、このような名詞の場合、対応する格フレームは構築されていないことが多い。直接係り受けが無い場合の主な誤り原因を以下に示す。必須要素の文脈依存性解析システムの誤った出力には、文脈によって必須となる情報が異なることに起因するものがある。例えば「株式」という名詞に対しては、どの「会社」のものかという情報が必須となる場合があるため、「株式」という名詞には〔会社〕を格スロットとする格フレームが構築される(表参照)。()example株式相場の押し上げ要因となる。しかし「株式」の使われ方にはこの例のように、「ある会社の株式」ではなく一般的な「株式」を指し、格フレームに記されている要素が必要とならないものがある。構築した関係解析システムでは、ある名詞が一般的な意味で使われているかなどを考慮しないため、このような場合でも〔会社〕にあたるものを探してしまう。この問題は、解析対象の名詞が一般的なものを意味しているのかどうかの判断を行うことによって改善できると考えられるが、実際に一般性の判断を行うのは容易でない。同じ意味属性をもつ名詞の存在必須要素の取り違えには、同じ意味属性を持つ名詞の存在に起因するものがある。このような文章があると、2文目に出現する「大統領」という名詞には&lt;国&gt;という要素が必須であることが自動構築された格フレーム辞書からわかるので、システムは&lt;国&gt;にあたるものを探す。ところが「米の大統領」と解析すべきであるのに、もっとも近くにある&lt;国&gt;は「ロシア」であるため、「ロシアの大統領」であると解析してしまう。この問題を解決する方法としては、1文目に出現する「ブッシュ米政権」という情報を用いることや、社会・文化に対する知識をシステムに持たせることなどが考えられる。現在は、閾値を満足する先行詞候補のうち、構文的に最も近くに存在するものを先行詞とみなしているが、一定の範囲の中で最も評価の高い先行詞候補を先行詞とする方法も考えられ、どのような方法が良いかは今後調査する予定である。</subsection>
  <section title="おわりに">本稿では、国語辞典を用いた名詞句「ＡのＢ」の意味解析を行うことにより、コーパス中の名詞句「ＡのＢ」の用例から名詞格フレーム辞書を自動構築する手法を提案した。名詞格フレーム辞書を自動構築した結果、約17,000個の名詞について格フレームが構築された。人手で正しいと思われる格フレーム辞書を作成し比較を行ったところ適合率は82.9%、再現率は85.3%であり、自動構築した名詞格フレーム辞書を用いた関係解析の結果からもある程度実用的な名詞格フレーム辞書を構築できていることが確認できた。今後、名詞格フレーム辞書に含める必須要素を集める際に複合名詞ＡＢなどの用例も集めることによりカバレージのさらに大きい名詞格フレーム辞書を作成していき、また、自動構築した格フレーム辞書を用いた名詞句の関係解析システムに関しても、より高精度な解析を行えるシステムを作成していく予定である。</section>
</root>
