<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>ゲーム理論による中心化理論の解体と実言語データに基づく検証</title>
  <author>=0pt白松俊=0pt宮田高志=0pt奥乃博=0pt橋田浩一</author>
  <jabstract>中心化理論(centeringtheory)は，注意の中心，照応，結束性の間の相互作用を説明する談話構造の理論である．しかし，照応現象の背後にあるはずの基本原理を明らかにするものではない．また，中心化理論で重要な役割を担う顕現性(salience)が，客観的に計量可能な尺度として定式化されていないという問題もある．一方，Hasidaらhasida1995,hasida1996</jabstract>
  <jkeywords>中心化理論,ゲーム理論,顕現性,照応</jkeywords>
  <section title="はじめに">照応現象に関する理論のうち，最も広く論じられているのは中心化理論(centeringtheory)である．中心化理論は，注意の中心，照応，結束性の間の相互作用を説明している．しかし，照応現象等の背後にある基本原理を明らかにするものではない．もし中心化理論の背後に何らかの基本原理が存在するならば，それは談話における発話者と受話者の行動決定を説明する原理であろう．その基本原理は，客観的に計量可能な尺度に基づいて述べられるべきである．しかし，中心化理論において重要な役割を担っている顕現性(salience)という概念は，客観的に計量可能な尺度として定式化されていない．顕現性とは，人間の注意状態に関連する何らかの尺度であるが，従来研究ではCfランキングというヒューリスティクスで近似される．本稿では，参照確率という計量可能な尺度として顕現性を定式化し，その計測手法を示す．一方，中心化理論の背後にある基本原理の説明として，Hasidaらhasida1995,hasida1996が提唱する意味ゲーム(meaninggame)がある．意味ゲームとは，ゲーム理論に基づいて意図的なコミュニケーションを説明するモデルであり，発話者と受話者をプレイヤーとする2人ゲームである．Hasidaらは，顕現性を上記のように参照確率とみなし，照応詞の単純さをプレイヤーの利得の一部とみなすと，この意味ゲームモデルから中心化理論が導けることを示した．彼らはコミュニケーションの一例として特に照応を取り上げて，照応現象の説明はゲーム理論に帰着できると主張している．しかし，この主張の根拠は特定の事例に関する思考実験であり，実言語データに基づいて検証されていない．本稿では日本語の新聞記事コーパスを用いて照応の意味ゲームモデルを検証し，この主張が正しいことを示す．</section>
  <section title="中心化理論の概略と問題点">以下では，中心化理論の概略を述べ，基本原理の欠如という問題点と顕現性に関する問題点を指摘する．</section>
  <subsection title="理論の概要">中心化理論では，談話を発話(utterance)の列[U_1,U_2,,U_n]として扱う．各発話において注意が向けられている実体のことを中心(center)と言い，発話ごとに中心が更新される．また，中心の決定の際に用いられる尺度である顕現性(salience)は，ある文脈で具現化(realize)された実体の「目立ち具合」を表す．中心には以下のような種類がある．Cb(U_i):U_iの後向き中心(backward-lookingcenter)．先行文脈で具現化され，U_iでも引き続き具現化されている実体．そのような実体が複数ある場合は，U_i-1において最も顕現性が高かった実体．Cf(U_i):U_iの前向き中心(forward-lookingcenters)．U_iで具現化された実体を顕現性の順にソートしたリスト．Cp(U_i):U_iの優先中心(preferedcenter)．Cf(U_i)の要素のうち最も顕現性の高い実体．中心化理論は以下の2つのルールから構成される．Cf(U_i-1)の要素の幾つかがU_iにおいて代名詞によって具現化されているならば，そのうちの一つがCb(U_i)である．中心の遷移には下記の4種類があり，その選好の順序は&gt;Retain&gt;Smooth-Shift&gt;Rough-Shiftである．breakboxルール1は，同一発話内に代名詞と非代名詞がある場合，代名詞の方がCbを指しやすいという選好である．ルール2は，結束性(cohesion)，すなわち発話間の語彙的つながりの強さに関するルールである．発話U_i-1からU_iへの中心遷移の仕方を4種類に分け，それらを結束性が高い順に並べた選好である．</subsection>
  <subsection title="問題点">中心化理論の第1の問題点として，上記の2つのルールは，中心，照応，結束性の相互作用について述べているものの，そのような現象の根底にある基本原理を説明してはいない．また，第2の問題点として，中心化理論において本質的な役割を担う顕現性が客観的に計量可能な尺度として定式化されていない．すなわち，中心化理論の先行研究において顕現性の意味を明確に定義した研究は無く，顕現性は注意状態に関係する何らかの尺度として，Cfランキングと呼ばれるヒューリスティックな順序によって近似されてきた．しかし，そもそも顕現性の定義に上記のような不備があるので，Cfランキングの妥当性を経験的に検証することは不可能である．基本的にCfランキングは文法機能のみによって決まり，その順序は下記のように言語によって異なる．1234=5678=&gt;英語のCfランキング:&gt;&gt;主語&gt;直接目的語&gt;間接目的語&gt;補語&gt;付属語&gt;日本語のCfランキング:&gt;&gt;主題(文法orゼロ)&gt;視点&gt;主語&gt;間接目的語&gt;直接目的語&gt;その他tabbingしかし，文法機能以外の要因も顕現性の決定に関わっているとする研究もある．また，文法機能の順序によって決定できるのは同じ発話内で参照されている実体の順序のみであるが，先行詞の候補が異なる発話に分散していることも多いので，異なる発話間の実体も順序付けする必要がある．顕現性の問題点を以下にまとめる．客観的に計量可能な尺度として定義されていないので，Cfランキング等の妥当性の経験的検証が不可能である．顕現性に影響する要因は文法役割以外にもあるが，Cfランキングはそれを捉えていない．Cfランキングでは直前の発話で参照された実体しか扱えない．問題点Bに関して，Strubeらstrube1999は聞き手にとっての情報の新しさという要因を導入してCfランキングを拡張した機能的中心化理論(FunctionalCentering)を提案した．問題点Cに関して，Nariyamanariyama2001は，先行文脈中の名詞句から成るSRL(SalientReferentList)を発話単位毎に更新する手法を提案した．しかし，そもそも問題点Aを解決しなければこれらの試みの妥当性を論ずることも困難である．</subsection>
  <section title="顕現性の定式化と計測">節で述べたように，中心化理論では顕現性はCfランキングと呼ばれるヒューリスティクスによって近似されるが，そもそも顕現性が客観的に計測できる尺度として定式化されていないため，Cfランキングの妥当性を経験的に検証することは不可能である．これは，理論としての不備である．本節では，顕現性を参照確率(referenceprobability)という計測可能な尺度として定式化することを提案する．参照確率とは，実体が次の発話で参照(具現化)される確率である．これにより，節で述べた問題点が解消される．</section>
  <subsection title="計測方法">以下に顕現性の定式化と計測方法を示す．[l]顕現性の定式化発話列[U_1,U_2,,U_i]のどこかで実体eが参照されているとき，発話U_iにおける実体eの顕現性とは，eがU_i+1で参照される確率(参照確率)である．発話列U_1,U_2,,U_iのどこかで実体eを参照している表現wがある．特徴量ベクトルfeature(w,U_i)を抽出する．充分に大きな言語コーパスにおいて，feature(w,U_i)と等しい特徴量ベクトルを持つ事例(w_x,U_j)を全て抽出する．そのうち，w_xが指し示す実体がU_j+1においても参照されている事例の相対出現頻度を計測する．この相対出現頻度が，U_i+1におけるeの参照確率である．この参照確率を，U_iにおけるeの顕現性とする．itemboxここで，以下のような具体例において「太郎君」がU_i+1で参照される確率の計測方法を説明する．U_i-2:さきほど(_0ガ)太郎君を見かけたが、U_i-1:(_1ガ)眠そうだった。U_i-0:昨夜はとても暑かったし、U_i+1:breakbox事例の特徴量として，たとえば次の3素性のみを用いたとする．-dist:現発話と，先行文脈中で実体eを最近参照した表現の発話距離-gram:先行文脈中でeを最近参照した表現が係る助詞(≒文法役割)-chain:先行文脈中のeの共参照連鎖(coreferencechain)の長さこのとき，この事例の特徴量ベクトルは以下のようになる．feature(太郎君,U_i)=(dist=2,gram=ガ,chain=2)このとき，コーパス中でfeature(w,U_j)=feature(太郎君,U_i)となるような事例，つまりU_j-k:w_0U_j-h:U_j-1:wがU_j-0:%(w_xが参照する実体をU_j-1では参照していない)U_j+1:breakboxという表層的なパターンを持つ事例の出現頻度と，そのうちのU_jにおいてwが参照する実体が参照される相対出現頻度を計測しておいたとすると，この相対頻度が，U_iにおいて「太郎君」が参照される確率の近似値となる．ただし，実際のコーパスの事例数には限りがあり，特徴空間上の全てのベクトルについて充分な事例数があるわけではないので，任意の特徴量ベクトルを持つ事例の確率を外挿する必要がある．そのためには，コーパス中の事例集合を用いて回帰分析を行えばよい．回帰分析のアルゴリズムについては限定しない．ただし，複数の要因を統合して参照確率を外挿するためには複数の説明変数を扱う多重回帰が可能なアルゴリズムでなければならない．本稿では，以下の2つの回帰アルゴリズムによって参照確率の計測を行う．3素性による多重ロジスティック回帰8素性によるSVR(SupportVectorRegression)本稿で多重ロジスティック回帰に用いる3素性とSVRに用いる8素性を表に示す．多重ロジスティックで用いる説明変数を3素性に絞ったのは，モデルの表現能力に対して問題空間が疎になることを防ぐためである．</subsection>
  <section title="意味ゲーム">本節では意味ゲームの概要を説明し，意味ゲームから中心化理論のルール1,2に相当する選好を導出する．</section>
  <subsection title="意味ゲームの概要">Hasidaらhasida1995,hasida1996が提唱した意味ゲームは，意図的なコミュニケーション(非自然的意味の伝達)のゲーム理論的な定式化である．Hasidaらは，意図的・言語的コミュニケーションの一例として特に照応現象を論じた．意味ゲームでは，発話者による意図決定および受話者による解釈の組み合わせの，コミュニケーションの成功以外の要因による期待効用は以下の式で表される．_wがeを参照するPr(e)Ut(w)Pr(e)は実体eが参照される確率(参照確率)，Ut(w)はeを参照する表現wの効用である．ここでは簡単のため以下のように仮定する．コミュニケーションは確実に成功する．すなわち，発話者の意図した意味を受話者は必ず理解する．実体eの参照確率Pr(e)は，先行文脈を含む発話者・受話者の間での共有信念に基づいて定まり，それ自身共有信念に属する．したがって，発話者，受話者双方にとってPr(e)は等しい．参照表現wが単純なほど表層的処理(発話/筆記/聞き取り/読み取り)のコストが低く，発話者，受話者双方の利得Ut(w)が高い．表現が複雑であればコストが高く，Ut(w)が低い(ただし，Ut(w)の値は発話者と受話者において異なっていてもよい)．これらの仮定により，期待効用を最大化する解が発話者・受話者間で共通となる．副作用として，誤解が起こりやすいような発話はモデルの対象外となるが，文法的知識などの共有信念に基づいて理解可能な談話現象をモデル化できれば充分であり，理解不能な発話はそもそも扱う必要が無いと我々は考える．これら3つの仮定をおくことにより，プレイヤー間で共有された期待効用が最大になる解(発話意図と解釈の組み合わせ)がPareto最適解となる．</subsection>
  <subsection title="ルール1の導出">Hasidaらは，照応の意味ゲームから中心化理論のルール1を導いている．たとえば次のような意味的制約の影響が小さい談話においては，heがFredを指し，themanがMaxを指す場合が多い．談話(1)=U_1:FredscoldedMax.&gt;U_2:Hewasangrywiththeman.tabbingp_1:Fred(主語)の参照確率=&gt;p_2:Max(目的語)の参照確率u_1:he(代名詞)の効用&gt;&gt;u_2:theman(定名詞)の効用%(効用＝コストの低さ)tabbing談話(1)のU_2における後向き中心はFredなので，期待効用を最大化する解(代名詞heがFredを指し，非代名詞themanがMaxを指すような解)は，中心化理論のルール1の予測と合致している．つまり上記は，ゲーム理論からルール1が導けることの例証になっている．ここで，ルール1と意味ゲームの概念の対応関係を表に示す．上記のHasidaらによる例証は，一般の事例では図(b)の解よりも(a)の解の方が選ばれやすいことを表し，以下のように記述できる．選好1a:同一発話内に複数の参照表現があるとき，そのうち効用が高い参照表現が，参照確率の高い実体を参照しやすい．breakboxまた，この選好は一般には以下の選好と等価である．選好1b:参照表現の効用とその指示対象の参照確率の間には正の相関関係がある．breakboxこの意味ゲームから導かれた選好1bは1つの発話の中に参照表現が1つしかない場合にも及ぶので，中心化理論のルール1よりも強い予測を導く．</subsection>
  <subsection title="ルール2の導出">ルール2は，中心の遷移(transition)と結束性(cohesion)に関する選好である．中心遷移は2つの条件式の組み合わせによって4種類に分けられ，結束性に関する優先順位がつけられる．1つ目の条件式Cb(U_i)=Cb(U_i-1)は，後向き中心Cbが直前発話からそのまま受け継がれていることを表す．2つ目の条件式Cb(U_i)=Cp(U_i)は，CbがU_i中で参照されている実体のうちで最も顕現性が高いことを表すと現発話U_iの結束性に対応し，後者の条件式は現発話U_iと次の発話U_i+1の結束性の予測に対応すると考えられる．．われわれは，ルール1の場合と同じく，ルール2における順序も発話の期待効用の高さの順序として導かれると考える．1つ目の条件式が成り立つとき，Cbの参照確率が高くなると同時に，選好1bの予測からCbを参照する照応詞の効用も高くなると考えられ，したがって現在の発話の期待効用が増すからである。また，2つ目の条件式が成り立つときも，やはりCbの参照確率と効用が高くなり，期待効用が高くなると考えられるからである．さらに，RetainとSmooth-Shiftは共に一方の条件式のみが成り立つタイプであるが，1つ目の条件式が直前の発話から現在の発話への結束性を表す(したがって現在の発話の期待効用を直接高める)のに対し，2つ目の条件式は現在の発話から次の発話への結束性の予測に過ぎないので1つ目の条件式の方が2つ目の条件式よりも期待効用への影響が強く，したがってRetainの方がSmooth-Shiftよりも期待効用が大きくなると予想される．これらの予想が正しいならば，ルール2は意味ゲームに基づき以下のように一般化できると考えられる．選好2:期待効用の高い解(発話意図と解釈の組み合わせ)が選ばれやすい．この期待効用の高さが結束性の強さに対応する．breakbox本稿では，コーパス中の事例を中心遷移4タイプに分類し，各タイプの期待効用の平均の順序がルール2の順序と合致するという予想を検証する．</subsection>
  <section title="統計的検証">本節では，意味ゲームから導出した選好1a,選好1b,選好2を統計的に検証する．その際，統語構造や照応を表すGDAタグを人手で付与した毎日新聞の記事1356記事から成るコーパスを用いる．表にコーパスに含まれる事例数と，正例・負例の頻度分布を示す．正例は，先行文脈で参照された実体eが次の発話U_i+1でも参照されている事例，負例は，eがU_i+1では参照されていない事例である．表に参照表現の種類別の頻度分布を示す．ところで，文を発話単位と見なす手法では，複文における文内の照応を扱うことができない．Kameyamakameyama1998は時制節を発話単位とする拡張を提案した．本稿では時制節か非時制節かの区別は行わず，1つの述語が統率する述語節を発話単位と見なして統計的検証を行った．また，Hasidaらは参照表現の効用について，参照表現が単純なほど発話者・受話者の表層的処理のコストが低く，効用が高いと仮定した．将来的には参照表現のコストの低さを計量可能な尺度として定式化する必要があるが，現段階では中心化理論と同様に代名詞と非代名詞の区別だけを考慮する．代名詞の方が非代名詞よりもコストが低いので，代名詞の効用が非代名詞の効用よりも高いと仮定する．具体的な値の設定においては，代名詞と非代名詞という2タイプのみを仮定しているので2タイプの効用の値の大小だけが問題であり，少なくとも選好1a,1bの検証は絶対値や比の設定に影響を受けない．本稿では，代名詞(ゼロ代名詞含む)の効用の値を2,非代名詞の効用の値を1と仮定して期待効用を計算し，検証を行う．</section>
  <subsection title="回帰分析による参照確率の計測">ここでは，回帰分析による参照確率の計測方法として，多重ロジスティック回帰を用いる方法と，SVRを用いる方法について述べる．回帰分析に用いる説明変数には，助詞(文法役割)を表すパラメタgramが含まれる．コーパス中の1356記事における出現頻度上位9助詞について，事例数を数えることで参照確率を計測した結果を表に示す．以下に述べる多重ロジスティック回帰とSVRでは，パラメタgramの値として表の値を用いる．</subsection>
  <subsubsection title="多重ロジスティック回帰">多重ロジスティックモデルは，ある事象が発生する確率をPとしたとき，その対数オッズlog(P1-P)が説明変数の線形結合式で表せるという仮定に基づいた回帰モデルである．節の表で示した3素性(dist,gram,chain)を説明変数とする多重ロジスティック回帰式は以下のようになる．P&amp;=&amp;(1+exp(-))^-1&amp;=&amp;(1+exp(-(b_0+b_1dist+b_2gram+b_3chain)))^-1eqnarray*ただし，全1,073,781事例を使って多重ロジスティック回帰をするには膨大な時間がかかるため，本稿では12,000事例ずつサンプリングして5回の多重ロジスティック回帰を行った．多重ロジスティック回帰には統計ソフトウェアRを用いた．表は，その結果得られた5つのモデルのパラメータである．これら5つのモデルによって求まる確率の平均15_k=1^5(1+exp(-(b_k,0+b_k,1dist+b_k,2gram+b_k,3chain)))^-1を参照確率とした．</subsubsection>
  <subsubsection title="SVR">節の表で示した8素性を用い，参照確率の計測を行うためのSVRモデルを作成した．多重ロジスティック回帰の入力は0または1の値から成る事例集合であったが，SVRによって確率を外挿するためには入力を平滑化しておく必要がある．本稿では全事例から無作為に60,000事例を抽出し，k=100のk-NN法によって平滑化したのち，TinySVMを用いて2次多項式カーネルによるSVRを行った．</subsubsection>
  <subsection title="意味ゲームから導かれる選好1a, 選好1bの検証">まず，節で述べた選好1aの検証として，コーパス中の同一発話中に出現する参照表現を2つずつ対にし，選好1aが成り立っているペアの比率を計測し，95%信頼区間を求める．また，選好1bの検証として，参照表現の効用と指示対象の参照確率の相関係数を計測し，95%信頼区間を求める．表は1発話内の参照表現数である．選好1aの検証のために同一発話内の参照表現を2つずつ対にしたところ，914組であった．その914組のうち，代名詞と非代名詞のペアは360組であり，それ以外は同種同士のペアであった．同種の参照表現のペアにおいては効用に差が無いので，代名詞と非代名詞の参照表現対360組中で選好1aが成立している比率を計測する．また，「効用と参照確率には正の相関がある」という選好1bの検証のため，全16728照応詞の効用とその指示対象の参照確率のPearson積率相関係数を求める．それらの結果を表に示す．多重ロジスティック回帰による参照確率を用いた場合は75.3%の事例で選好1aが満たされており，選好1bにあたる相関係数は+0.373であった．SVRによる参照確率を用いた場合も74.4%の事例で選好1aが満たされており，選好1bにあたる相関係数は+0.386であった．ペアのどちらかが一人称である場合に限定しても，それぞれ同程度の比率で選好1aが成り立っていた．また，選好1aの成立事例の母比率を二項分布と仮定した場合の95%信頼区間と，選好1bで予測する相関係数をt分布と仮定した場合の95%信頼区間を表に示す．これは，母集団における選好1a成立比率が7割以上である確率，および選好1bで予測する正の相関係数が0.343以上である確率が97.5%であることを表している．これにより，表の2つの回帰手法による参照確率の双方において，意味ゲームから導かれた選好1a,選好1bは有意であることが示せた．</subsection>
  <subsubsection title="中心化理論のルール1と意味ゲームから導かれた選好1bの適用範囲の比較">中心化理論のルール1が意味を持つのは，1つの発話が複数の参照表現を含む場合である．それに対して，意味ゲームから導かれる選好1bは指示対象の参照確率と参照表現の効用との正の相関関係を予測し，その適用範囲は1つの発話内に参照表現が1つしかない場合も含む．よって，選好1bの方がルール1よりも一般的である．さらに，表は，1つの発話内に1参照表現の事例に限っても正の相関があることを示している．すなわち，意味ゲームの予測は中心化理論が及ばない範囲においても成立する．</subsubsection>
  <subsubsection title="従来の日本語Cfランキングの妥当性">意味ゲームから導かれる選好1a,1bの予測能力の良さは，顕現性と効用との相関の高さに帰着できる．従来のCfランキングは文法機能のみに基づく顕現性の順序であるので，文法機能のみに基づいて相関を最大化するように設定した顕現性の順序と比較することで従来のCfランキングの妥当性を検討する．各助詞の出現を説明変数とし，効用(代名詞:2,非代名詞:1)を目的変数とする単回帰分析を行った．相関を最大化する顕現性としてこの回帰係数を用いることができる．表に示す単回帰分析の結果では，直接目的語(ヲ格)&gt;間接目的語(ニ格)という順序が観測される．しかし，Walkerらwalker1994による従来の日本語Cfランキングは，間接目的語&gt;直接目的語という順序を含む点において，誤りと考えられる．また表より，他の要因も統合した参照確率としての顕現性を用いたモデルの相関係数は，表の相関係数よりも更に高い．このモデルが前提としている文法役割に対応する参照確率(表)でも，やはり直接目的語(ヲ格)&gt;間接目的語(ニ格)という順序が観測された．この意味でも，従来の日本語Cfランキングの妥当性は低いと言えるだろうただし，直接目的語&gt;間接目的語という順序が本研究に用いたコーパスに特有である可能性も否定できない．他の種類のコーパスに関する調査は今後の課題である．</subsubsection>
  <subsection title="意味ゲームから導かれる選好2の検証">節で述べた，意味ゲームに基づく選好2の検証を行う．まず，表は，コーパスから計測した多重ロジスティック回帰による参照確率を顕現性と見なした場合の中心遷移の頻度分布を示している．比較のため，表にIidaiida1996による中心遷移分布データと，表に竹井らtakei2000による中心遷移分布データを示す．いずれのデータによる頻度分布も，ContinueとSmooth-Shiftへの偏りが顕著である．しかし，頻度分布の順序が選好順序と一致するとは必ずしも言えない．何故なら，各事例において4種類の遷移がすべて選択可能とは限らないためである．そこで，頻度分布ではなく，期待効用の値によってルール2の順序を検証する．すなわち，遷移の種類毎に期待効用の平均値を計測し，その順序がルール2の順序と合致するか否かを検証する．表は，遷移の種類毎の期待効用の平均と分散を表している．期待効用の平均値はContinue&gt;Retain&gt;Smooth-Shift&gt;Rough-Shiftとなっており，従来研究における選好順序と合致する結果となった．また，4種類の遷移の期待効用の平均値の多重比較を行った．表に，Rを用いてKruskal-Wallisの検定を行った結果を示す．これにより，4種類の遷移の期待効用の平均値には有意差があることを示した．表に，Rを用いてHolmの方法で調整したWilcoxonの順位和検定を多重実行した結果を示す．これにより，4種類の遷移の期待効用値の順序が有意であること，すなわちルール2の順序と合致するという結果が統計的に有意であることがわかる．</subsection>
  <section title="考察"/>
  <subsection title="参照確率としての顕現性の効果">参照確率によって顕現性を定式化することにより，節で述べた顕現性に関する問題点を以下のように解消した．客観的に計測可能になり，実言語データに基づく統計的検証ができるようになった．多重回帰が可能な回帰アルゴリズムを用いることにより，顕現性を決定する要因となる複数の素性(説明変数)の統合がヒューリスティックな手法よりも容易になった．直前の発話だけでなく，先行文脈全ての実体を扱えるようになった．</subsection>
  <subsection title="選好1aが成り立たない場合">本稿では，意味ゲームから導いた選好1a,選好1bをコーパスを用いて検証し，統計的に有意であることを示した．選好1aが成り立っていた事例は多重ロジスティック回帰で75.3%，SVRで74.4%であったが，ここでは選好1aが成り立たない事例について考察する．多重ロジスティック回帰で用いた3素性から成るモデルと，SVRで用いた8素性から成るモデルには，選択制限や常識的知識などの意味的な素性は含まれていない．選好1aが成り立っていなかった事例は，多重ロジスティック回帰で24.7%，SVRで25.6%であったが，これらの事例はモデルに含まれていない要素の作用によって選好が覆されていると考えられる．つまり，選択制限などの素性をモデルに取り込めば，より強い選好となることが予想される．以下に，選好1aが覆されていた具体例を示す．政府は二日、．．．政策の骨格を固めた。柱の一つでもあり、米国が強く求めている減税は、来年度以降も今年度に近い規模の所得・住民税減税を恒久的に実施する意向を(ガ)表明した。breakbox上記事例では，意味的な制約が含まれていない本稿のモデルによればPareto最適解は減税,減税政府であるが，実際の正解は意味的な制約によって覆されている．同事務所に十日、「国産米があったのでレジに持っていくと一万八千円と言われびっくりした。(_1ノ)売り場に表示もなかった」という主婦からの通報があり、十一日に同店を(_2ガ)調査。breakbox上記事例では，意味的な制約が含まれていない本稿のモデルによればPareto最適解は_2大阪のスーパー,同店食糧庁であるが，実際の正解は文脈的知識や常識などの意味的な制約によって覆されている．以上のように，選好1aが満たされていなかった事例においては，本稿で用いたモデルに含まれていない意味的・言語外的な制約が働いて選好が覆されていた．よって，語の意味的な近さや選択制限などの意味的な制約をモデルに追加することにより，選好1a,選好1bはより強い選好になるであろうと予想される．また，本稿では代名詞・非代名詞という区別に基づいて参照表現の効用を決定したが，顕現性の定義と同様に，参照表現の効用も客観的に計測可能な尺度として定義することが望ましい．これについては今後の課題とする．</subsection>
  <subsection title="選好2の検証の厳密性">本稿では選好2の検証として，実際のコーパスにおける4種類の遷移の期待効用の平均が中心化理論における選好順序と合致していることを示し，分散検定によってこの結果が統計的に有意であることを示した．本稿で示した全体の傾向における順序は，ルール2を意味ゲームに帰着できることを示唆している．ただし，この検証によって示したのは全体の傾向における順序であり，各事例における解候補間の順序ではないため，より厳密には各事例における解候補間で期待効用の順序が付けられることを示す必要がある．</subsection>
  <section title="おわりに">中心化理論は広く論じられている照応の理論であるが，照応現象の基本原理の解明には至っておらず，また理論において重要な役割を担う顕現性の意味が不明確だという問題点がある．本稿では，照応現象の背後にある基本原理はゲーム理論によって捉えることができるという観点に立ち，顕現性を参照確率として定式化することにより，意味ゲームから中心化理論のルール1,2に相当する選好を導出できることを説明し，この選好の妥当性を以下のように実言語データに基づいて検証した．まず，意味ゲームから導出したルール1,2に対応する選好をコーパスを用いて統計的に検証した．ルール1に対応する選好1bについては，指示対象の参照確率と参照表現の効用との正の相関を観測した．これに関連して、従来提案されてきた日本語のCfランキングは参照確率の順序と異なり，誤りであることがわかった．さらに，ルール1は1つの発話に複数の参照表現を含む場合にのみ意味を持つが，意味ゲームから導いた選好1bが予測する相関関係は1発話に1参照表現しか含まない場合においても成り立つことを示した．つまり，意味ゲームはルール1よりも強い予測を導く．ルール2に対応する選好2の検証としては，期待効用の順序がルール2の順序と合致することを観測した．以上より，意味ゲームは基本原理の明確さおよび予測能力の強さゆえに中心化理論よりも優れた作業仮説である．ゆえに，中心化理論のような領域に依存した理論は，照応現象に関しては不要と考えられる．</section>
</root>
