<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <author>SanduijavENKHBAYAR宇津呂武仁佐藤理史</author>
  <title>音韻論的・形態論的制約を用いたモンゴル語句生成・形態素解析</title>
  <jabstract>本論文では，現時点で利用可能なモンゴル語の言語資源，特に，名詞・動詞の語幹のリスト，および，名詞・動詞に接続する語尾のリストから，モンゴル語の名詞句・動詞句を生成する手法を提案する．具体的には，名詞・動詞の語幹に語尾が接続する際の音韻論的・形態論的制約を整備し，語幹・語尾の語形変化の規則を作成する．評価実験の結果において，100%近くの場合について，生成された名詞句・動詞句の中に正しい句候補が含まれるという性能を達成した．さらに，本論文では，この句生成に基づいて，モンゴル語の名詞句・動詞句の形態素解析を行なう手法を提案する．具体的には，まず，既存のモンゴル語辞書から名詞語幹および動詞語幹を人手で抽出する．次に，これらの語幹に対して，モンゴル語名詞句・動詞句生成規則を適用することにより，語幹・語尾の組から句を生成するための語形変化テーブルを作成する．そして，この語形変化テーブルを参照することにより，与えられた名詞句・動詞句を形態素解析して語幹・語尾に分離する．評価実験の結果においては，語形変化テーブルに登録されている句については，形態素解析の結果得られる語幹・語尾の組合せの候補の中に，正しい解析結果が必ず含まれることが確認できた．</jabstract>
  <jkeywords>モンゴル語自然言語処理，句生成，形態素解析</jkeywords>
  <section title="モンゴル語の母音字の接続制約">モンゴル語においては，名詞・動詞の語幹に語尾が接続する際に，名詞・動詞の語幹の末尾および語尾において語形変化・活用が起こる．本章では，この語尾の接続において，名詞・動詞に含まれる母音字と，語尾に含まれる母音字の間で，どのような接続制約が満たされる必要があるかについて述べる．なお，本章および次章で述べる内容は，に基づいており，日本語での用語等はに従っている．</section>
  <section title="はじめに">モンゴル語においては，自立語の語幹に対して格を表す語尾や動詞の活用を表す語尾・接続助詞等が結合したものが句を構成し，ヨーロッパ言語と同様に，空白で区切られた句の列により文を構成する．ここで，モンゴル語の形態素解析の問題について考えると，この問題は，モンゴル語文中の名詞句や動詞句が与えられて，それらの句を名詞あるいは動詞の語幹と語尾とに分解することであると言える．この処理を実現するためには，名詞あるいは動詞の語幹に語尾が接続する際の接続可能性や語変形の規則性を明らかにする必要がある．また，例えば，他の言語からモンゴル語への機械翻訳などにおいては，名詞あるいは動詞の語幹および語尾が与えられると，その語幹・語尾の組に対する語変形や活用の過程を規則化し，名詞句あるいは動詞句を生成する機構を確立する必要がある．ところが，現時点で利用可能なモンゴル語の言語資源としては，数千語程度の規模の単語について語幹情報が登録された電子辞書，および，ウェブ上で収集可能な新聞記事等の電子テキストが存在するにすぎない．また，モンゴル語に関して，名詞あるいは動詞の語幹と語尾の組から名詞句あるいは動詞句を生成するための言語知識や規則なども全く整備されていない．また，そのような句生成のための言語知識・規則を運用すれば，モンゴル語の句の形態素解析を行なうこともできるが，現時点では，モンゴル語文の形態素解析を実用的規模で行なうことも実現されていない．本論文では，現時点で利用可能なモンゴル語の言語資源，特に，名詞・動詞の語幹のリスト，および，名詞・動詞に接続する語尾のリストから，モンゴル語の名詞句・動詞句を生成する手法を提案する．具体的には，名詞・動詞の語幹に語尾が接続する際の音韻論的・形態論的制約を整備し，語幹・語尾の語形変化の規則を作成する．評価実験の結果において，名詞句の場合は98%程度，動詞句の場合は100%という性能で，生成された句の中に正しい句候補が含まれるという結果が得られた．さらに，本論文では，この句生成に基づいて，モンゴル語の名詞句・動詞句の形態素解析を行なう手法を提案する．具体的には，まず，既存のモンゴル語辞書から名詞語幹および動詞語幹を人手で抽出する．次に，これらの語幹に対して，モンゴル語名詞句・動詞句生成規則を適用することにより，語幹・語尾の組から句を生成するための語形変化テーブルを作成する．そして，この語形変化テーブルを参照することにより，与えられた名詞句・動詞句を形態素解析して語幹・語尾に分離する．評価実験の結果においては，語形変化テーブルに登録されている句については，形態素解析の結果得られる語幹・語尾の組合せの候補の中に，正しい解析結果が必ず含まれることが確認できた．以下，まず，~節においては，モンゴル語の文法の概要について述べる．~節においては，名詞・動詞の語幹に語尾が接続する際に，名詞・動詞に含まれる母音字と，語尾に含まれる母音字の間で満たされるべき接続制約について述べ，~節においては，名詞・動詞の語幹に語尾が接続する際の語形変化規則について述べる．~節においては，モンゴル語句生成の評価実験について，~節においては，モンゴル語形態素解析の評価実験について，それぞれ述べる．また，~節においては，関連研究について述べる．</section>
  <section title="モンゴル語の文法">現代モンゴル語で使われる文字はキリル文字である．モンゴル語では，自立語の語幹に対して格を表す語尾や動詞の活用を表す語尾・接続助詞等が結合したものが句を構成し，ヨーロッパ言語と同様に，空白で区切られた句の列により文を構成する．モンゴル語の語順は日本語と同じSOVで，動詞が文末に位置し，その他の句の語順は比較的自由である．通常，名詞の語幹には，数を表す語尾，格を表す語尾，再帰所属を表す語尾がこの順に接続する．名詞に接続する語尾の分類，および，各分類ごとの語尾の種類数を表に示す．通常，同一の分類に対応する語尾には数種類の可能性があり，一つの名詞に接続する語尾を決定する際には，その複数の可能性の中から，~節で述べる母音の接続制約，および，~節で述べる語幹・語尾の接続制約を満たす語尾が選ばれる．さらに，~節の語形変化規則により，語幹・語尾が語形変化する．名詞の語幹にこれらの語尾が接続した場合の語形変化の例を図に示す．同様に，動詞の語幹に接続する語尾は，命令・願望類，叙述類，完了・習慣等を表す類，順序関係を表す類，等に分類される．動詞の活用語尾の分類，および，各分類ごとの語尾の種類数を表に示す．動詞の場合も，同一の分類に対応する語尾には数種類の可能性があり，一つの動詞に接続する語尾を決定する際には，その複数の可能性の中から，~節で述べる母音の接続制約，および，~節で述べる語幹・語尾の接続制約を満たす語尾が選ばれる．そして，~節の語形変化規則により，語幹・語尾が語形変化する．動詞の語幹にこれらの語尾が接続して動詞が活用する例を図に示す．なお，名詞・動詞に関して，本論文の執筆段階において実装されていないものとして，派生語がある．派生語とは，名詞語幹あるいは動詞語幹に派生語語尾が接続して語形変化した結果の語であり，名詞語幹から構成される派生動詞，名詞語幹から構成される派生名詞，および，動詞語幹から構成される派生名詞がある．派生語語尾としては，数十種類のものがある．派生語の内部構造を解析するためには，派生語に対して語幹・語尾の語形変化規則を適用して形態素解析を行なう必要があるが，実用的には，既知の派生語を語幹として登録し，形態素解析を行なうという方式が妥当であると考えられる．また，句生成および形態素解析において，名詞と同様の扱いが可能なものとして形容詞がある．モンゴル語の形容詞には，名詞に接続する語尾のうち複数語尾を除く語尾がすべて接続可能であり，語幹・語尾の語形変化の規則についても，名詞句の語形変化で用いている規則がそのまま適用できる．</section>
  <subsection title="モンゴル語の母音字と子音字">table*table*モンゴル語で用いる文字は全35文字で，母音字13字，子音字20字，記号文字2字から構成される．長母音，二重母音を含めたモンゴル語の母音の一覧を表に，子音の一覧を表に，それぞれ示す．母音字のうち補助母音字1は，多音字であり子音+母音とみなされる．また，補助母音字1に基本母音を一つつけるという形でも使われる．補助母音字2は，単独で長母音として扱われる．補助母音字3は，単独で使われることはなく，他の母音とともに使われ二重母音を構成する．また，モンゴル語の母音は，男性・女性・中性の三つの性を持ち，その内訳は表となる．モンゴル語の単語の性は，強勢が置かれる母音の性によって決まる．</subsection>
  <subsection title="母音字の接続制約">動詞・名詞の語幹と語尾の接続の際に，双方の母音字の間で満たされるべき接続制約をまとめると，表となる．この表は，語幹の母音字，および，それに接続可能な語尾の母音の組の一覧となっている．なお，ここで接続可能な母音同士は，表で示した性が同一のものとなっている．ただし，この場合，中性母音は女性母音として扱う．また，表の母音字の接続制約に対する例外として，名詞・動詞の語幹の末尾の文字と語尾の先頭字の間においては，表に示す接続制約が満たされなければならない．ここで，表に示す接続制約は，名詞・動詞の語幹の末尾の文字が表左側の文字となる場合で，しかも，語尾の候補として，表右側の文字を先頭字として持つものが含まれる場合には，必ずその語尾が選ばれなければならない，と解釈される．そして，このときには，表の母音の接続制約は必ずも満たされる必要はない．</subsection>
  <subsection title="語幹・語尾接続制約">動詞・名詞の語幹の末尾と語尾の接続において満たされるべき接続制約をまとめると，表となる．この表は，語幹の末尾，および，それに接続可能な語尾の組の一覧となっている．table*</subsection>
  <subsection title="語幹・語尾の語形変化">語幹・語尾の接続における語形変化の規則は，以下の四種類である．母音字消失の規則(表)軟音符ьが母音字иに変化する際の規則(表)つなぎの母音字の挿入規則(表)母音以外のつなぎの文字の挿入規則(表)語幹・語尾の接続における語形変化の際に，語形変化後の語のアクセントが変化する場合がある．この場合，特に，アクセントが変化して，母音が発音されなくなることがあり，この発音されなくなった母音字が消失する．その際の規則性を記述したものが「母音字消失の規則」である．ただし，以下の場合には，必ずしも母音字が消失しなくてもよい．「母音を必ず伴う子音字」に伴っている母音が消失する場合н,гの直後の母音字ж,ч,ш以外の子音字の直後のи固有名詞の母音字形動詞予定形の母音字語幹・語尾の接続における語形変化の際に，軟音符ьが母音字иに変化することがある．その際の規則性を記述したものが「軟音符ьが母音字иに変化する際の規則」である．また，語幹・語尾の接続において子音が連続する場合は，つなぎの母音字を挿入する．その際の規則性を記述したものが「つなぎの母音字の挿入規則」である．その他の場合で，語幹・語尾の接続において，母音以外のつなぎの文字を挿入する場合もある．その際の規則性を記述したものが「母音以外のつなぎの文字の挿入規則」である．table*が母音字иに変化する際の規則table*table*table*</subsection>
  <section title="モンゴル語句生成"/>
  <subsection title="名詞・動詞の語幹リストの作成">見出し語数約7,500語の日本語・モンゴル語対訳辞書のモンゴル語見出し語から，以下の手順で，名詞・動詞の語幹を抽出した．まず，名詞については，見出し語が名詞の語幹で記述されているので，1,926語を人手で抽出した．一方，動詞については，見出し語が形動詞・予定形で記述されている．そこで，まず，動詞の形動詞・予定形1,254語を人手で抽出し，形動詞・予定形を動詞・語幹と予定形・活用語尾に分離する形態素解析規則を適用した．この形態素解析における語幹の候補語数は，形動詞・予定形一単語あたり，平均で1.365語であり，この中に正しい語幹を含む率は100%であった．この形態素解析結果に対して，人手で正しい語幹を選択し，動詞の語幹リストを作成した．さらに，形態素解析の実験に用いる句から語幹を人手で抽出したものを追加し，合計で名詞語幹2,048語，動詞語幹1,258語のリストを得た．</subsection>
  <subsection title="モンゴル語の句が生成されるパターン">モンゴル語の句が語幹からどの順番で生成されるかを図で示す．名詞句の場合を図に，動詞句の場合を図に示す．[hbtp]figure*[hbtp]figure*</subsection>
  <subsection title="例">表に，名詞+属格の語形変化の例，名詞+与位格の語形変化の例，動詞の活用「副動詞:並列」の例，動詞の活用「命令・願望:1-3人称懸念」，および，「動詞語幹+形動詞・予定形語尾+与位格語尾+再帰所属語尾」の例をそれぞれ示す．表の名詞+属格の語形変化の例においては，「б!!о!!л!!о!!в!c!р!!о!!л」(教育)という名詞に，「の」という意味の属格語尾が接続した場合の語形変化の様子を示す．まず，属格語尾の全候補として六種類の語尾が得られるが，このうち，男性名詞「б!!о!!л!!о!!в!c!р!!о!!л」に接続可能な語尾は三種類に絞られる．さらに，属格固有の語幹・語尾接続制約により，接続可能な語尾は二種類に絞られる．この二種類の語尾が語幹に接続すると，語形変化を伴わず語幹に語尾がそのまま接続した形の句候補が二種類，および，母音字消失規則(ii)が適用された形の句候補が一種類，合計三種類の句候補が生成される．今回の評価実験では行っていないが，人手でこれらの句候補の検証を行なった場合は，一種類の句候補のみが得られる．表の名詞+与位格の語形変化の例においては，「б!!о!!л!!о!!в!c!р!!о!!л」(教育)という名詞に，「に」という意味の与位格語尾が接続した場合の語形変化の様子を示す．この場合，与位格語尾の全候補二種類がそのまま接続した形の句候補二種類の他に，与位格固有のつなぎの子音字の挿入，および，つなぎの母音字の挿入が適用され，さらに二種類の句候補が生成される．今回の評価実験では行っていないが，人手でこれらの句候補の検証を行なった場合は，一種類の句候補のみが得られる．table*table*表の動詞の活用「副動詞:並列」の例においては，「и!!р」(来る)という動詞の活用の様子を示す．また，表の動詞の活用「叙述:伝聞過去」の例においては，「г!!а!!р」(出る)という動詞の活用の様子を示す．表および表のどちらの場合も，全語尾候補二種類がそのまま接続した形の句候補二種類が生成される．いずれの場合も，人手でこれらの句候補の検証を行なった結果においては，文法的に正規の句候補が一種類だけ得られる．ただし，実際には，表の「г!!а!!р」の活用「叙述:伝聞過去」の場合は，慣習的に表記の揺れが起こっており，誤った句候補の方も用いられることがある．また，活用「副動詞:並列」の場合も，動詞によっては表記の揺れが起こる場合があり，現在の句生成規則は，そのような場合を考慮した設計となっている．表の「и!!р」の活用「副動詞:並列」において，誤った句候補が生成されるのは，このことが原因である．表に形動詞・予定形の変化を示す．モンゴル語の動詞の形動詞の中に名詞として変化する一部がある．表にその一例を示す．こういう語形変化済み句を更に語形変化すると一つ前の変化の結果によって，接続される語尾が限られる．本論文では語形変化を複数回すると，一つ前の語尾を考慮している．そのため，表に示す句は一意に生成されている．table*table*table*</subsection>
  <subsection title="モンゴル語句候補生成の評価">前節で作成した，名詞語幹2,048語，および，動詞語幹1,258語について，以下の手順で名詞句・動詞句の句候補生成を行ない，その性能を評価した．与えられた名詞もしくは動詞の語幹に対して，格や活用の分類に応じた語尾の全候補をまず求める．~節で述べた母音の接続制約に基づいて，語尾の候補を絞り込む．~節で述べた語幹・語尾の語形変化の規則を用いて，名詞・動詞の句候補を生成する．名詞と動詞の語幹にそれぞれ，表と表中の語尾を一つだけ接続した句を生成する過程を評価した．評価の詳細な結果は，名詞の結果は，表に，動詞の結果は，表に示す．評価実験の結果では，名詞については，句候補の平均数が1.60，正しい句を含む率は97.78%であった．ここで，正しい句を含まない場合の多くを占めるのは外来語であり，外来語が語幹の場合の句生成は，本論文で用いているモンゴル語の句生成規則に従わないことが多いと言える．例えば，о!!п!!т!!е!!р!!о!!н(Opteronマシン)という外来語名詞語幹に造格語尾о!!о!!р(で)が接続して語形変化をする場合，句生成規則に従えば，о!!п!!т!!е!!р!!о!!нの下線部の母音оが消失し，句候補о!!п!!т!!е!!р!!н!!о!!о!!рが生成される．しかし，実際には，消失された母音も発音されるため，正しい句は，о!!п!!т!!е!!р!!о!!н!!о!!о!!рとなる．このような外来語の句生成に対処する方法としては，外来語に特化した句生成規則を用意することが考えられる．また，動詞については，二種類の変化(形態素解析において表記の揺れに対処するために，二通りの句を生成するように規則が設定されている副動詞:並列(表)および叙述:伝聞過去(表))を除いて一意に生成できて(その二種類については句候補の平均数は1.15)，句候補の平均数が1.01，正しい句を含む率は100.00%であった．ただし，句候補の平均数は全ての語幹を対象として算出したが，句生成の精度については，動詞語幹および名詞語幹を100語ずつ無作為に選び，それらに語尾を一つだけ接続した句を対象として算出した．動詞句の場合は，二種類の変化を除いて，生成された句は全て正しい．句候補の平均数が1.15となる二種類の変化についても，形態素解析において表記の揺れに対処するために，二通りの句を生成するように規則が設定されているためであり，これらの変化において句候補の平均数を1.00とすることは容易である．一方，名詞句の場合は，誤った句が生成されており，1語幹につき0.6語の誤った句が生成されている．誤った句は，特に，複数，与位格，属格，奪格の語尾が接続する場合に多い．table*table*</subsection>
  <section title="関連研究">においては，日本語形態素解析システム茶筌を処理系として，モンゴル語文の形態素解析を行なうための文法体系の構築を試みている．茶筌の処理系は，基本的には，活用語・非活用語の品詞体系，および，活用語の活用語尾の語形変化の体系を定義する機能を持つ．また，各形態素，および，二個もしくは三個程度の形態素の連接に対してコストを定義することにより，形態素解析の結果得られる複数の解析結果を絞り込む機能を持つ．においては，茶筌の処理系が持つ機能のうち，活用語の活用語尾の語形変化の体系を定義する機能を利用することにより，名詞・動詞の詳細な活用型・活用形を定義している．また，語尾については，活用語とはせず，変化形をすべて別形態素として登録している．この方式と比較すると，本稿のアプローチは，茶筌辞書のような明示的な文法体系を立てるのではなく，できる限り抽象化したレベルで音韻論的・形態論的特性を整備し，この制約を用いて語幹・語尾の接続制約・語形変化規則を記述するというアプローチであると言える．本稿のアプローチでは，形態素として辞書に登録されるのは，(名詞・動詞の)語幹およびそれらの語幹に接続する語尾(の基本形)のみとなり，語幹や語尾の変化形を別途登録することはしない．そのかわりに，語幹・語尾が語形変化して生成される句については，その全ての可能性を語形変化テーブルに登録することとなる．ここで，日本語文の形態素解析と，モンゴル語における句の形態素解析を比較すると，モンゴル語においては，句が空白により分かち書きされる点が特徴的である．したがって，モンゴル語の句の形態素解析においても，実用的には，語幹に対して高々数個の語尾が連続して接続する可能性を考慮すれば十分である．本稿では，モンゴル語におけるこの特性を考慮して，句の候補をすべてテーブルに登録するアプローチを採用している．においては，スペイン語およびルーマニア語について，時制・人称・数の活用変化形の生成規則を人手で記述しておき，コーパス中で実際に観測される不規則変化形との間の類似度を計算して，各々の不規則変化形に対して，最も近い規則変化形の時制・人称・数を割り当てるという方法により，各言語での不規則変化形の形態素解析規則を獲得している．</section>
  <section title="おわりに">本稿では，現時点で利用可能なモンゴル語の言語資源，特に，名詞・動詞の語幹のリスト，および，名詞・動詞に接続する語尾のリストを用いて，モンゴル語の名詞句・動詞句の形態素解析を行なう手法を提案した．具体的には，名詞・動詞の語幹に語尾が接続する際の音韻論的・形態論的制約を整備し，語幹・語尾の語形変化の規則を作成した．そして，この規則を用いて，語幹・語尾の組とそこから生成される句を対応させる語形変化テーブルを作成し，このテーブルを参照することにより，名詞句・動詞句の形態素解析を行なう手法を提案した．評価実験の結果においては，語形変化テーブルに登録されている句については，形態素解析の結果得られる語幹・語尾の組合せの候補の中に，正しい解析結果が必ず含まれることが確認できた．そして，特に，誤った句候補も含めて，生成された句候補を全て用いて語形変化テーブルを作成し，形態素解析の評価を行った結果では，誤った句の影響による性能の低下はほとんどなかった．</section>
</root>
