<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <title>Webと携帯端末向けの新聞記事の対応コーパスからの文末言い換え抽出</title>
  <author>岩越守孝増田英孝中川裕志</author>
  <jabstract>本研究では、数十文字程度の長さで携帯端末向けに配信されている新聞記事と数百文字程度の長さのWeb新聞記事の両者を約3年に渡って収集した。こうして収集したコーパスから文末表現の縮約などの言い換え表現の抽出を機械的に行った。まず、Webから収集した携帯向け新聞記事とWeb新聞記事からなるコーパスに対して記事単位の対応付けを行い、次に文単位の対応付けを行った。次に携帯向け記事文の文末の表現を形態素解析を用いて抽出し、その文に対応するWeb新聞記事の文を集める。そしてWeb新聞記事の文の文末から形態素ごとに言い換え先表現を抽出し、それに対して頻度等を用いた得点付け、および必要な名詞を欠落させてしまう不適切な言い換えの除去を行うことにより言い換え表現の抽出精度向上を図った。</jabstract>
  <jkeywords>言い換え，携帯端末，Web，文末表現</jkeywords>
  <subsubsection title="">*(1)文末用言の省略による体言止め、など以下に例を示す。文末用言の省略の結果、体言止めになる場合では、(1-a)に見られる「した」（＝「する」の過去形）を省略してサ変名詞のみを残して体言止めにする場合が多い。(1-b)の場合は「である」の言い切りの形である「だ」の省略だが、これも同じようなタイプである。(1-c)(1-d)は形式的用言である「する」や「だ」のような機能語的な用言の省略ではなく、内容語を伴う用言句「明らかにした」「示した」の省略である。これは形式的には導けない言い換えであり、今回のようなコーパスからの抽出データを用いて明らかになった言い換えである。ニュースの文の言い換えとしては普遍性を持つと予想できるが、その適用範囲についてはより深い考察を必要とする。(1-e)はニュース特有の言い換えで、株価や為替レートについての報告となる。これは、株価、為替などの分野でしか成立しない言い換えである。(1-f)はサ変ではない名詞「事故」の場合である。この場合はこの例に見られる「となる」のほかに「になる」などいくつかの典型的用言が省略候補になると予想されるが、それを網羅的に調べることは大規模データを用いての実験となるため今後の課題である。文末の用言句が省略されても体言止めになるとは限らない。例えば次のような例がある。(1-g)は「いた」という完了を表す動詞接尾辞の省略であり、これは文法的には大きな変化だが、大方の意味は保存されている。(1-i)は「いたことが分かった」という部分の省略である。この部分は「こと」で体言化し、それによって客観化（言語学的には命題化）を行った後、記者ないし記者が直接取材した人の判断である「分かった」が連接している。文を日本語学で使われる+という構造で捉えると、命題の部分だけを単独で取り出すという言い換えである。ニュース記事が少ない文字数で事実、すなわち言語学的には命題、を伝えるものと考えれば、その言い換えの構造は理解しやすいものであろうし、ニュース記事の言い換えとしては普遍性を持つ。この問題については、後に助詞止めのところでもう一度議論する。</subsubsection>
  <section title="はじめに">最近、種々の応用を睨んで言い換えの研究がさかんになっている。例えば、語彙的言い換えの研究は種々の応用に役立つ。また、機械翻訳の前処理や評価、情報検索、質問応答、情報抽出の柔軟性を上げること、年少者や初心者向けの教科書やマニュアルを読みやすくする、などは直接的に役立つ応用である。似た研究としては聾唖者に理解し易いテキスト言い換えもある。また、非母国語話者が理解しやすいように簡易な言い方に言い換えることも有意義である。こういった目的のためには、国語辞典を用いた用言の言い換えや普通名詞の言い換えなどが役立つ。一方、要約も言い換えの応用分野として有力である。従来の文書要約は重要文の抽出が主体であった。しかし、抽出した文をさらに短縮することを目指す場合には言い換えが役立つ。例えば、というような言い換えが考えられる。実際にこの例文2のような短縮された表現はテレビの字幕あるいは列車の字幕ニュースなどでよく見かける。このような応用は文書表示を行う端末の多様化からみても有用さが増してくる。Webページは従来からパソコンの大画面への表示を想定して作られていた。しかし、携帯電話やPDAの普及により100文字程度の小画面への表示を念頭におくテキストも増加している。このような画面へ表示するコンパクトなテキストは多くの場合短縮された表現である。このような短縮を自動的に行うために言い換え表現を収集することは意義深い。新聞記事の場合、重要な文は記事の先頭に現れることが多いという性質を利用して抽出できるが、画面が小さく表示文字数に限りがあること、短い時間で読むことができることなどを考慮すると、さらに縮約が要請される。後に詳しく述べるが、よく使われるのは、上記の例文2に見られる体言止めのような文末の短縮表現である。また、「国会で審議へ」という文末の助詞止めも多く使われる。このような縮約した文末表現は従来から字幕放送で用いられている。しかし、通常の書き言葉の文末である終止形を体言止めや助詞止めに変換する規則は、これまでほとんど手作りであった。このような文短縮を目的とした言い換え表現を言語の実際の使用例から自動収集するための言語資源としてWebに配信されている新聞記事と、これに対応した内容を携帯電話向けに発信している新聞記事に注目する。これらは毎日数十記事発信され、長期間にわたって蓄積すれば大量の言語資源となる。すなわち、同じ内容が数十文字程度で構成された携帯端末向けの新聞記事と数百文字程度で構成されているWeb新聞記事が対応付けられれば、ある言語表現とその短縮表現の対応データとして使える。この対応付けコーパスを用いれば、多様な文末表現の縮約のための言い換え表現を機械的な手法で抽出することが可能になる。ここで留意しなければならないのは、この研究で目的としている言い換えは「Web記事の文携帯端末向け記事の文」という方向性を持つ点である。実際には、書き手がこの方向で作業しているかどうかは不明である。しかし、縮約のような言い換えによって短縮された記事を作ることは技術的に可能であっても、その逆方向の言い換えは困難である。よって、この方向性を前提として研究を進める。なお、以下では必要に応じて、言い換え操作の対象になるWeb記事の文からの抽出表現を「言い換え元表現」、対応する携帯端末向け記事の文からの抽出表現を「言い換え先表現」と呼ぶ。さては言い換えの研究にいくつかの問題を提起している。それらに対して、この研究ではいかなる解決策を採っているかをまとめることによって、本論文の構成を述べる。言い換え事例をどのように集めるかこの問題に対しては、1)Web上から得られる言い換え表現獲得のための言語資源としてWeb新聞記事と携帯端末向けの新聞記事を用いること、2)この両記事コーパスを文単位で対応付ける方法の提案と実験的評価、を行って対処している。具体的には節において、研究で使用した記事データについて、およびWeb記事と携帯記事の対応付け、さらにそこから文単位での対応付けを行う方法について述べる。このような対応付けコーパスを用いる言い換え事例収集は多くの研究があるが、本研究での新規性のひとつは対象としている言語資源にある。どの表現を言い換えるかこの問題は、これまでの言い換え研究の中心課題のひとつであった。特に類似した表現の対をコーパスから探し出すことは重要なテーマで、多くの研究がなされた。我々の場合、節において述べるように、対応付けられた文からなるコーパスを利用してWeb記事文の文末を縮約する携帯端末向け文の文末の言い換え表現を獲得することに的を絞っている。よって、言い換えるべき場所はWeb記事文の文末のうち、本論文で述べる方法で抽出した言い換えにおける言い換え元の表現が出現した場合と限定できる。可能な言い換えの網羅的生成と、生成された候補の評価では、この問題は上の問題の一部と位置付けられているが、本研究では網羅性の確保はその困難さから諦めた。代わりに文末表現に限定し、どのような範囲の形態素列を切り出せば正しい言い換え表現を抽出できるかという問題に絞って扱う。節で言い換え表現の抽出について説明し、その抽出結果に節で説明する得点付けを行うことによって正しい言い換え表現を取得する。節では、その結果の言い換え表現のうち必要な名詞を削りすぎた不適切な言い換えを除去するフィルタリングについて述べる。これらの節に提案する手法の実験評価を節で述べる。意味の差、およびその計算法この問題はこの論文では人手での評価に頼った。今後の課題である。言い換え知識の共有本論文で述べた言い換え知識は文末表現の縮約に役立つが、これを大きくの研究者、技術者に共有する枠組みについても今後の課題である。</section>
  <section title="対象とする新聞記事データとその対応付け"/>
  <subsection title="対応付けの概要">文縮約のための言い換え規則を機械的に取り出すためには同一内容の長短2文が大量に必要となる。そこで本研究では、の手法を利用してWebから長期にわたって収集したコーパスを用いる。このコーパスは、インターネット上に配信されていて、パソコンでの閲覧用に作成されている新聞記事(以下、Web記事と呼ぶ)と携帯端末向けに作成されている新聞記事(以下、携帯記事と呼ぶ)の間で同じ内容のものを自動的に対応付けたものである。さらに言い換え表現抽出のために、その携帯記事中の文(以下、携帯文と呼ぶ)に対しそれに対応付けられた新聞記事中から同一内容を持った文(以下、Web文と呼ぶ)を対応付ける。本節以下の実験では2001年4月26日から2003年11月30日までに収集したWeb記事と携帯記事から得た48075組の記事から抽出した合計72203組の対応文を用いた。Web記事は通常、数百文字で構成されているのに対して、携帯記事は50文字程度で構成されている。また携帯記事は体言止めや文末が助詞で終わる文が多いのが特徴として挙げられる。携帯記事の文末品詞の割合を表に示す。</subsection>
  <subsection title="記事単位での対応付け">新聞記事の対応付けの方法は以下のようになる。収集した記事群で1日単位にWeb記事と携帯記事の対応付けを行う。まず、両記事群を「茶筅」で形態素解析する。この結果に対して、携帯記事i中の名詞とWeb記事j中の名詞を調べ、次式のようにこの両者の記事の類似度Sim(i,j)を計算する。ここでM(i)は携帯記事i中の名詞の集合、Wt(j)をWeb記事jの見出し中の名詞の集合、Wb(j)をWeb記事の本文中の名詞集合とする。なお、携帯記事には見出しは付いていない。Sim(i,j)=3||+||eqnarray2001年5月10日から同8月10日まで毎月10日と20日に収集した605記事についてSimの値と人手でつけた対応付けの正解率の関係を図に示した。この図より、Simの値が35以上の場合を正しく対応が付いたとすることにより、現在までの実験で481記事が正しく対応した。すなわち、約80%の携帯記事を100%の精度で対応付けができた。そこで、この方法、すなわちSim35の条件を満たす記事対を取り出すことにより、約3年分の記事対応付けコーパスを作成した。</subsection>
  <subsection title="文単位での対応付け">記事単位で対応付けられたコーパスにおいて携帯記事を基準としてWeb記事から対応文の抽出を行う。これも以下に示すように対応した記事対において共起した名詞の頻度によって行った。具体的アルゴリズムを以下に示す。文対応付けアルゴリズムStep:5で名詞一致数が同数の場合に記事先頭に近いものを選ぶのは、新聞記事の場合は先頭に近い文が重要な情報を担うからである。つまり、携帯文に対応する文のうち、より重要な情報を含む文を選択しようという指針を採った。以上の方法で抽出した対応文対のうち、以後、携帯記事から抽出した文を携帯文、Web記事から抽出した文をWeb文と呼ぶ。ここまでに述べた方法で抽出したデータのうち、2001年の約一年分の対応記事コーパスの43171組の対応文についての詳細を表に示す。携帯記事のほとんどが二文で構成されていることから、使用した対応付けコーパスの記事数の約二倍の対応文が抽出される。また携帯文は一文が数十文字程度であるのに対して、Web文はそれよりも長い構成になっているので、二文の携帯文に対して、Web文が一文で抽出される場合もある。これは携帯記事が二文で構成されているときのみ現れる。[htb]table*次に今回、抽出した対応文からランダムで500組を抽出し対応付けの精度を求めた。=eqnarray対応付けの正解・不正解は人手で行っており、対応付けられている場合は正解、対応付けられていない場合は不正解として2人で行った。2人の判断が異なった場合には3人目が判断して、多数決で正解・不正解を判断する。この方法により評価を行った精度は92.8%であった。この精度は対応付けそのものとしては必ずしも十分ではないが、次節で述べる言い換え表現抽出では、さらに頻度などに基づく言い換え表現の重み付けなども行っているため、100%の精度は必須とは言えない。よって、この方法によって得られた対応文のデータによって、言い換え元表現と言い換え先表現抽出の実験を進めることにした。</subsection>
  <section title="言い換え表現の抽出"/>
  <subsection title="言い換え抽出の枠組">本節では、節で述べた方法で抽出した携帯文とWeb文を用いて、言い換え先表現と言い換え元表現の対を抽出する方法について述べる。例えば、という対応文があったとする。このとき文末に注目すると携帯文では判明で終わっているのに対して、Web文では分かったで文が終わっている。文の内容から要約の際は判明を言い換え先表現に、分かったを言い換え元表現に使えることが、人間が見れば容易に判断できる。このような携帯文の文末にある言い換え先表現に対する言い換え元表現をWeb文から自動的に抽出するのは、概略、以下のような方法になる。すなわち、この処理では、言い換え先である携帯文文末の表現をまず決め、それに対応する複数のWeb文の言い換え元表現を推定するという問題を解くことになる。</subsection>
  <subsection title="言い換え先表現および対応するWeb文集合の抽出">まず言い換え先表現の抽出方法について説明する。言い換え先表現の抽出のために携帯文を形態素解析し、文末にある１形態素を取り出す。これによりサ変接続の名詞であれば「会談」や「表明」といった表現が抽出される。しかし、これだけでは助詞や助動詞、動詞の場合は「も」や「た」、「示す」といった言い換え表現として使用が難しい表現や、意味の範囲が広すぎるために言い換え表現の抽出が困難な表現が抽出されてしまう。その問題はさらに文頭方向にある形態素を続けて抽出することにより解消できる。その結果、「可能性も」や「述べた」、「認識示す」といった言い換え先表現が取り出され、言い換え元表現の抽出も容易になる。次に図に抽出した言い換え先表現に対する対応文集合を作成する流れを示す。まず図の左側の枠内にあるように、抽出した言い換え先表現に対しその言い換え先表現を文末に持つ携帯文を集める。そして図の右側の枠内にあるように、集めた携帯文に対応するWeb文を集め、それをWeb文集合とする。そのときのWeb文集合の要素数を以下「対応文数」と呼ぶ。節以降で説明する言い換え元表現の抽出は、ここで作成されたWeb文集合の文末から抽出することになる。この方法により、言い換え先表現として4617表現を抽出した。抽出した言い換え先表現のうち頻度が上位30位までの表現を表に示す。動詞終止形、助詞、形容詞語幹(「高」「安」)、など様々だが、一番多いのはサ変接続名詞であり60%を占める18個である。文末のサ変名詞はいわゆる体言止めであり、この表にも示されるように頻度が高く、結果として適用される頻度も高いと推測される。ここで頻度が高かった「高」と「安」であるが、これはほぼ全てが経済の記事からであり、「円高」「円安」などが元となっている。さらに対応するWeb文では「円高・ドル安となった」「円安・ドル高となった」という表現が固定的に用いられている。その特殊性から正解となる言い換え元表現が少なく、例を挙げての説明が困難となるため、以下の説明の際は頻度が次に多い「発表」を用いる。</subsection>
  <subsection title="言い換え元表現候補の抽出">節で作成されたデータを用い、言い換え先表現に対応する言い換え元表現をWeb文集合の各文の文末から抽出する。言い換え元表現の抽出にはWeb文を形態素解析し、文末から文頭方向に向かって1形態素ずつ増やしながら表現を抽出する。言い換え元表現が含まれる長さとして十分な15形態素までを使用する。ここでは単純に形態素区切りで表現を取り出すため、言い換え元表現に適さない表現も数多く抽出されるが、節で述べる得点付けや節で述べるフィルタリングによって排除を試みる。この時点で抽出された言い換え表現の例を表に示す。</subsection>
  <subsection title="分岐数、頻度、文字列長に基づく言い換え元候補の順位付け">節で抽出された言い換え元表現には言い換えとして適切な表現と言い換えとして不適切な表現が含まれていることになる。そこで、抽出された表現に対して正解が上位に集中することを目的とした順位付けを行う。順位付けを行うにあたってまず、ある言い換え先表現に対応するWeb文集合において、集合全体としてWeb文の文末が持つ特徴を説明する。図にWeb文集合中のWeb文の文末から文頭方向への語の分岐の様子の例を示す。図から前方に向かって形態素が分岐していることが分かる。まず、一番右側にWeb文の一番文末の形態素となる「た」や「する」がくる。さらに1つ前方にある形態素を繋げると「した」や「だった」や「発表する」が抽出できる。例えば、「を発表した」に続く形態素は「結果」「表明」「コメント」など111種類ある。ここで、ある表現から１つ前方の形態素の種類数をその形態素の分岐数と呼ぶ。さらに図に図で示した内容の一部分の分岐数と頻度の関係を示した。このグラフからは「発表した」までは分岐数が小さく、「を発表した」で分岐数が大きく、さらに「結果を発表した」となるとまた小さくなることが分かる。これは、(a)固定された表現の内部では部分形態素列を長く与えれば与えるほど、直前あるいは直後の形態素が絞り込まれること、(b)ひとたび固定的な表現が終わると、その前後にはいかなる表現も現れることができるようになること、に対応している。よって分岐数が大きい形態素までの形態素列がよい言い換え元の候補であると考えることができる。さらに良く使われる表現ほどその表現は固定的な言い回しで、言い換え先表現と深くかかわっている可能性が高いと考えられる。以上の特徴を踏まえ、言い換えのよさを示す評価関数の構成要素として以下を用いる。上記の各要素をa=分岐数b=頻度c=(文字列長-1)と定義し、評価関数をa,b,c,ab,ac,bc,abcの7種類を用いて比較実験を行った。対応文数の多かった100位までの言い換え元表現の候補のスコアが1位の表現を人手で評価し、評価関数の違いによる正しい表現の割合を表に示す。この結果から、評価関数abcを用いた方法が最も精度が高いことがわかる。よって、評価関数abcを用いた得点付けのデータを用いる。さらに言い換え元表現として正しい表現が得点が高くなり、高順位になることを示すために、図に言い換え先が「発表」の場合にabcの方法で得点付けをした場合の言い換え元の正しい表現の分布グラフを示す。このグラフから、多くの正しい言い換え元表現が高順位に集中していることがわかる。低い順位にいくつか正しい言い換え元表現がきているが、これは表現の頻度が少なかったために得点が低くなったことが原因である。</subsection>
  <subsection title="フィルタリングによる不適切な言い換え元表現の削除">言い換え元表現として抽出した表現の中には文の意味として欠落してはならない語を含んでいることがあるため、その語を言い換えによって削除してしまうと意味が通らない文になってしまう可能性がある。このような不適切な言い換え元表現は前節の得点付けによって順位が下位になる場合は採用されないが、収集した記事中でよく使われる表現であれば言い換え元表現として不適切な表現も上位になってしまう。そのような言い換え元表現を削除するためのフィルタリングを行う。そのアルゴリズムは次のようになる。フィルタリングアルゴリズムnを言い換え元表現の数とし、言い換え元表現の集合をx_1,x_2,…,x_n，言い換え元表現をx_i=S_1S_2…S_m(S_kは形態素)，言い換え先表現をy，携帯文をM_1…M_j/y(M_lは形態素,/yは言い換え先表現)，Cを名詞とすると、(i=1,n)if(CM_1,…,M_jCS_1,…,S_mCy)thenx_iを言い換え元表現集合から除くなぜなら名詞Cは携帯文に含まれるが、言い換え先表現yには含まれない。つまりCは携帯文にとって必須の意味を担う。よってCを含む言い換え元表現x_iをCを含まない言い換え先表現yに省略することはできない。具体例を図に示す。ここでCは「声明」となり、削除対象となる言い換え元表現x_iは「声明を発表した」となる。なお、yは「発表」である。Web文にも携帯文にも「声明」という語が含まれ、文の内容として必須の語であることがわかる。よって「声明」という意味を削除する「声明を発表した」は「発表」の言い換え元表現として正しくないと考えられるため、言い換え元表現の候補から削除する。フィルタリングによって節で得られたデータがどのように変化するかを表に示す。表中でアンダーラインが引かれているものがフィルタリングによって削除された表現である。この表から、言い換え元表現として用いるには不適切な表現が削除できていることが分かる。</subsection>
  <section title="抽出された言い換え元表現の評価">提案した手法で抽出した言い換えの全体に対しての数量的評価を節で述べる。節では抽出した言い換えの典型例についての考察を行う。</section>
  <subsection title="数量的評価">まず言い換え元表現と言い換え先表現の長さについて述べる。節で述べた方法で抽出した言い換え先表現4617個を対象にしたときの言い換え先表現の平均文字数は2.6文字、標準偏差は1.1で、正しい言い換え元表現の平均文字列長は5.7文字、標準偏差は3.2であった。さらに言い換え表現先と言い換え元表現の文字列長の差の平均は3.0文字で標準偏差は2.2であった。また、表に言い換え先表現の品詞ごとに抽出例をあげる。「ている」や「している」といった言い換え元表現として用いることができない表現が出現しているが、この様な表現を削除することは今後の課題である。次に言い換え元表現の抽出精度について示す。まず精度の評価方法について説明する。精度は人手により評価を行っている。3人が言い換え元表現について、新聞記事のニュースであることは勘案せずに正否を判定し、2名以上が正しいと判断した場合を正解、それ以外は不正解としている。なお、グラフはそのままのデータでは見難いため10〜50件で平均をとって表示している。図は全品詞を対応文数の多い順に並べ、それぞれの言い換え元表現の得点付け順位が1位になった表現について人手で評価を行ったものである。なお、全体の傾向を把握するために、縦軸の精度を対数とした場合のデータへの当てはめ近似曲線を実線で示した。図には節で行ったフィルタリングの有効性についての評価を示す。図は全品詞でフィルタリング前後の精度の対数曲線での近似のみを示したものである。全体では精度が12%向上し、特に対応文数が少ない部分ではかなりの精度向上が見られる。上記評価方法とは別に以下に述べる評価方法を用いた場合におけるフィルタリング前後の評価を図から図に示す。この評価方法は各言い換え先表現のWeb文集合における対応文数が10件になるまでの部分で、言い換え元表現の得点付けによる順位が3位までの正否を判定し、全品詞を対象にした場合、名詞、助詞、動詞、助動詞を別々に対象にした場合について、その平均をとったものである。この図からは、フィルタリングが品詞にかかわらず精度の向上に効果があることがわかる。対応文数が10件までということもあり比較的正解となる言い換え元表現が抽出されているため前の全品詞の得点付けが1位の場合のデータ程ではないが、フィルタリングにより全品詞において4%程度の精度が向上がみられる。今回用いた言い換え元表現の抽出方法では携帯文の文末にくる表現とWeb文の文末にくる表現が同一内容である必要がある。携帯文の文末が名詞の場合は、抽出した言い換え先表現と言い換え元表現が同一内容の表現がくることが多いため図のように高い精度を得られたが、携帯文の文末が助詞や助動詞の場合では言い換え先表現と同一内容の抽出すべき言い換え元表現は文末よりかなり前にあることが多いという特徴がある。そのため、図や図のようにどのような順位でも精度が低いという結果が得られた。この問題の解決は今後の課題となる。最後に「精度」と「対応文数」の関係について図に示す。用いるデータは図と同じ全品詞を対応文数の多い順に並べ、それぞれの言い換え元表現の得点付け順位が1位になった表現について人手で評価したものである。この図からは、言い換え先表現に対する対応文数が少ないと精度が低く、対応文数が増えるにつれ対数関数的に精度が向上していくことが分かる。つまり、この手法で正解となる表現のより高い抽出精度を求めるならば、精度は対応文数に対し指数関数的な数のコーパスを集めなければならないということであり、これには相当な困難が伴う。よって、今後は構文構造や意味内容を利用する精密な手法を用いることによる言い換え表現抽出を行う必要がある。</subsection>
  <subsection title="言い換え例についての考察">言い換え先表現の各々に対応する言い換え先表現についての言語学的考察は興味深いものである。しかし、節で述べた方法で抽出した言い換え先表現4617個全体を対象にすると、各言い換え先表現に対して多い場合は100種以上、少ない場合でも10種近い言い換え元表現が抽出されているため膨大な労力が必要である。よって相当に長期にわたる研究が必要であるので、別の機会に譲りたい。しかし、典型的な例について言語学的な考察をしておくことは、抽出された言い換え先、言い換え元の性質を窺う上で意味がある。よって、この節では、抽出した全言い換えのうちの相当数を観察した結果、筆者が得た典型的な言い換えパターンについての例示と考察を行うことにする。なお、以下の例では「言い換え先表現言い換え元表現(言い換え先表現に対する表のabcによる順位)」という形式で言い換えを記述する。</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では携帯端末向け新聞記事とWeb新聞記事の対応付けコーパスから文末表現に関する言い換え表現の抽出方法を示した。まず、記事対応になっているデータから文単位での対応付けを行った。そしてそこから言い換え元表現の抽出を形態素単位で行い、それに対して分岐数、頻度、文字列長による得点付けし、さらに言い換え表現を要約に適用した時に必要な意味が削除されることを防ぐためのフィルタリングを行うことにより言い換え表現抽出の精度向上を行った。今回作成した携帯端末向け新聞記事とWeb新聞記事の対応付けコーパスを用いることを想定すると、以下のような課題が残っている。</section>
</root>
