<?xml version="1.0" ?>
<root>
  <author>宇津呂武仁日野浩平堀内貴司中川聖一</author>
  <title>日英関連報道記事を用いた訳語対応推定</title>
  <jabstract>近年，ウェブ上の日本国内の新聞社などのサイトにおいては，日本語だけでなく英語で書かれた報道記事も掲載しており，これらの英語記事においては，同一時期の日本語記事とほぼ同じ内容の報道が含まれている．本論文では，これらの報道記事のページから，日本語で書かれた文書および英語で書かれた文書を収集し，多種多様な分野について，分野固有の固有名詞(固有表現)や事象・言い回しなどの翻訳知識を獲得する手法を提案する．本論文の手法には，情報源となるコーパスを用意するコストについては，コンパラブルコーパスを用いた翻訳知識獲得のアプローチと同等に小さく，しかも同時期の報道記事を用いるため，片方の言語におけるタームや表現の訳がもう一方の言語の記事の方に出現する可能性が高く，翻訳知識の獲得が相対的に容易になるという大きな利点がある．翻訳知識獲得においては，まず，報道内容がほぼ同一もしくは密接に関連した日本語記事および英語記事を検索する．そして，関連記事組を用いて二言語間の訳語対応を推定する．訳語対応を推定する尺度としては，関連記事組における訳語候補の共起を利用する方法を適用し，評価実験において文脈ベクトルを用いる方法と比較し，この方法が有効であることを示す．</jabstract>
  <jkeywords>機械翻訳，訳語対応推定，対訳コーパス，コンパラブルコーパス，言語横断情報検索，対訳辞書</jkeywords>
  <subsubsection title="^2統計値を用いた英語タームグループの整列">次に，ある英語タームグループについて，その要素となる英語タームt_Eが任意の日本語訳語候補に対して持つ^2統計値^2(t_E,t_J)の最大値を，そのグループの持つ^2統計値とみなして，英語タームグループを^2統計値の降順に整列した．なお，詳細は~節で述べるが，予備実験において，~節の^2統計を用いる方法と，~節の文脈ベクトルを用いる方法を比較した結果では，^2統計を用いた方法の方が高い性能であった．そこで，本論文では，^2統計値の降順に整列した英語タームグループを用いて評価用英語タームを選定することとした．</subsubsection>
  <section title="はじめに">近年，コーパスを利用した機械翻訳の研究においては，翻訳システムに不足している翻訳知識を人手で増強していく際のコストを軽減する目的で，対訳コーパスやコンパラブルコーパス等の多言語コーパスから様々な翻訳知識を獲得する手法の研究が行なわれてきた~．これまでに研究されてきた翻訳知識獲得の手法は，大きく，対訳コーパスからの獲得手法とコンパラブルコーパスからの獲得手法に分けられる．通常，対訳コーパスからの獲得(例えば，)においては，文の対応の情報を利用することにより，片方の言語におけるタームや表現について，もう一方の言語における訳の候補が比較的少数に絞られるため，翻訳知識の獲得は相対的には容易といえる．ただし，そのような対訳コーパスを人手で整備する必要がある点が短所である．一方，コンパラブルコーパスからの獲得(例えば，)では，各タームの周囲の文脈の類似性を言語横断して測定することにより，訳語対応の推定が行われる．情報源となるコーパスを用意するコストは小さくて済むが，対訳コーパスと比較すると，片方の言語のコーパス中のタームや表現の訳がもう一方の言語のコーパスに出現する可能性が相対的に低いため，翻訳知識の獲得は相対的に難しく，高性能に翻訳知識獲得を行うのは容易ではない．そこで，本論文では，翻訳知識獲得の目的において，人手で整備された対訳コーパスよりも利用可能性が高く，一般のコンパラブルコーパスよりも翻訳知識の獲得が容易である情報源として，日英二言語で書かれた報道記事に着目する．近年，ウェブ上の日本国内の新聞社などのサイトには，日本語だけでなく英語で書かれた報道記事も掲載されており，これらの英語記事においては，同一時期の日本語記事とほぼ同じ内容の報道が含まれている．これらの日本語および英語の報道記事のページにおいては，最新の情報が日々刻々と更新されており，分野特有の新出語(造語)や言い回しなどの翻訳知識を得るための情報源として，非常に有用である．そこで，本論文では，これらの報道記事のページから日本語および英語など，異なった言語で書かれた文書を収集し，多種多様な分野について，分野固有の人名・地名・組織名などの固有名詞(固有表現)や事象・言い回しなどの翻訳知識を自動または半自動で獲得するというアプローチをとる．本論文のアプローチは，情報源となるコーパスを用意するコストについては，コンパラブルコーパスを用いるアプローチと同等に小さく，しかも同時期の報道記事を用いるため，片方の言語におけるタームや表現の訳がもう一方の言語の記事の方に出現する可能性が高く，翻訳知識の獲得が相対的に容易になるという大きな利点がある．本論文の翻訳知識獲得のアプローチにおいて，日英関連報道記事から翻訳知識を獲得するプロセスの一般的な流れを図~に示す．まず，翻訳知識獲得のための情報源収集を目的として，同時期に日英二言語で書かれたウェブ上の新聞社やテレビ局のサイトから，報道内容がほぼ同一もしくは密接に関連した日本語記事および英語記事を検索する．この際には，既存の対訳辞書，翻訳ソフトの翻訳知識を利用することにより，日本語記事と英語記事の間の関連性を測定する．そして，取得された関連記事対に対し，内容的に対応する翻訳部分の推定を行い，その推定範囲から二言語間の訳語対応を推定し，訳語対の獲得を行う．ここで，従来のコンパラブルコーパスからの訳語対獲得のアプローチにおいては，原理的には，コンパラブルコーパスに出現する全ての日本語タームおよび英語タームの組を訳語対応の候補としていた．一方，本論文のアプローチでは，予備調査の結果~をふまえて，関連報道記事の組において共起した日本語ターム，および，英語タームの組を収集し，これを訳語対応の候補としており，この点が特徴的である．ただし，本論文で述べる手法の範囲では，現在のところ，関連記事中で内容的に対応する翻訳部分の推定は行なっておらず，関連記事対全体から訳語対応を推定している．また，訳語対応を推定する尺度としては，関連記事組における訳語候補の共起を利用する方法を適用し，評価実験を通して，この方法が有効であることを示す．特に，評価実験においては，訳語対応を推定すべき英語タームの出現頻度の分布に応じて，訳語対応推定性能がどのように変化するかを調査し，その相関を評価する．以下，~節では，翻訳知識獲得のための情報源収集を目的として，言語を横断して，報道内容がほぼ同一もしくは密接に関連した日本語記事および英語記事を検索する処理について述べる．次に，~節では，関連記事組の集合から訳語対応を推定する手法について述べる．~節において，実験を通して提案手法の評価を行ない，~節において，関連研究について詳細に述べる．</section>
  <section title="言語横断関連報道記事検索">本論文の翻訳知識獲得のアプローチにおける言語横断関連報道記事検索の流れを図~に示す．言語横断関連報道記事検索においては，まず，新聞社やテレビ局のサイトから英語記事d_Eと日本語記事d_Jを取得する．次に，内容的にほぼ同一の日英記事対は，お互いの日付が前後数日程度の範囲にあるという調査結果~に基づいて，日付の情報を用いて検索対象の記事を絞りこむ(実際に，評価実験において用いた日英記事間の日付の幅の詳細については，~節で述べる．)．そして，取得した英語記事d_Eと日本語記事d_Jの間の類似性を測るために，翻訳ソフト・対訳辞書・数値表現翻訳規則などの情報源を利用して英語記事d_Eを日本語訳に変換する．ここで，言語横断関連報道記事検索の性能において，翻訳ソフト(オムロン社製「翻訳魂」)，対訳辞書(英辞郎Ver.37，85万語)，および，数値表現翻訳規則(規則数約300)の三種類の情報源の性能を比較した結果においては，翻訳ソフトが最も高い検索性能を達成した~．そこで，本論文の評価実験においても，翻訳ソフトを用いて英語記事の日本語訳を行った後，関連記事検索を行った結果を用いる．次に，英語記事d_Eの日本語訳から日本語訳頻度ベクトルv_trJ(d_E)を，また，日本語記事d_Jから日本語頻度ベクトルv(d_J)を，それぞれ作成する．ここでは，日本語形態素解析システム「茶筌」を用いてテキストを形態素列に分割し，平仮名語の高頻度機能的表現26語を不要語として削除した．また，頻度ベクトルにおいては，接頭詞，名詞，動詞によって構成され，形態素長が5以内の形態素列を次元とした．最後に，頻度ベクトル間で余弦類似度を計算し，余弦類似度が下限値以上の記事を関連記事検索結果とする．ここで，この検索結果から，日英関連記事組を作成する場合には，英語記事を検索質問として関連日本語記事を収集する場合と，逆に，日本語記事を検索質問として関連英語記事を収集する場合の二通りが考えられる．詳細については~節で述べるが，本論文の評価実験において対象とした新聞社・テレビ局のサイトは日本国内のもので，掲載される報道記事数は，日本語記事数が英語記事数の46倍となっている．したがって，検索質問として日本語記事を用いる場合よりも，検索質問として英語記事を用いた場合の方が，関連記事組が収集できる割合が大きい．実際に，検索質問として英語記事を用いた場合には，検索質問の約半数に対して関連記事組が収集できることが分かっている~．これらの調査結果をふまえて，本論文では，英語記事を検索質問として関連日本語記事を収集することにより，日英関連記事組を作成する．ここで，検索質問となる英語記事d_Eの日本語訳頻度ベクトルv_trJ(d_E)との間で余弦類似度の値が下限値L_d以上となる日本語記事の集合をD_Jとする．D_J&amp;=&amp;d_J(v_trJ(d_E),v(d_J))L_deqnarray*そして，D_J中の記事を結合することにより一つの日本語記事D'_Jを構成し，このような英日関連記事組d_E,D'_Jを集めた集合をRC_EJとする(ここで，D_J中の記事を結合して一つの日本語記事D'_Jを構成するのは，~節において，関連記事組の集合RC_EJを疑似的な対訳コーパスとみなして訳語対応の推定を行なうためである．)．RC_EJ&amp;=&amp;d_E,D'_JD_Jeqnarray</section>
  <section title="日英関連報道記事における訳語対応の推定">*-.0cm本論文では，関連記事組の集合RC_EJから訳語対応を推定する方法として，関連記事組の集合を疑似的な対訳コーパスとみなして，対訳コーパスにおける共起頻度を用いた訳語対応推定尺度を適用する方法，および，関連記事組の集合をコンパラブルコーパスとみなして，コンパラブルコーパスからの訳語対応推定手法を適用する方法の二種類を比較する．本節では，関連記事組の集合を疑似的な対訳コーパスとみなす場合の方法を~節で，関連記事組の集合をコンパラブルコーパスとみなす場合の方法を~節で，それぞれ説明する．以下，訳語対応推定の対象となる英語ターム(連語または単語)をt_E，日本語ターム(連語または単語)をt_Jとして，t_Eとt_Jの間の訳語対応推定値をcorr_EJ(t_E,t_J)とする．</section>
  <subsection title="関連記事組における訳語候補の共起および分割表を用いた推定">関連記事組の集合RC_EJを疑似的な対訳コーパスとみなして訳語対応の推定を行う場合は，対訳コーパスからの訳語対応推定の場合と同様に，一般に共起推定でよく用いられる相互情報量，^2統計，dice係数，対数尤度比などの尺度が適用可能である．これらの尺度を比較したところ，訳語対応推定の性能としては，^2統計，dice係数，対数尤度比がほぼ同程度の性能となり，相互情報量はやや劣るという結果が得られた．そこで，本論文では，t_Eとt_Jの統計的相関を測定する尺度としては，^2統計を用いることとし，これを訳語対応推定値corr_EJ(t_E,t_J)とする．具体的には，RC_EJ中の関連記事組d_E,D'_Jにおいてt_Eとt_Jが共起する記事組数df(t_E,t_J)(=aとする)，t_Eのみが含まれt_Jが含まれない記事組数df(t_E,t_J)(=bとする)，t_Jのみが含まれt_Eが含まれない記事組数df(t_E,t_J)(=cとする)，t_Eもt_Jも含まれない記事組数df(t_E,t_J)(=dとする)を用いて表1の22分割表を構成する．この22分割表を用いると，t_Eとt_Jの^2統計は以下で与えられる．^2(t_E,t_J)&amp;=&amp;(ad-bc)^2(a+b)(a+c)(b+d)(c+d)eqnarray*</subsection>
  <subsection title="文脈の類似性を用いた推定">関連記事組の集合RC_EJをコンパラブルコーパスとみなして訳語対応の推定を行う場合は，t_Eおよびt_Jについての文単位の文脈頻度ベクトルを求め，これらの文脈頻度ベクトル間の類似性を用いてt_Eとt_Jの訳語対応を推定する．具体的には，前節で述べたように，英語記事d_Eに対する日本語訳頻度ベクトルをv_trJ(d_E)として，d_Eにおいてt_Eが出現する文の日本語訳の頻度ベクトルをv_trJ(d_E)から求め，これを加算して，t_Eに対する文単位の文脈頻度ベクトルcv_trJ(t_E)を構成する．同様に，日本語記事d_Jを集めた記事集合においてt_Jが出現する文について，それらの頻度ベクトルを加算することにより，t_Jに対する文単位の文脈頻度ベクトルcv(t_J)を構成する．そして，この文脈頻度ベクトル間の余弦(cv_trJ(t_E),cv(t_J))をcorr_EJ(t_E,t_J)とする．</subsection>
  <section title="実験および評価"/>
  <subsection title="英語・日本語訳語組候補の条件">本論文では，実装の都合上，英語・日本語間で訳語組候補となるタームに対して，タームを構成する単語もしくは形態素の数に上限を設け，さらに，タームを構成する単語もしくは形態素の品詞にも制限を設ける．まず，タームを構成する単語もしくは形態素の数については，上限を5とする．この条件により，次節で選定される評価用英語ターム(およびその正解日本語訳語)については，構成単語数あるいは構成形態素数が5を越えるものは除外される．また，英語タームとしては名詞句を対象とすることとし，Charniakparserを用いて各英語単語の品詞付けを行い，英語単語列として以下の表現を満たすものだけを対象とする(ただし，*は0回以上の繰り返し，+は1回以上の繰り返しを表す．)．W_1=[形容詞|名詞|現在分詞|*0cm過去分詞|動名詞]*名詞W_2=([形容詞|名詞|現在分詞|過去分詞|*0cm動名詞]+,)*2cm[形容詞|名詞|現在分詞|過去分詞|*0cm動名詞]+and*2cm[形容詞|名詞|現在分詞|過去分詞|*0cm動名詞]名詞日本語タームについても，名詞句相当のものを対象とする．具体的には，接頭詞，名詞，動詞によって構成される形態素列を対象とする(構成要素に動詞を含めたのは，連用形の名詞用法に対応するためである．ただし，現時点では，活用形の照合は行なっていないため，日本語タームの候補として適切でないものも混入している．)．さらに，~節の()式において，英日関連記事組を集めて構成した集合RC_EJ中の関連記事組d_E,D'_Jにおいて，英語タームt_Eと日本語タームt_Jが共起する記事組数df(t_E,t_J)に下限を設け，これを2以上とする．</subsection>
  <subsection title="評価用英語タームの選定">本論文の訳語対応推定の評価実験の範囲では，訳語対応推定の対象とする英語タームを自動抽出することは行わず，訳語対応推定の評価用英語タームを人手で選定しておき，これらに対して日本語訳語候補を自動抽出し，日本語訳語候補の順位付け性能の評価を行った．特に，本論文では，既存の翻訳ソフト(オムロン社製「翻訳魂」)によって翻訳することができず，対訳辞書(英辞郎Ver.37，85万語)にも存在しない英語タームを評価用英語タームとして選定した．ここで，英語ターム出現頻度の計算を効率よく行うために，PrefixSpan~taku/software/prefixspan/を用いて頻度5以上の単語列の頻度を測定した．そして，頻度5以上10未満，10以上20未満，20以上，の三種類の出現頻度分布(ただし，サイトCは，他のサイトに比較して記事数が少ないため，頻度5以上10未満，および，10以上，の二種類の分布とした．)で単語列集合を分割し，それぞれの集合に対して，以下の手順によって評価用英語タームを選定した．table*英語タームグループの作成^2統計値を用いた英語タームグループの整列評価用英語タームの選定以下，これらの手順の詳細について順に述べる．</subsection>
  <subsubsection title="英語タームグループの作成">前節で述べた通り，本論文では，英語タームとしては名詞句を対象とする．そこで，まず，前節の制限を満たす英語単語列を抽出する．次に，単語列の上で包含関係にある単語列同士をグルーピングし，英語タームグループを作成した．このとき，多くの場合，一つの英語タームグループ中において，適切な英語タームとして認定すべき単語列は高々一つ程度であるので，実質的なターム数はタームグループ数とほぼ等しい．このことをふまえて，頻度5以上10未満，10以上20未満，20以上，の三種類の出現頻度分布ごとの英語タームの内訳を表~(a)に示す(ただし，サイトCについては，頻度5以上10未満，および，10以上，の二種類の出現頻度分布とする)．英語タームの内訳は，翻訳ソフトで翻訳に成功した英語ターム数(「MT」の欄)，対訳辞書に存在する英語ターム数(「辞書」の欄)，および，翻訳ソフトによって翻訳することができず，対訳辞書にも存在しない英語ターム数(「その他」の欄)によって示す．ただし，翻訳ソフトで翻訳できる英語タームおよび対訳辞書に存在する英語タームの間には重複があり得る．</subsubsection>
  <subsection title="訳語対応推定の性能">本節では，前節で選定した各サイトの評価用英語タームについて，訳語対応推定値の上位n位以内に正解訳語(本論文の実験では，各英語タームにつき一つだけ)が含まれる英語タームの割合をプロットすることにより，訳語対応推定の性能を評価する．まず，サイトAについて，頻度10以上の評価用英語タームを用いて以下の二種類のタームセットを作成し，~節の^2統計を用いる方法と，~節の文脈ベクトルを用いる方法を比較した．評価用英語タームのうち^2統計値の上位100タームを集めたタームセット，^2統計値の上位1000タームグループから無作為に評価用英語タームを100ターム選定して作成したタームセット．セットi)の選定方法では^2統計を用いる方法に有利になる可能性があるため，別途，セットii)を用いた評価も行なった．この結果を図~に示す．この結果から分かるように，いずれのセットにおいても，^2統計を用いる方法の方が高い性能を示すことが分かる．次に，サイトA，B，および，Cの各サイトについて，表~(b)の各タームセットに対する訳語対応推定性能を評価した結果を図~図~に示す．ただし，「^2統計値上位100」，「^2統計値10.15」，「^2統計値0.150.07」の各々の英語タームセットごとにプロットをまとめた．また，表~の評価用英語タームに対する訳語対応推定結果の抜粋を表~に示す．表内の太字部分が正解日本語訳語である．全体としては，英語タームの頻度が大きい方が，訳語対応推定の性能が高い．ただし，「^2統計値0.150.07」では，英語タームの頻度分布の違いの影響はかなり小さくなっている．つまり，訳語対応推定値(^2統計値)が十分大きくなければ，訳語対応推定の性能は，英語タームの頻度によらず，ほぼ同等となると言える．次に，訳語対応推定性能をサイト間で比較すると，特に，サイトCは，サイトAおよびサイトBと比較して，低頻度ターム(頻度5以上10未満)に対する訳語対応推定性能が低くなっている．サイトCの場合，サイトAおよびサイトBと比較して，報道記事の数が約10分の1と少ないために，英語記事に対応する関連日本語記事を十分収集することができず，結果的に正解訳語との共起頻度が小さくなってしまっていると考えられる．また，サイトAとサイトBを比べると，^2統計値の上位において，頻度20以上のタームに対する訳語対応推定性能の差が顕著である．この原因を分析するために，次に，訳語対応推定値の一位が正解訳語とならない場合の誤りの内訳を調査した．誤りの原因は主に次の三種類に分類される．単語列として，正解訳語との間で包含関係にあるタームが同等もしくはそれ以上の訳語対応推定値を持つ．報道記事中における関連タームが同等もしくはそれ以上の訳語対応推定値を持つ．正解訳語との共起頻度が小さい．(1)の例としては，表~の``HighPublicProsecutorsOffice''の「大阪高検」と「高検」，``intellectualpropertyrights''の「知的財産」と「知的財産権」，``specialstructuralreformzones''の「構造改革特区推進」と「構造改革特区」などがある．(2)の例としては，``JapaneseConsulateGeneral''の「連行事件」と「日本総領事館」，``diesel-poweredvehicles''の「浄化装置」と「ディーゼル車」，``fertilizedeggs''の「ES細胞」と「受精卵」などがある．また(3)は，関連記事対検索が失敗した場合や，もともと日本語関連記事において正解訳語が出現しない場合に起こる．さらに，サイトAおよびサイトBにおいて，「^2統計値上位100」のタームセットにおける頻度分布ごとに誤り原因の内訳を求めた結果を表~に示す．両サイト間の最も顕著な違いとしては，頻度20以上のタームセットにおいて，「正解訳語との共起頻度が小さい」が占める割合の違いが挙げられる．サイトAではこの割合が0%となるのに対して，サイトBではこの割合が15%と大きい．これは，サイトAとサイトBでは，特に，日本語記事の文体等の特性が異なっており，サイトBでは日本語関連記事において正解訳語が出現しないということが一定の割合で起こるためであると考えられる．</subsection>
  <section title="関連研究">本節では，コーパスを用いて訳語対応等の翻訳知識を獲得する手法に関連する研究のうち，言語横断関連報道記事検索に関する関連研究，および，訳語対応推定に関する関連研究について述べる．</section>
  <subsection title="訳語対応推定">二言語コーパスからの訳語対応推定の手法の研究においては，これまでに，様々な手法が提案されている．本節では，いくつかの観点からそれらの手法を整理するとともに，同一内容の記事組を抽出した後，何らかの形で訳語の対応を推定するという本論文の問題設定に比較的近い研究事例について，本論文の手法との比較を行なう．また，この本論文の問題設定とは独立な観点として，訳語対応を推定する際にどのような情報を用いるかという観点のもとでの整理を行ない，関連研究，および，本論文の手法の間の関係について述べる．まず，訳語対応推定において用いる要素技術は，大きく分けて，文対応がつけられた対訳コーパスからの訳語対応推定手法，および，コンパラブルコーパスからの訳語対応推定手法という二種類の技術に分けることができる．文対応がつけられた対訳コーパスからの訳語対応推定においては，訳語候補となる語の組に対して，分割表を用いて統計的な相関を測定するという手法がよく知られている．一方，コンパラブルコーパスからの訳語対応推定においては，一般に，訳語候補となる語の組に対して，何らかの方法で文脈の類似性を測定し，訳語候補の順位付けを行なう．特に，初期の研究~においては，基本的な語についての既存の対訳辞書を用いずに，文脈の類似性を測定することが試みられたが，以後の研究では，基本的な語についての既存の対訳辞書を用いて，文脈の類似性を測定している．また，訳語対応推定の研究に関連した研究としては，コンパラブルコーパスを用いて，複数の訳語を持つ語の訳語選択を行なう手法を提案しているものもある~．一方，比較的最近の研究においては，要素技術としては，特に，コンパラブルコーパスからの訳語対応推定において用いられた，文脈の類似性に基づく手法を用いるものが多いが，問題設定そのものとして，1)ウェブ上のテキストを利用する，2)訳語候補の順位付けにおいて，複数の情報源・推定尺度を併用する，といった点に重点を置いた研究事例がいくつかみられる．例えば，ウェブ上のテキストを利用する研究事例としては，ウェブ上で，他言語への翻訳が専門用語に併記されているページを利用して，訳語対応を推定するもの~がある．特に，では，英語タームを検索質問として，ウェブ上の中国語ページを収集した結果から中国語訳語候補を生成し，中国語訳語候補と英語タームとの間の統計的相関，および，文脈ベクトルの類似性を併用して，英語・中国語間の訳語対応を推定する手法を提案している．また，では，基本語対訳辞書中の訳語の組合せにより，複合語の訳語候補を生成し，ウェブから訳語候補を検索したページから文脈ベクトルを生成して，訳語対応を推定する手法を提案している．また，通常の報道記事をコンパラブルコーパスとして訳語対応を推定する手法の研究においても，英語・中国語間の翻字の情報と文脈ベクトルの類似性を併用して訳語対応を推定するものなどがある．これらの最近の研究の他に，本論文の問題設定に比較的近い研究事例としては，がある．これらにおいては，まず，同時期の報道記事をコンパラブルコーパスとして，同一内容の記事組を抽出し，その記事組から対訳文を抽出する．そして，その結果から，統計的機械翻訳モデルを用いて訳語対応を推定する，あるいは，統計的機械翻訳モデルの性能により，対訳文の質を評価する，といったことが行なわれる．本論文の問題設定と比較すると，これらの研究事例の問題設定は，同一内容の記事組を抽出した後，何らかの形で訳語の対応を推定するという処理を行なう点が類似していると言える．ただし，最も重要な違いとして，これらの研究事例においては，対訳文を抽出する過程を経る必要があるのに対して，本論文の手法においては，記事対応を粗く推定するだけで，訳語対応の推定が可能である点が挙げられる．したがって，本論文の手法は，厳密な文対応付けが困難であるような粗い関連記事群に対しても有効であるという点が特徴であると言える．また，上で述べた本論文の問題設定とは独立な観点として，訳語対応を推定する際に用いる情報という観点から，関連研究，および，本論文の手法の間の関係を整理することができる．まず，本論文では，訳語対応を推定する際に用いる情報としては，「関連記事組における訳語候補の共起および分割表」(~節)を用いた場合，および，「文脈の類似性」(~節)を用いた場合の比較を行なった．一方，本論文の評価実験で用いなかった情報としては，その他には，複合語の構成要素の訳語対応~，読み等を利用した翻字の情報~等がある．さらに，これらの複数の情報を併用することにより，訳語対応推定の性能が改善することが期待できる~．</subsection>
  <section title="おわりに">本論文では，ウェブ上の報道記事のページから，日本語で書かれた文書および英語で書かれた文書を収集し，多種多様な分野について，分野固有の固有名詞(固有表現)や事象・言い回しなどの翻訳知識を獲得する手法を提案した．翻訳知識獲得においては，まず，報道内容がほぼ同一もしくは密接に関連した日本語記事および英語記事を検索する．そして，関連記事組を用いて二言語間の訳語対応を推定する．訳語対応を推定する尺度としては，関連記事組における訳語候補の共起を利用する方法を適用し，評価実験において文脈ベクトルを用いる方法と比較し，この方法が有効であることを示した．本論文では，特に，日英関連報道記事からの訳語対応推定のタスクにおいて，英語タームの出現頻度と，訳語対応推定性能の相関を評価し，英語タームの頻度が大きいほど，高い訳語対応推定性能が達成できることが分かった．一方，この評価結果に関連して，特に，報道記事において低頻度であるタームに対しては，訳語対応推定の性能が低下することが分かっている~．本論文の評価実験において対象としたタームの種類数は高々数百個程度であるが，報道記事に出現するターム全体で言えば，出現頻度が数回程度のタームが相当数あると考えられる．特に，実用的観点から言えば，これらの低頻度タームの訳語をどのようにして獲得するか，という問題を解決することが重要である．この点に関しては，報道記事における出現頻度が小さいタームについては，ウェブ検索エンジンを用いて，ウェブ上での出現文書を収集し，この文書を用いて訳語候補を順位付けることにより，訳語対応推定の性能が改善できることが分かっている~．また，訳語候補の順位付けにおいて，正解訳語を必ずしも一位に順位付けすることができなくても，上位10位以内程度に正解訳語を含めることができれば，人間が訳語対応を発見する過程を比較的効率的に支援できると考えられる．この点に関しては，訳語対応推定の結果，および，各タームが出現する文書を閲覧する機能を備えた訳語対応獲得支援インタフェース~を援用できると考えている．本論文で提案した技術を利用する局面としては，直接的には，機械翻訳用の対訳辞書を強化することが挙げられるが，その他に，例えば，言語横断情報検索において，既存の対訳辞書や機械翻訳システムに未登録の訳語組を収集する場合や，人間の翻訳者が必要とする翻訳知識を収集する場合などが考えられる．document</section>
</root>
